[
{"title": "Comment le Covid-19 a \u00ab ruin\u00e9 les progr\u00e8s \u00bb r\u00e9cents en mati\u00e8re de d\u00e9pistage et de pr\u00e9vention du sida", "image": "https://img.lemde.fr/2021/06/03/0/0/2868/1912/110/74/60/0/509e75f_923643679-000-hkg393499.jpg", "description": "A l\u2019approche de la Journ\u00e9e mondiale de lutte contre le sida, mercredi\u00a01er\u00a0d\u00e9cembre, les associations s\u2019alarment de la chute du nombre de tests de d\u00e9pistage du VIH et craignent un rebond \u00e9pid\u00e9mique \u00e0 court et moyen termes."},
{"title": "Pour les parents, le dilemme de la vaccination des enfants de moins de 12 ans contre le Covid-19", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/30/0/0/3499/2333/110/74/60/0/2132552_712358278-859275.jpg", "description": "Alors que la Haute Autorit\u00e9 de sant\u00e9 recommande la prudence, nombreux sont les parents \u00e0 s\u2019interroger sur le b\u00e9n\u00e9fice individuel et collectif \u00e0 en tirer."},
{"title": "Covid-19 : la Haute Autorit\u00e9 de sant\u00e9 recommande de ne vacciner que les enfants \u00e0 risque", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/30/1/0/7277/4851/110/74/60/0/d9a4cc1_286562386-667732.jpg", "description": "L\u2019instance recommande d\u2019\u00ab\u00a0\u00e9largir d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent\u00a0\u00bb l\u2019administration du vaccin Pfizer aux enfants \u00ab\u00a0\u00e0 risque de forme grave\u00a0\u00bb, mais renvoie la g\u00e9n\u00e9ralisation en France \u00e0 plus tard."},
{"title": "\u00ab Les d\u00e9fenseurs de la \u201cgrande S\u00e9cu\u201d n\u2019ont pas dit leur dernier mot \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/26/3/0/5900/3933/110/74/60/0/5b1221f_535926494-jmug211125006.jpg", "description": "Un collectif de soixante-neuf professionnels de sant\u00e9, chercheurs et personnalit\u00e9s de l\u2019\u00e9ducation populaire et de la culture proteste, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, contre le risque d\u2019enterrement de la r\u00e9forme de la S\u00e9curit\u00e9 sociale sous la pression des assureurs et des mutuelles."},
{"title": "L\u2019activit\u00e9 physique a un effet anxiolytique", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/0/0/5464/3643/110/74/60/0/2133543_888610936-000-1oo79a.jpg", "description": "Une \u00e9tude su\u00e9doise a montr\u00e9 que l\u2019exercice physique r\u00e9duit l\u2019anxi\u00e9t\u00e9. Un constat partag\u00e9, qui devrait conduire \u00e0 prescrire plus largement l\u2019activit\u00e9 physique."},
{"title": "La pand\u00e9mie de Covid-19 a r\u00e9duit le nombre de d\u00e9pistages et de nouveaux diagnostics de s\u00e9ropositivit\u00e9 du VIH en France en 2020", "image": "https://img.lemde.fr/2018/08/15/64/73/1965/1310/110/74/60/0/0107052_dv41azo2l5WOObaBifT96chU.jpg", "description": "Le nombre de cas d\u00e9couverts de s\u00e9ropositivit\u00e9 a baiss\u00e9 de 14\u00a0% par rapport \u00e0 l\u2019ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, en raison de la \u00ab\u00a0diminution du recours au d\u00e9pistage, notamment lors du premier confinement\u00a0\u00bb, explique Sant\u00e9 publique France."},
{"title": "Les maternit\u00e9s fran\u00e7aises comptaient moins de 15 000 lits fin 2020", "image": "https://img.lemde.fr/2019/12/12/0/0/3540/2360/110/74/60/0/3575390_dxj_XCM69PzEc_ajMHlAsD7l.jpg", "description": "Entre 2019 et 2020, 254 lits ont \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9s et trois maternit\u00e9s ont ferm\u00e9. En\u00a02000, on d\u00e9nombrait plus de 20\u00a0000 lits dans 742 maternit\u00e9s."},
{"title": "Le Parlement adopte d\u00e9finitivement le projet de budget de la S\u00e9curit\u00e9 sociale pour 2022", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/23/0/0/3499/2333/110/74/60/0/e30900c_fw1-health-coronavirus-france-cases-1123-11.jpg", "description": "Le projet de budget pour 2022 comporte des mesures pour le grand \u00e2ge, les soignants ou encore sur le remboursement de la contraception. Il pr\u00e9voit, par ailleurs, un d\u00e9ficit de 20,4\u00a0milliards d\u2019euros, apr\u00e8s 33,5\u00a0milliards en\u00a02021."},
{"title": "\u00ab Il y a d\u00e9j\u00e0 des praticiens qui ne font pas les IVG jusqu\u2019au terme actuellement pr\u00e9vu par la loi \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/1044/0/1848/1231/110/74/60/0/ccf81ee_389423130-000-par2737119.jpg", "description": "La sage-femme orthog\u00e9niste Claire Wolker d\u00e9fend l\u2019allongement du d\u00e9lai de l\u2019IVG de douze \u00e0 quatorze semaines, alors qu\u2019une proposition de loi en ce sens arrive en discussion \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e lundi."},
{"title": "Quelles sont les donn\u00e9es qui montrent la d\u00e9gradation de la sant\u00e9 psychique des Fran\u00e7ais ?", "image": "https://img.lemde.fr/2019/09/12/0/268/4753/3169/110/74/60/0/639cae6_tpEnHcMJxPZjMTnS0Mnlos5C.jpg", "description": "Etats anxieux et d\u00e9pressifs, recours aux antid\u00e9presseurs, hospitalisations pour tentative de suicide\u2026 Diff\u00e9rents indicateurs restent au rouge depuis le d\u00e9but de la pand\u00e9mie."},
{"title": "Omicron : le nouveau variant d\u00e9tect\u00e9 dans de plus en plus de pays, l\u2019OMS s\u2019inqui\u00e8te d\u2019un \u00ab risque tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 \u00bb \u00e0 l\u2019\u00e9chelle plan\u00e9taire", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/0/0/3500/2333/110/74/60/0/9c508bb_ggg-aus101-health-coronavirus-australia-1129-11.jpg", "description": "L\u2019Organisation mondiale de la sant\u00e9 estime que le variant du SARS-CoV-2 pr\u00e9sente un nombre de mutations \u00ab\u00a0sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb, dont plusieurs \u00ab\u00a0sont pr\u00e9occupantes en raison de leur impact potentiel sur la trajectoire de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie\u00a0\u00bb de Covid-19."},
{"title": "\u00ab Grande S\u00e9cu \u00bb : \u00ab Les primes des compl\u00e9mentaires sont doublement in\u00e9galitaires, aux d\u00e9pens des plus pauvres et des plus \u00e2g\u00e9s \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/26/0/0/5760/3840/110/74/60/0/f84bae0_99728504-pns-6307555.jpg", "description": "Le pr\u00e9sident du Syndicat des audioproth\u00e9sistes, Luis Godinho, rappelle, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que le syst\u00e8me actuel d\u2019articulation entre assurance-maladie et assurances-sant\u00e9 cache de forts \u00e9carts entre cat\u00e9gories d\u2019usagers, et estime que le statu quo n\u2019est pas tenable."},
{"title": "Allongement du d\u00e9lai d\u2019IVG : les d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9 imposent le d\u00e9bat", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/0/0/5760/3840/110/74/60/0/56a13ec_842210065-10437552183-9525d47230-o.jpg", "description": "L\u2019Assembl\u00e9e nationale examine en deuxi\u00e8me lecture, \u00e0 partir de lundi, une proposition de loi en faveur de l\u2019allongement du d\u00e9lai de douze \u00e0 quatorze semaines, soutenue par les \u00e9lus de la majorit\u00e9 contre l\u2019avis de l\u2019ex\u00e9cutif."},
{"title": "\u00ab Nos dirigeants sont rest\u00e9s sourds au cri d\u2019alarme des soignants sur la d\u00e9gradation de l\u2019h\u00f4pital public \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2020/11/13/0/0/6720/4480/110/74/60/0/561d215_b8864f18eb004ddd91cc6197e054c9be-b8864f18eb004ddd91cc6197e054c9be-0.jpg", "description": "Le Covid a acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 une crise des h\u00f4pitaux d\u00e9nonc\u00e9e depuis longtemps par les personnels, explique, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le m\u00e9decin anesth\u00e9siste-r\u00e9animateur Philippe Bizouarn, qui d\u00e9plore l\u2019absence de r\u00e9action de la part du gouvernement et son \u00ab\u00a0cynisme\u00a0\u00bb."},
{"title": "Sant\u00e9 : \u00ab Exsangue, la radiop\u00e9diatrie menace aujourd\u2019hui de dispara\u00eetre \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/26/0/0/5760/3840/110/74/60/0/e959d1e_679562769-hygtyfr.jpg", "description": "Seuls 150 sp\u00e9cialistes de cette discipline, qui requiert un savoir-faire m\u00e9dical et technique particulier, sont aujourd\u2019hui recens\u00e9s sur l\u2019ensemble du territoire, alors que la population des 0-19\u00a0ans repr\u00e9sente 25\u00a0% de la population fran\u00e7aise, alertent dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb vingt-quatre radiop\u00e9diatres et repr\u00e9sentants de la profession."},
{"title": "Contraception masculine : \u00ab Il n\u2019y a aucune raison pour que cette charge repose uniquement sur ma copine \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/23/1/0/5000/3333/110/74/60/0/187836d_709044553-girette-hl-13006.JPG", "description": "Sous-v\u00eatements chauffants, injections de testost\u00e9rone\u2026 plusieurs contraceptions masculines existent, mais elles sont m\u00e9connues et peu r\u00e9pandues."},
{"title": "Dominique M\u00e9da : \u00ab Souhaitons que la sant\u00e9 soit au c\u0153ur de la campagne pr\u00e9sidentielle \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/03/16/0/0/494/329/110/74/60/0/95c7013_770734584-pns-1063943.jpg", "description": "Le projet de \u00ab\u00a0Grande S\u00e9cu\u00a0\u00bb, qui vise \u00e0 \u00e9largir la couverture de l\u2019assurance-maladie obligatoire, est porteur de progr\u00e8s et d\u2019efficacit\u00e9, plaide la sociologue dans sa chronique."},
{"title": "\u00ab Grande S\u00e9cu \u00bb : \u00ab Nous devons travailler \u00e0 une meilleure articulation entre un syst\u00e8me public de haut niveau et les mutuelles \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2018/03/02/0/0/4896/3264/110/74/60/0/d38f1f7_26072-n2yj9n.pjl4.jpg", "description": "L\u2019ancien syndicaliste Gaby Bonnand plaide, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, en faveur du r\u00f4le sp\u00e9cifique des assurances mutualistes, que la \u00ab\u00a0grande S\u00e9cu\u00a0\u00bb ne doit pas remettre en cause."},
{"title": "\u00ab Grande S\u00e9cu \u00bb : \u00ab Le mouvement mutualiste a jou\u00e9 un r\u00f4le essentiel dans la longue gestation de la S\u00e9curit\u00e9 sociale \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2015/01/13/0/0/5184/3456/110/74/60/0/8c27fc1_25658-z29qg9.jpg", "description": "L\u2019historien Michel Dreyfus rappelle, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, les compromis entre \u00ab\u00a0soci\u00e9t\u00e9s de secours mutuels\u00a0\u00bb, assurances sociales, syndicats et Etat depuis le XIXe\u00a0si\u00e8cle."},
{"title": "Une marionnette asiatique dans la l\u00e9gendaire \u00e9mission am\u00e9ricaine \u00ab Sesame Street \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/15/0/0/5472/3648/110/74/60/0/caba880_a63332225b7d481b97c9c48bb0961451-a63332225b7d481b97c9c48bb0961451-0.jpg", "description": "Ji-Young, marionnette am\u00e9ricaine d\u2019origine cor\u00e9enne, va lutter contre les pr\u00e9jug\u00e9s croissants dont sont victimes les Am\u00e9ricains d\u2019origines asiatiques."},
{"title": "\u00ab Grande S\u00e9cu \u00bb : \u00ab Les citoyens, malades ou bien portants, auraient gros \u00e0 gagner avec cette r\u00e9forme \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/17/0/27/3445/2297/110/74/60/0/e5f0c06_gggnic08-health-coronavirus-france-vaccination-1117-11.jpg", "description": "L\u2019\u00e9conomiste Brigitte Dormont plaide, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, en faveur d\u2019une r\u00e9forme qui vise un \u00e9gal acc\u00e8s aux soins pour tous, sans siphonner le revenu des citoyens."},
{"title": "\u00ab Grande S\u00e9cu \u00bb : \u00ab Peut-\u00eatre y a-t-il mieux \u00e0 faire que de faire dispara\u00eetre les compl\u00e9mentaires sant\u00e9 \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/23/24/0/3500/2333/110/74/60/0/2a17231_gggnic05-health-coronavirus-france-vaccination-1123-11.jpg", "description": "Les chercheurs Daniel Benamouzig et Cyril Beno\u00eet proposent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, de red\u00e9finir le r\u00f4le des assurances compl\u00e9mentaires \u00e0 l\u2019\u00e9chelon des territoires."},
{"title": "Grande S\u00e9cu : \u00ab Les acteurs mutualistes promeuvent un mod\u00e8le vertueux, non lucratif et d\u00e9mocratique \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/03/16/0/0/494/329/110/74/60/0/95c7013_770734584-pns-1063943.jpg", "description": "Pascal Michard et Patrick Brothier, les deux dirigeants d\u2019A\u00e9ma, n\u00e9 du rapprochement entre A\u00e9sio Mutuelle et la Macif, expliquent dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb que cela serait une grave erreur d\u2019opposer S\u00e9curit\u00e9 sociale et mutuelles, et que cela entra\u00eenerait une hausse des imp\u00f4ts et des pr\u00e9l\u00e8vements sociaux."},
{"title": "\u00ab Je ne pouvais pas exercer mon m\u00e9tier correctement \u00bb : d\u00e9\u00e7ues de l\u2019h\u00f4pital, ces sages-femmes ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 ouvrir leur cabinet lib\u00e9ral", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/22/0/0/6720/4480/110/74/60/0/ec32901_45316898-211104jbalague-lemonde-sagefemme-5y5a9617.jpg", "description": "Les mauvaises conditions de travail et de r\u00e9mun\u00e9ration mobilisent les sages-femmes depuis le d\u00e9but de 2021. Professionnelles hospitali\u00e8res et lib\u00e9rales sont de nouveau en gr\u00e8ve ce week-end."},
{"title": "Les premiers tacos avec des piments de l\u2019espace au menu de la Station spatiale internationale", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/03/0/0/5568/3712/110/74/60/0/655e888_226355825-iss066e023273-orig.jpg", "description": "Apr\u00e8s quatre mois d\u2019attente, les astronautes de la Station spatiale internationale ont pu r\u00e9colter leurs piments, exp\u00e9rience de culture la plus complexe jamais men\u00e9e dans l\u2019espace et dont les b\u00e9n\u00e9fices pourraient \u00eatre multiples."},
{"title": "Les m\u00e9t\u00e9orologistes \u00e0 court de noms pour d\u00e9signer les ouragans de l\u2019ann\u00e9e", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/03/166/0/2400/1599/110/74/60/0/e76f76e_423635818-000-9mr636.jpg", "description": "Chaque ann\u00e9e, une liste de 21 pr\u00e9noms est utilis\u00e9e pour identifier les temp\u00eates dans l\u2019Atlantique. Pour la deuxi\u00e8me fois en deux ans et la troisi\u00e8me fois dans l\u2019histoire, le dernier nom de la liste a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9."},
{"title": "Comment le \u00ab chemin de Traverse \u00bb d\u2019Harry Potter s\u2019est retrouv\u00e9 sur un panneau de circulation de Paris", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/29/0/88/1350/900/110/74/60/0/0228975_96210615-capture.PNG", "description": "La voirie de la municipalit\u00e9 a remplac\u00e9 un faux panneau, r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la saga de la romanci\u00e8re J. K.\u00a0Rowling, par un vrai. Les opposants \u00e0 Anne Hidalgo ont tent\u00e9 d\u2019en tirer profit."},
{"title": "La justice am\u00e9ricaine accorde des droits aux hippopotames de Pablo Escobar", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/25/0/136/3471/2314/110/74/60/0/8b6c8dd_cad0b60b73ba45f28821325dd9fcd602-cad0b60b73ba45f28821325dd9fcd602-0.jpg", "description": "Les animaux import\u00e9s par le baron de la drogue ont donn\u00e9 naissance \u00e0 une vaste colonie. La Colombie a d\u00e9cid\u00e9 de les st\u00e9riliser mais une cour am\u00e9ricaine saisie par une association autorise les b\u00eates \u00e0 recueillir l\u2019avis de deux \u00e9minents v\u00e9t\u00e9rinaires."},
{"title": "Pour avoir sa statue \u00e0 Londres, il vaut mieux \u00eatre un animal qu\u2019une femme admirable", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/27/152/1360/4224/2816/110/74/60/0/d28518b_124198777-000-dv1344004.jpg", "description": "L\u2019immense majorit\u00e9 des quelque 1\u00a0100 statues de la capitale du Royaume-Uni sont des hommes. Le maire de Londres a lanc\u00e9 un plan pour que les monuments refl\u00e8tent mieux la diversit\u00e9 de son histoire."},
{"title": "Les m\u00e9saventures d\u2019un influenceur Instagram pour \u00e9vacuer des Afghans de Kaboul", "image": "https://img.lemde.fr/2021/08/16/53/0/2373/1582/110/74/60/0/206dee7_7871a4cc0790411b80a8f3f82c455540-7871a4cc0790411b80a8f3f82c455540-0.jpg", "description": "Tommy Marcus, un influenceur am\u00e9ricain, a r\u00e9ussi \u00e0 lever plus de\u00a07\u00a0millions de dollars, qui n\u2019ont permis d\u2019aider que quelques centaines d\u2019Afghans."},
{"title": "Centre de r\u00e9tention pour migrants, l\u2019autre visage de la base am\u00e9ricaine de Guantanamo", "image": "https://img.lemde.fr/2021/09/23/9/0/3000/2000/110/74/60/0/b19d6e9_963583779-ap-9112050118.jpg", "description": "La parution d\u2019une annonce de march\u00e9 public pour la gestion d\u2019un camp de migrants sur la base am\u00e9ricaine \u00e0 Cuba laisse penser que l\u2019administration Biden veut lui faire retrouver une autre de ses fonctions\u00a0: celle de centre de r\u00e9tention pour, notamment, les Ha\u00eftiens en exil."},
{"title": "Face aux \u00ab fausses fraudes \u00bb aux l\u00e9gislatives, la Russie monte une fausse op\u00e9ration de police", "image": "https://img.lemde.fr/2021/09/20/0/80/2400/1600/110/74/60/0/7329d14_739000519-image.png", "description": "Pour contrer les nombreuses vid\u00e9os de triche au scrutin du 17-19 septembre, les autorit\u00e9s ont mis en sc\u00e8ne une perquisition, avec des figurants professionnels, d\u2019un pr\u00e9tendu local de fabrication de fraudes ."},
{"title": "Cr\u00e9er des hybrides de mammouth laineux pour lutter contre les effets du changement climatique", "image": "https://img.lemde.fr/2021/09/13/0/3/2994/1996/110/74/60/0/e832164_5635176-01-06.jpg", "description": "Une entreprise am\u00e9ricaine veut ins\u00e9rer des s\u00e9quences d\u2019ADN de mammouth laineux dans un \u00e9l\u00e9phant. Son but avou\u00e9\u00a0: cr\u00e9er une esp\u00e8ce hybride qui contribuerait \u00e0 restaurer des \u00e9cosyst\u00e8mes menac\u00e9s par le changement climatique."},
{"title": "Dans les universit\u00e9s, des \u00e9lections plus que jamais d\u00e9sert\u00e9es par les \u00e9tudiants", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/90/0/7542/5028/110/74/60/0/5492aea_606694772-elections-clr-01.jpeg", "description": "Alors que les taux d\u2019abstention aux \u00e9lections universitaires battent des records, les \u00e9tudiants pourront pour la premi\u00e8re voter en ligne, du 6 au 10\u00a0d\u00e9cembre, pour d\u00e9signer leurs repr\u00e9sentants dans les Crous."},
{"title": "Paris veut agir face \u00e0 l\u2019essor du \u00ab chemsex \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/25/0/5/5190/3460/110/74/60/0/713c8b0_744102160-pns-3763052.jpg", "description": "La consommation de drogues lors de rapports sexuels se diffuse hors du milieu gay. La Mairie de Paris est une des premi\u00e8res \u00e0 pr\u00e9parer un plan de pr\u00e9vention."},
{"title": "Le Parlement adopte un texte contre les discriminations au travail subies par les malades chroniques", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/17/0/5/5694/3796/110/74/60/0/e97f985_127160741-pns-3648975.jpg", "description": "Elargie aux autres maladies chroniques, cette proposition de loi concernait au d\u00e9part les quatre millions de diab\u00e9tiques, qui ont l\u2019interdiction, pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, de pratiquer certaines professions."},
{"title": "\u00ab Diab\u00e8te : rendons l\u2019insuline enfin accessible \u00e0 tous ! \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/17/0/5/5694/3796/110/74/60/0/e97f985_127160741-pns-3648975.jpg", "description": "Alors qu\u2019une majeure partie des personnes souffrant de diab\u00e8te dans le monde est priv\u00e9e d\u2019insuline, la France se doit d\u2019\u00eatre motrice pour permettre un acc\u00e8s universel \u00e0 ce traitement peu co\u00fbteux. C\u2019est ce qu\u2019affirme, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, un collectif, dont Vincent Ledoux, d\u00e9put\u00e9 du Nord, et St\u00e9phane Besan\u00e7on, directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONG Sant\u00e9 Diab\u00e8te."},
{"title": "Handicap moteur : une solution d\u2019\u00e9lectrostimulation reproduit les mouvements", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/22/54/0/1776/1184/110/74/60/0/3b85efb_575381449-werize-he-pha-rower-mobility-2.jpg", "description": "Une technique d\u2019\u00e9lectrostimulation permet \u00e0 des personnes avec un handicap moteur des membres inf\u00e9rieurs de faire du rameur. Un programme national vient d\u2019\u00eatre lanc\u00e9."},
{"title": "\u00ab Je pensais qu\u2019\u00e0 l\u2019h\u00f4pital, elle serait prot\u00e9g\u00e9e \u00bb : le suicide d\u2019une jeune fille au sein de l\u2019AP-HP interroge sur les normes de s\u00e9curit\u00e9", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/22/0/0/6240/4160/110/74/60/0/e6d2517_926108692-080-hl-bdurand-1030004.jpg", "description": "Le 26\u00a0janvier, une adolescente de 16\u00a0ans s\u2019est d\u00e9fenestr\u00e9e \u00e0 l\u2019h\u00f4pital Ambroise-Par\u00e9 o\u00f9 elle \u00e9tait soign\u00e9e. Ses proches portent plainte pour que la justice fasse la lumi\u00e8re sur les conditions de sa mort."},
{"title": "\u00ab Le suicide d\u2019un patient, c\u2019est la plus grande peur du soignant \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/22/0/0/5479/3653/110/74/60/0/8244599_33522377-000-1g20re.jpg", "description": "Olivier Bonnot, praticien hospitalier en psychiatrie de l\u2019enfant, regrette, dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que l\u2019environnement des services de p\u00e9diatrie soit moins adapt\u00e9 aux pathologies mentales."},
{"title": "Accord sur de nouvelles hausses de salaires pour les sages-femmes", "image": "https://img.lemde.fr/2021/09/25/0/0/3504/2336/110/74/60/0/e0e1a5f_420864799-sagesfemmes.jpg", "description": "En additionnant ces mesures aux 183\u00a0euros mensuels du S\u00e9gur de la sant\u00e9, le gouvernement met en avant une \u00ab\u00a0revalorisation nette de 500\u00a0euros par mois\u00a0\u00bb. Mais le protocole ne satisfait pas tous les syndicats."},
{"title": "Manque de consid\u00e9ration, maltraitance et burn-out : la grande fatigue des sages-femmes", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/22/90/0/7542/5028/110/74/60/0/eb8335b_25591854-sagefemmes-clr-01.jpeg", "description": "Epuis\u00e9s par leurs \u00e9tudes et leurs conditions de travail, \u00e9tudiants et \u00e9tudiantes sont de plus en plus nombreux \u00e0 douter, d\u00e8s leurs premi\u00e8res ann\u00e9es d\u2019exercice."},
{"title": "Bernard Rancillac, peintre politique, est mort", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/30/0/34/2940/1960/110/74/60/0/0f7045f_660362857-000-par2003091071140.jpg", "description": "Ses toiles faites de superpositions et de juxtapositions s\u2019inscrivent dans une forme de pop art fran\u00e7ais, satirique et virulent, connue sous le nom de figuration narrative. L\u2019artiste s\u2019est \u00e9teint lundi\u00a029\u00a0novembre, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 90\u00a0ans."},
{"title": "Les chiens du 11-Septembre, un \u00ab soutien \u00e9motionnel aux sauveteurs et aux familles des victimes \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/09/07/116/0/2048/1365/110/74/60/0/0025351_382287889-000-apw2001091209902.jpg", "description": "Depuis les attentats du 11\u00a0septembre\u00a02001, le r\u00f4le des chiens de sauvetage s\u2019est d\u00e9velopp\u00e9 aux Etats-Unis. A New York, deux expositions leur rendent hommage."},
{"title": "Le b\u00e9b\u00e9 en couverture de \u00ab Nevermind \u00bb de Nirvana, devenu trentenaire, porte plainte contre le groupe", "image": "https://img.lemde.fr/2021/08/25/0/0/2100/1400/110/74/60/0/6210db2_153692386-nevermindcover.jpg", "description": "Trente\u00a0ans apr\u00e8s la sortie du CD, Spencer Elden d\u00e9nonce de la \u00ab\u00a0pornographie infantile\u00a0\u00bb apr\u00e8s \u00eatre apparu nu, \u00e2g\u00e9 de quatre mois, sur la pochette de l\u2019album."},
{"title": "Dix ans apr\u00e8s leur vol, un Picasso et un Mondrian retrouv\u00e9s dans une for\u00eat en Gr\u00e8ce", "image": "https://img.lemde.fr/2021/06/29/121/181/3050/2033/110/74/60/0/28d27b2_ggg-cb04-greece-paintings-0629-11.jpg", "description": "Les toiles avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9rob\u00e9es \u00e0 la Pinacoth\u00e8que nationale d\u2019Ath\u00e8nes en\u00a02012. Pour tromper la vigilance des gardiens, le voleur avait d\u00e9clench\u00e9 l\u2019alarme \u00e0 plusieurs reprises en jouant avec une porte d\u00e9verrouill\u00e9e."},
{"title": "Une M\u00e9daille d\u2019honneur pour le caporal Woodson : mobilisation pour r\u00e9compenser \u00e0 titre posthume un h\u00e9ros noir d\u2019Omaha Beach", "image": "https://img.lemde.fr/2021/06/22/42/25/431/287/110/74/60/0/4d13ef0_461833109-woodson-portrait.jpg", "description": "Au sein de la seule formation de combat noire am\u00e9ricaine ayant d\u00e9barqu\u00e9 le 6\u00a0juin\u00a01944, cet infirmier a sauv\u00e9 la vie de 200 soldats."},
{"title": "D\u00e9j\u00e0 rescap\u00e9 d\u2019un crash, un p\u00eacheur am\u00e9ricain survit apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 \u00ab aval\u00e9 \u00bb par une baleine", "image": "https://img.lemde.fr/2021/06/12/0/0/3075/2050/110/74/60/0/04e788e_5975809-01-06.jpg", "description": "Michael Packard, un p\u00eacheur de homard du Massachusetts, s\u2019est retrouv\u00e9 dans la gueule d\u2019un c\u00e9tac\u00e9 avant d\u2019en \u00eatre expuls\u00e9 sans blessure, un accident rarissime racont\u00e9 par la presse am\u00e9ricaine."},
{"title": "La FAGE, \u00e9cole du terrain pour les futurs responsables politiques", "image": "https://img.lemde.fr/2021/04/27/0/0/5568/3712/110/74/60/0/e64d4ed_981380121-000-13f924.jpg", "description": "Le syndicat \u00e9tudiant, qui se dit apartisan, a \u00ab\u00a0form\u00e9\u00a0\u00bb de nombreux jeunes qui ont ensuite int\u00e9gr\u00e9 des cabinets ou se sont pr\u00e9sent\u00e9s devant les \u00e9lecteurs."},
{"title": "\u00ab Le bac en mars, une mesure qui p\u00e9nalise les apprentissages de nombreux lyc\u00e9ens \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/06/17/0/6/6036/4024/110/74/60/0/f9c571a_5016990-01-06.jpg", "description": "La r\u00e9forme du bac est un d\u00e9sastre, estime Jean-Yves Mas, professeur en sciences \u00e9conomiques et sociales en lyc\u00e9e, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb. Elle p\u00e9nalise les plus faibles, rend le suivi des \u00e9l\u00e8ves plus difficile et ampute d\u2019un tiers leur formation."},
{"title": "En entreprise, la gestion \u00ab \u00e0 la papa \u00bb ne fait plus r\u00eaver les jeunes", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/25/219/0/879/586/110/74/60/0/8be3382_48844437-049-f0240628.jpg", "description": "\u00ab\u00a0Entreprise lib\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb, holacratie, management \u00ab\u00a0agile\u00a0\u00bb... Des entreprises ayant adopt\u00e9 un mod\u00e8le de management plus souple et plus responsabilisant misent dessus pour attirer des jeunes."},
{"title": "Le Maroc dispos\u00e9 \u00e0 favoriser une reprise des n\u00e9gociations entre Isra\u00ebl et Palestiniens", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/30/0/0/2250/1500/110/74/60/0/fecb7fe_278284556-000-9tb4y4.jpg", "description": "Un an apr\u00e8s la signature des Accords d\u2019Abraham, le roi Mohammed VI a annonc\u00e9 vouloir \u00ab\u00a0mettre \u00e0 profit ses relations privil\u00e9gi\u00e9es\u00a0\u00bb avec toutes les parties du conflit."},
{"title": "Enfants intersexes : les interventions m\u00e9dicales pr\u00e9coces et la question du consentement en d\u00e9bat", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/22/1990/0/2660/1771/110/74/60/0/bbfb477_767319590-1-be-be.jpg", "description": "Certains enfants pr\u00e9sentent des variations du d\u00e9veloppement g\u00e9nital brouillant leur assignation \u00e0 un genre. Faut-il intervenir de fa\u00e7on pr\u00e9coce pour \u00ab\u00a0normaliser le corps\u00a0\u00bb ou attendre l\u2019\u00e2ge d\u2019un consentement \u00e9clair\u00e9\u00a0? La question divise."},
{"title": "Enfants intersexes : pr\u00e9ciser la loi de bio\u00e9thique", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/22/130/462/3850/2567/110/74/60/0/8c89748_989306144-2-jardin.jpg", "description": "Un arr\u00eat\u00e9 de bonnes pratiques doit compl\u00e9ter l\u2019article relatif aux enfants pr\u00e9sentant une variation du d\u00e9veloppement g\u00e9nital, dont l\u2019interpr\u00e9tation divise les m\u00e9decins et les associations de personnes intersexes."},
{"title": "Ghada Hatem, celle qui r\u00e9pare les femmes victimes de violences", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/10/301/0/5315/3540/110/74/60/0/625ee38_575873577-le-monde-allongement-delais-ivg-mai-2020-02.jpg", "description": "La gyn\u00e9cologue obst\u00e9tricienne a cr\u00e9\u00e9 la Maison des femmes \u00e0 Saint-Denis en\u00a02016. Depuis, des dizaines d\u2019autres structures ont vu le jour, gr\u00e2ce \u00e0 son combat f\u00e9ministe pour mieux soigner les femmes victimes de violences."},
{"title": "\u00ab L\u2019acc\u00e8s aux vaccins pour tous est une question d\u2019\u00e9thique et de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire mondiale \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/12/302/5/4388/2925/110/74/60/0/01791ca_ee6f448f31494fb8ac347c77a067da54-ee6f448f31494fb8ac347c77a067da54-0.jpg", "description": "La \u00ab\u00a0seule solution\u00a0\u00bb pour une r\u00e9ponse mondiale adapt\u00e9e \u00e0 la pand\u00e9mie est d\u2019autoriser les pays du Sud \u00e0 produire leurs vaccins, estiment, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, Pauline Londeix et J\u00e9r\u00f4me Martin, cofondateurs de l\u2019Observatoire de la transparence dans les politiques du m\u00e9dicament."},
{"title": "\u00ab On est inquiet car l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de bronchiolite est pr\u00e9coce et intense cette ann\u00e9e \u00bb : \u00e0 Nancy, l\u2019h\u00f4pital d\u2019enfants sous tension", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/19/0/0/5760/3840/110/74/60/0/4fce676_269699978-urgences-pediatriques-nancy-005.JPG", "description": "Alors que la r\u00e9gion Grand-Est est en alerte \u00e9pid\u00e9mique pour cette maladie respiratoire infantile, les autres pathologies de l\u2019hiver viennent s\u2019ajouter \u00e0 des services p\u00e9diatriques sous-dot\u00e9s."},
{"title": "\u00ab L\u2019hiver s\u2019annonce comme une p\u00e9riode difficile mais nous savons comment freiner \u00bb l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/19/630/1793/2787/1858/110/74/60/0/92b64a4_373462298-000-8y66jn.jpg", "description": "Catherine Smallwood, directrice des situations d\u2019urgence pour l\u2019Europe \u00e0 l\u2019OMS, rappelle que dans les pays o\u00f9 \u00ab\u00a0vaccination et port du masque [...] continuent d\u2019\u00eatre appliqu\u00e9s\u00a0\u00bb, comme l\u2019Espagne, le Portugal, l\u2019Italie et la France, \u00ab\u00a0l\u2019incidence est plus faible qu\u2019ailleurs\u00a0\u00bb."},
{"title": "Les Fran\u00e7ais plus circonspects qu\u2019antivaccin", "image": "https://img.lemde.fr/2021/07/16/0/17/3465/2310/110/74/60/0/a388b67_fw1-health-coronavirus-france-vaccination-0716-11.jpg", "description": "Sceptique mais tr\u00e8s majoritairement vaccin\u00e9e, la population fran\u00e7aise entretient un rapport ambivalent avec les vaccins. Rares sont ceux qui rejettent le principe de la vaccination mais nombreux sont ceux qui se m\u00e9fient d\u2019une politique sanitaire mis en \u0153uvre par des acteurs qui souffrent, en France, d\u2019un grand d\u00e9ficit de l\u00e9gitimit\u00e9 \u2013 les politiques."},
{"title": "Cures de vitamines et fleurs de Bach : comment je suis devenu mon propre docteur avec les compl\u00e9ments alimentaires", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/17/31/0/2119/1411/110/74/60/0/ee6c5da_265592588-dessin-l-ivresse-de-lauto-medicamentation-2.jpg", "description": "Le march\u00e9 des g\u00e9lules, pilules et autres ampoules est boost\u00e9 par la pand\u00e9mie de Covid-19. Au souci accru de bien-\u00eatre s\u2019ajoute la m\u00e9fiance envers la m\u00e9decine traditionnelle."},
{"title": "Mort de l\u2019acteur aborig\u00e8ne David Dalaithngu, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 mondialement dans \u00ab Crocodile Dundee \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/30/945/0/3064/2040/110/74/60/0/8e41bc1_5106003-01-06.jpg", "description": "Lanc\u00e9 alors qu\u2019il \u00e9tait adolescent gr\u00e2ce au film \u00ab\u00a0La Randonn\u00e9e\u00a0\u00bb, l\u2019artiste australien a d\u00e9roul\u00e9 une carri\u00e8re de pr\u00e8s de cinquante\u00a0ans. Il est mort \u00e0 68\u00a0ans, quelques ann\u00e9es apr\u00e8s la d\u00e9couverte d\u2019un cancer."},
{"title": "Norodom Ranariddh, ancien premier ministre cambodgien, est mort", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/28/0/4/4248/2832/110/74/60/0/7e727fb_5098391-01-06.jpg", "description": "Le premier fils de Norodom Sihanouk et ex-chef du gouvernement renvers\u00e9 en\u00a01997 par son adversaire Hun Sen est mort dimanche 28\u00a0novembre, pr\u00e8s d\u2019Aix-en-Provence, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 77\u00a0ans."},
{"title": "Mort de Virgil Abloh, un styliste qui a marqu\u00e9 toute une g\u00e9n\u00e9ration", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/28/97/759/3277/2184/110/74/60/0/08faf3a_5100326-01-06.jpg", "description": "Le groupe LVMH a annonc\u00e9 le d\u00e9c\u00e8s, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 41\u00a0ans, de celui qui dirigeait les collections pour homme de la maison Vuitton depuis 2018. Il combattait un cancer agressif depuis plusieurs ann\u00e9es."},
{"title": "Mort de Virgil Abloh, styliste et \u00ab cr\u00e9ateur de mode visionnaire \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/28/97/759/3277/2184/110/74/60/0/08faf3a_5100326-01-06.jpg", "description": "Le cr\u00e9ateur, engag\u00e9 pour l\u2019affirmation des cultures afro-am\u00e9ricaines, a succomb\u00e9 \u00e0 un cancer qu\u2019\u00ab\u00a0il combattait depuis plusieurs ann\u00e9es\u00a0\u00bb. Il avait 41\u00a0ans."},
{"title": "Stephen Sondheim fausse compagnie \u00e0 Broadway : le compositeur am\u00e9ricain est mort", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/27/2/0/3000/2000/110/74/60/0/b8890a0_696539040-661851.jpg", "description": "On doit notamment \u00e0 l\u2019artiste, mort le 26\u00a0novembre \u00e0 91\u00a0ans, les l\u00e9gendaires com\u00e9dies musicales \u00ab\u00a0West Side Story\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Sunday in the Park with Georges\u00a0\u00bb\u2026"},
{"title": "Stephen Sondheim, l\u00e9gende de la com\u00e9die musicale am\u00e9ricaine, est mort", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/26/25/0/2000/1332/110/74/60/0/752ac99_be055a6b9b6d4b57b794b887ac52d402-be055a6b9b6d4b57b794b887ac52d402-0.jpg", "description": "Le compositeur, qui avait notamment \u00e9crit les paroles de \u00ab\u00a0West Side Story\u00a0\u00bb, s\u2019est \u00e9teint vendredi. Il avait 91\u00a0ans."},
{"title": "L\u2019\u00e9crivain am\u00e9ricain Noah Gordon est mort", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/23/0/21/4354/2903/110/74/60/0/68c0d04_96224698-000-dv1597106.jpg", "description": "Le romancier \u00e9tait connu pour ses \u0153uvres sur l\u2019histoire de la m\u00e9decine et du juda\u00efsme. Il avait 95\u00a0ans."},
{"title": "L\u2019ancien pr\u00e9sident de Cor\u00e9e du Sud, Chun Doo-hwan, est mort", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/23/509/0/2445/1627/110/74/60/0/44bf539_719760945-gamma-k008038-a4.jpg", "description": "Ex-chef d\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e sud-cor\u00e9enne, il acc\u00e8de au pouvoir en\u00a01980 et met en place une dictature militaire marqu\u00e9e par la r\u00e9pression sanglante des \u00e9meutes dans la ville de Gwangju. Il sera contraint de d\u00e9missionner en\u00a01988. Il est mort mardi, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de\u00a090\u00a0ans."},
{"title": "Aux Etats-Unis, bataille pour des noms d\u2019oiseaux plus inclusifs", "image": "https://img.lemde.fr/2021/06/10/0/0/5808/3872/110/74/60/0/1982741_03fe5e2e89cf4d6ea7231da5c95a5aa3-6cbb5788c24d452ca33055ad5065d1bc-0.jpg", "description": "La valorisation de la diversit\u00e9 va parfois se nicher dans des recoins inattendus. Ainsi, pour certains ornithologues am\u00e9ricains, il est temps de rebaptiser des oiseaux dont les noms avaient \u00e9t\u00e9 choisis en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 des personnages li\u00e9s \u00e0 l\u2019esclavage ou la colonisation."},
{"title": "La grande vadrouille d\u2019un troupeau d\u2019\u00e9l\u00e9phants \u00e0 travers la Chine", "image": "https://img.lemde.fr/2021/05/29/0/392/4215/2810/110/74/60/0/025541c_6c635a4e7a3446bdb06b0b66999b668b-6c635a4e7a3446bdb06b0b66999b668b-0.jpg", "description": "Quinze \u00e9l\u00e9phants d\u2019Asie r\u00f4dent \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie de Kunming, \u00e0 quelque 500\u00a0kilom\u00e8tres de\u00a0leur dernier domicile connu, la r\u00e9serve naturelle de Mengyangzi. Les chercheurs s\u2019interrogent encore sur les raisons de ce voyage."},
{"title": "Le spectre de drones de combat autonomes", "image": "https://img.lemde.fr/2021/06/03/0/98/1860/1240/110/74/60/0/bdb8604_657361800-kargu2.jpg", "description": "Un rapport de l\u2019ONU rapporte que des engins militaires autonomes auraient attaqu\u00e9 des cibles en Libye, sans intervention humaine. Une affirmation nuanc\u00e9e par plusieurs experts."},
{"title": "De New York \u00e0 Tokyo, un atlas des microbes du m\u00e9tro", "image": "https://img.lemde.fr/2020/05/02/0/0/3499/2333/110/74/60/0/fa00979_GDN_HEALTH-CORONAVIRUS-FRANCE_0502_1B.JPG", "description": "Des chercheurs ont analys\u00e9 les micro-organismes dans les transports en commun de pr\u00e8s de soixante villes, d\u00e9couvrant que chacune avait son propre cocktail de bact\u00e9ries, ainsi que des milliers d\u2019esp\u00e8ces inconnues jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent."},
{"title": "Le surprenant et fructueux trafic international de cactus", "image": "https://img.lemde.fr/2021/05/21/5/0/3872/2581/110/74/60/0/cecddd4_458766149-000-par8292610.jpg", "description": "Les esp\u00e8ces rares sont difficiles voire impossibles \u00e0 acheter l\u00e9galement. C\u2019est la raison pour laquelle s\u2019est d\u00e9velopp\u00e9 un n\u00e9goce qui n\u2019a rien \u00e0 envier \u00e0 la contrebande d\u2019os de tigre ou de cornes de rhinoc\u00e9ros."},
{"title": "B\u00e9b\u00e9 sauv\u00e9 de la noyade \u00e0 Ceuta : \u00ab On n\u2019avait rien vu d\u2019aussi intense \u00bb, raconte le garde civil espagnol", "image": "https://img.lemde.fr/2021/05/19/0/0/6192/4128/110/74/60/0/1a3cfa6_5817570-01-06.jpg", "description": "Depuis le 17\u00a0mai des milliers de migrants ont essay\u00e9 par tous les moyens, et au risque d\u2019y perdre la vie, de rejoindre Ceuta, enclave espagnole au Maroc."},
{"title": "En Belgique, il d\u00e9place une borne\u2026 et repousse la fronti\u00e8re avec la France", "image": "https://img.lemde.fr/2021/05/04/0/64/712/475/110/74/60/0/eb35295_474986995-capture-d-e-cran-2021-05-04-a-20-31-18.png", "description": "Un agriculteur, propri\u00e9taire de terres qui bordent la France, a r\u00e9cemment d\u00e9plac\u00e9 la vieille borne en pierre qui marque l\u2019emplacement pr\u00e9cis de la fronti\u00e8re, repoussant de fait les limites du pays, au m\u00e9pris d\u2019un trait\u00e9 international sign\u00e9 en 1820."},
{"title": "Une partie de dames vire \u00e0 l\u2019incident diplomatique entre la Pologne et la Russie", "image": "https://img.lemde.fr/2021/04/28/0/38/3402/2268/110/74/60/0/a6f7dc2_ppp-kac101-poland-russia-draughts-0428-11.JPG", "description": "La sextuple championne du monde russe a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sorient\u00e9e quand un officiel polonais est venu d\u00e9crocher son drapeau en plein match, lui faisant perdre la manche."},
{"title": "Un r\u00e9gulateur britannique ordonne \u00e0 Facebook de vendre Giphy", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/18/0/144/3453/2302/110/74/60/0/1e470e2_846c296cb77d44f48a34177c63f2de8a-846c296cb77d44f48a34177c63f2de8a-0.jpg", "description": "Le mois dernier, le gendarme britannique de la concurrence avait inflig\u00e9 une amende de 50,5\u00a0millions de livres au g\u00e9ant des r\u00e9seaux sociaux dans le cadre de sa fusion avec Giphy, sp\u00e9cialis\u00e9 dans les animations courtes sur Internet."},
{"title": "Le \u00ab Covid long \u00bb du transport public", "image": "https://img.lemde.fr/2020/04/26/0/0/3499/2333/110/74/60/0/1a17639_GGG-GFM106_HEALTH-CORONAVIRUS-FRANCE_0426_11.JPG", "description": "Frapp\u00e9 de d\u00e9croissance depuis trente-six mois, le monde des transports en commun n\u2019a pas encore entam\u00e9 une r\u00e9flexion sur les mutations auxquelles il est confront\u00e9 avec la pand\u00e9mie."},
{"title": "Sciences Po Grenoble : relaxe pour les \u00e9tudiants pass\u00e9s en conseil de discipline", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/26/0/6/5488/3659/110/74/60/0/2108cf5_137269095-000-94j8v8.jpg", "description": "La d\u00e9cision va \u00e0 l\u2019encontre du souhait de la ministre de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur de voir sanctionn\u00e9s les dix-sept \u00e9tudiants poursuivis pour avoir particip\u00e9 \u00e0 la diffusion des accusations d\u2019islamophobie visant deux professeurs au d\u00e9but de 2021."},
{"title": "Entre coup de bol et mauvaise fortune, les tribulations d\u2019un ing\u00e9nieur fran\u00e7ais aux Etats-Unis", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/19/221/0/837/558/110/74/60/0/810000e_247861690-img-0802.jpeg", "description": "Arthur Papailhau, 27\u00a0ans, ing\u00e9nieur dipl\u00f4m\u00e9 de l\u2019INSA, est arriv\u00e9 \u00e0 San Francisco quelques mois avant la pand\u00e9mie. Il raconte ses deux ann\u00e9es mouvement\u00e9es, professionnellement et personnellement."},
{"title": "Universit\u00e9s : Staps, une fili\u00e8re au bord de la rupture", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/25/0/0/4630/3086/110/74/60/0/4cb8315_720863925-maxnewsworldfive568123.jpg", "description": "Les sciences et techniques des activit\u00e9s physiques et sportives ont vu doubler leurs effectifs \u00e9tudiants en dix ans et souffrent d\u2019un taux d\u2019encadrement jusqu\u2019\u00e0 trois fois moindre qu\u2019ailleurs \u00e0 l\u2019universit\u00e9."},
{"title": "A 30 ou 40 ans, reprendre des \u00e9tudes pour \u00ab \u00e9largir le champ des possibles \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/22/295/0/1772/1181/110/74/60/0/94ed987_71084504-le-monde-campus-codes-mba-1-exe.jpg", "description": "S\u2019ouvrir des horizons, renforcer sa confiance en soi, envisager une reconversion dans un autre secteur\u2026 Les raisons qui poussent les cadres \u00e0 s\u2019inscrire dans un master en management d\u00e9passent le champ strictement professionnel."},
{"title": "Biologie, data science, g\u00e9ologie\u2026 Sciences Po Paris \u00e9largit sa palette", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/19/0/8/4272/2848/110/74/60/0/3bba207_47548935-sciencespo-credit-thomas-arrive-0275.jpeg", "description": "De nouvelles doubles licences propos\u00e9es par l\u2019institut d\u2019\u00e9tudes politiques associent sciences et sciences sociales. Elles visent \u00e0 pr\u00e9parer les \u00e9tudiants aux d\u00e9fis du si\u00e8cle, de la transition \u00e9cologique \u00e0 la protection des donn\u00e9es personnelles."},
{"title": "Sciences Po : retour au concours commun pour sept IEP", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/23/0/6/5653/3769/110/74/60/0/8f15a07_157159975-000-92k8th.jpg", "description": "La suppression des \u00e9preuves \u00e9crites en\u00a02020 et 2021, en raison de la crise sanitaire, avait entra\u00een\u00e9 un afflux de candidatures et permis des profils d\u2019admis plus divers."},
{"title": "Sciences Po Paris \u00e0 l\u2019heure de l\u2019hypers\u00e9lection", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/17/1488/0/4480/2976/110/74/60/0/dd9b397_517299988-sciences-po-alcock-001.JPG", "description": "La suppression du concours d\u2019entr\u00e9e et l\u2019int\u00e9gration \u00e0 la proc\u00e9dure Parcoursup ont fait exploser le nombre de candidats en\u00a02021. Et \u00e9voluer le profil des admis, venant d\u2019horizons plus divers qu\u2019auparavant."},
{"title": "Le pr\u00e9sident chinois promet \u00e0 l\u2019Afrique un milliard de doses anti-Covid", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/30/1/0/3600/2400/110/74/60/0/9ccc2a0_851272081-000-9tl6ze.jpg", "description": "P\u00e9kin a \u00e9galement annonc\u00e9 des dizaines de projets dans les domaines de la sant\u00e9, du num\u00e9rique et de la s\u00e9curit\u00e9, ainsi qu\u2019une annulation de dette."},
{"title": "Guerre d\u2019Alg\u00e9rie : les propositions du groupe \u00ab Regards de la jeune g\u00e9n\u00e9ration sur les m\u00e9moires franco-alg\u00e9riennes \u00bb \u00e0 Emmanuel Macron", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/1/0/2000/1333/110/74/60/0/fffae68_486629328-prod-94.jpeg", "description": "Le groupe \u00ab\u00a0Regards de la jeune g\u00e9n\u00e9ration sur les m\u00e9moires franco-alg\u00e9riennes\u00a0\u00bb, constitu\u00e9 par des descendants de militaires fran\u00e7ais, de harkis, de rapatri\u00e9s ou de combattants du FLN, devait remettre ses propositions au chef de l\u2019Etat. Verbatim."},
{"title": "En Centrafrique, un bataillon form\u00e9 par l\u2019UE serait sous la coupe de Wagner", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/0/0/4500/3000/110/74/60/0/5da1059_42164866-000-92a9fa.jpg", "description": "L\u2019information figure dans un rapport du Service europ\u00e9en pour l\u2019action ext\u00e9rieure, alors que Bruxelles \u00e9tudie des sanctions contre le groupe de mercenaires russes."},
{"title": "La th\u00e9rapie m\u00e9morielle des petits-enfants de la guerre d\u2019Alg\u00e9rie", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/4/0/5974/3982/110/74/60/0/a6f5009_452812872-4.JPG", "description": "Depuis plusieurs mois, de jeunes Fran\u00e7ais, Alg\u00e9riens ou binationaux, descendants de militaires, de harkis, de rapatri\u00e9s ou de combattants du FLN, travaillent ensemble sur la guerre d\u2019Alg\u00e9rie. Objectif : parvenir \u00e0 une m\u00e9moire apais\u00e9e. Ils remettent mardi leurs propositions \u00e0 Emmanuel Macron."},
{"title": "Football : la Coupe arabe, r\u00e9p\u00e9tition avant la CAN pour six s\u00e9lections africaines", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/0/0/5472/3648/110/74/60/0/1667a38_782134436-000-9t966h.jpg", "description": "La comp\u00e9tition d\u00e9bute mardi 30\u00a0novembre au Qatar, cinq semaines avant le coup d\u2019envoi de la Coupe d\u2019Afrique des nations au Cameroun."},
{"title": "Au Cameroun, on apprend le chinois \u00ab par go\u00fbt \u00bb et dans l\u2019espoir de \u00ab booster sa carri\u00e8re \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/166/0/2016/1344/110/74/60/0/73703ce_803177185-img-7167.jpg", "description": "Depuis dix ans, le syst\u00e8me scolaire a largement pris le relais de l\u2019Institut Confucius pour l\u2019enseignement du mandarin, qui s\u00e9duit de plus en plus de jeunes."},
{"title": "Trente rhinoc\u00e9ros blancs introduits, en Boeing 747, au Rwanda", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/1/0/5000/3333/110/74/60/0/ea024cb_625226901-000-9tl8mh.jpg", "description": "L\u2019op\u00e9ration a co\u00fbt\u00e9 environ 1\u00a0million de dollars et a impliqu\u00e9 80\u00a0personnes, dont des v\u00e9t\u00e9rinaires et des sp\u00e9cialistes du transport d\u2019animaux sauvages."},
{"title": "Au Tchad, amnistie g\u00e9n\u00e9rale pour des rebelles et opposants", "image": "https://img.lemde.fr/2021/04/21/0/150/1620/1080/110/74/60/0/f1fbf7a_822580628-249066.jpg", "description": "La mesure concerne 296\u00a0personnes condamn\u00e9es \u2013 d\u00e9tenues ou non \u2013 et \u00e9tait l\u2019une des \u00ab\u00a0conditions\u00a0\u00bb pos\u00e9es par des groupes rebelles pour participer au dialogue national."},
{"title": "Isra\u00ebl donne son feu vert \u00e0 l\u2019immigration de 3 000 Ethiopiens", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/11/0/4600/3066/110/74/60/0/3f4d505_633931556-000-nic6448937.jpg", "description": "Ces personnes accueillies au nom du regroupement familial sont des Falashmoras, une communaut\u00e9 convertie de force au christianisme et qui affirme descendre des juifs d\u2019Ethiopie."},
{"title": "L\u2019Afrique du Sud s\u2019estime \u00ab injustement discrimin\u00e9e \u00bb apr\u00e8s l\u2019apparition du variant Omicron", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/27/0/0/4500/3000/110/74/60/0/9e8aac5_5092516-01-06.jpg", "description": "Les autorit\u00e9s d\u00e9noncent le non-respect des engagements du G20, qui s\u2019\u00e9tait promis de stimuler les d\u00e9placements internationaux."},
{"title": "Grande S\u00e9cu : \u00ab Le financement des soins m\u00e9dicaux deviendrait exclusivement \u00e9tatique, \u00e0 l\u2019instar du NHS britannique \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/18/0/0/5688/3792/110/74/60/0/277d315_780267073-gtfrftyu.jpg", "description": "Deux repr\u00e9sentants du monde mutualiste, Didier Bazzocchi et Etienne Caniard, rejettent avec l\u2019\u00e9conomiste Jean de Kervasdou\u00e9 le projet de \u00ab\u00a0Grande S\u00e9cu\u00a0\u00bb fusionnant assurance obligatoire et assurance compl\u00e9mentaire."},
{"title": "Donn\u00e9es de sant\u00e9 : \u00ab Il est temps de sauver le soldat Health Data Hub \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/18/126/0/4736/3155/110/74/60/0/21c7ec6_892943284-pns-3765330.jpg", "description": "L\u2019engagement du ministre de la sant\u00e9 \u00e0 retirer l\u2019h\u00e9bergement et l\u2019exploitation des donn\u00e9es de sant\u00e9 des Fran\u00e7ais \u00e0 Microsoft d\u2019ici \u00e0 deux ans au maximum semble \u00ab\u00a0s\u00e9rieusement compromis\u00a0\u00bb, analyse dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb le pr\u00e9sident du Cercle de la r\u00e9forme de l\u2019Etat, Christian Babusiaux."},
{"title": "Le recours aux antibiotiques globalement en baisse en m\u00e9decine v\u00e9t\u00e9rinaire", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/17/0/0/6000/4000/110/74/60/0/1ae45cb_30127640-4.jpg", "description": "Depuis 2011, l\u2019exposition globale des animaux aux antimicrobiens a recul\u00e9 de 45,4 %. Une hausse de 5\u00a0% de l\u2019exposition des animaux de compagnie aux antimicrobiens a toutefois \u00e9t\u00e9 observ\u00e9e par l\u2019Anses en 2020."},
{"title": "Les \u00e9tranges pouvoirs de la transe sur le cerveau \u00e9tudi\u00e9s \u00e0 l\u2019universit\u00e9", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/15/168/0/3307/2203/110/74/60/0/74bc73e_543502571-le-monde-corinne-sombrun-transe-illus2-hd.jpg", "description": "L\u2019universit\u00e9 Paris-VIII propose, \u00e0 partir du 22 novembre, des cours d\u2019introduction aux \u00ab\u00a0transes et \u00e9tats de conscience modifi\u00e9s \u00bb destin\u00e9s aux professionnels de sant\u00e9. Cette premi\u00e8re mondiale doit beaucoup au travail d\u2019une Fran\u00e7aise, Corine Sombrun, initi\u00e9e chez les chamans de Mongolie."},
{"title": "Comment la pand\u00e9mie de Covid-19 a boulevers\u00e9 l\u2019\u00e9dition scientifique", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/441/0/3090/2060/110/74/60/0/9422e58_348158779-bios-2444399.jpg", "description": "En\u00a02020, la croissance spectaculaire du nombre d\u2019articles scientifiques consacr\u00e9s au Covid s\u2019est accompagn\u00e9e d\u2019une baisse de 18\u00a0% des publications sur les autres sujets, selon une \u00e9tude sur les dix principaux journaux de m\u00e9decine et infectiologie."},
{"title": "La mort de Patrice Louis, journaliste et auteur", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/22/0/4/4248/2832/110/74/60/0/e70cf4f_930056030-20211122ech3970.jpeg", "description": "Homme de radio et de t\u00e9l\u00e9vision, ce passionn\u00e9 d\u2019Aim\u00e9 C\u00e9saire et de Marcel Proust, avait assur\u00e9 la correspondance du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb aux Antilles. Auteur d\u2019une quinzaine d\u2019ouvrages consacr\u00e9s \u00e0 la langue fran\u00e7aise, il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 17\u00a0novembre, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 74\u00a0ans."},
{"title": "La mort de Jakucho Setouchi, \u00e9crivaine et grande voix f\u00e9ministe au Japon", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/19/0/3/3961/2641/110/74/60/0/e019530_117737105-212925.jpg", "description": "Autrice distingu\u00e9e \u00e0 de nombreuses reprises, pan de la m\u00e9moire litt\u00e9raire japonaise, elle s\u2019\u00e9tait engag\u00e9e dans le combat pour la libert\u00e9 des femmes, contre le nucl\u00e9aire et pour la paix. Elle est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e le 9\u00a0novembre, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 99\u00a0ans."},
{"title": "La mort de Bernard Hanon, ancien PDG de Renault", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/19/427/0/1689/1126/110/74/60/0/9bf79be_301211953-000-app2002071135324.jpg", "description": "Nomm\u00e9 pr\u00e9sident de la R\u00e9gie en 1981, il a \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 aux exigences contradictoires de l\u2019Etat apr\u00e8s la victoire de la gauche. Accumulant les pertes, il est d\u00e9barqu\u00e9 brutalement en 1985. A l\u2019origine de la R5 et de l\u2019Espace, il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 10 novembre, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 89 ans."},
{"title": "Mort de Mick Rock, photographe des stars du rock des ann\u00e9es 1970", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/19/0/0/4896/3264/110/74/60/0/520b45a_5044287-01-06.jpg", "description": "Il a \u00e9t\u00e9 le photographe de l\u2019\u00e8re Ziggy Stardust de David Bowie. Il a aussi cr\u00e9\u00e9 des illustrations pour des albums-cl\u00e9s de Lou Reed, des Stooges, des Ramones ou de Queen."},
{"title": "Le plasticien am\u00e9ricain Jimmie Durham est mort", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/19/607/0/1778/1185/110/74/60/0/7fb90d8_303484944-000-hkg2004060510715.jpg", "description": "Auteur d\u2019une \u0153uvre inspir\u00e9e un temps par l\u2019indianit\u00e9, il avait revendiqu\u00e9 une ascendance cherokee contest\u00e9e par les repr\u00e9sentants de cette nation indienne. Distingu\u00e9 \u00e0 la Biennale de Venise en\u00a02019, il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 17\u00a0novembre, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 81\u00a0ans."},
{"title": "La mort de Philippe Th\u00e9baud, paysagiste et urbaniste", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/18/375/4/3720/2478/110/74/60/0/5b80c3e_654231972-12-03-26-235.jpeg", "description": "Figure du monde du paysage et du jardin, ayant jou\u00e9 un r\u00f4le-cl\u00e9 dans la promotion du m\u00e9tier de paysagiste, le principal auteur du \u00ab\u00a0Dictionnaire des jardins et paysages\u00a0\u00bb est mort le 3\u00a0novembre, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 75\u00a0ans."},
{"title": "Le rappeur am\u00e9ricain Young Dolph abattu dans un magasin \u00e0 Memphis", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/18/0/0/4255/2836/110/74/60/0/4ea8913_5034562-01-06.jpg", "description": "Le rappeur de 36\u00a0ans \u00e9tait dans une boutique de cookies, o\u00f9 il avait ses habitudes, quand un homme arm\u00e9 a tir\u00e9 sur lui. La police a pr\u00e9cis\u00e9 ne pas disposer d\u2019informations sur le suspect pour le moment."},
{"title": "En Autriche, les tests du Covid-19 partent en sucettes pour les enfants", "image": "https://img.lemde.fr/2021/04/29/131/0/4377/2918/110/74/60/0/1471154_5689933-01-06.jpg", "description": "Un laboratoire a d\u00e9velopp\u00e9 une nouvelle technique salivaire pour tenter de d\u00e9tecter le coronavirus chez les tout-petits."},
{"title": "Vladislav Ivanov, star de la t\u00e9l\u00e9-r\u00e9alit\u00e9 chinoise \u00e0 l\u2019insu de son plein gr\u00e9", "image": "https://img.lemde.fr/2021/04/28/6/309/2380/1586/110/74/60/0/118311b_2018355-capture-d-e-cran-2021-04-28-a-16-41-07.jpg", "description": "Ce Russe de 27\u00a0ans a \u00e9t\u00e9 propuls\u00e9 parmi les 25\u00a0finalistes d\u2019une \u00e9mission cens\u00e9e cr\u00e9er le boys band INTO1. Il n\u2019a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 qu\u2019apr\u00e8s avoir demand\u00e9 au public de le laisser partir."},
{"title": "Accus\u00e9e de ne pas avoir rendu une cassette VHS en 1999, une femme apprend qu\u2019elle a un casier judiciaire aux Etats-Unis", "image": "https://img.lemde.fr/2017/08/30/0/0/1618/1079/110/74/60/0/83a13fb_4749-k4qt53.rqmbpm0a4i.jpg", "description": "Caron McBride est accus\u00e9e, depuis vingt-deux ans, d\u2019un acte criminel. En cause\u00a0: une cassette vid\u00e9o emprunt\u00e9e dans un vid\u00e9oclub\u2026 qui n\u2019est jamais r\u00e9apparue."},
{"title": "En Allemagne, des vid\u00e9os d\u2019acteurs ironisant sur les restrictions sanitaires font pol\u00e9mique", "image": "https://img.lemde.fr/2021/04/27/0/0/1800/1200/110/74/60/0/cf7d923_907407771-montage-acteurs2.jpg", "description": "Une cinquantaine de com\u00e9diens \u00e9voquent, avec un certain mordant, les mesures prises outre-Rhin pour lutter contre le Covid-19. Et font, \u00e0 leur insu, le jeu de l\u2019extr\u00eame droite."},
{"title": "Avec Timelapse, Google Earth remonte pr\u00e8s de quarante ans de transformation de la Terre en images satellites", "image": "https://img.lemde.fr/2021/04/17/0/143/828/552/110/74/60/0/959f94d_302332468-glacier-columbia.PNG", "description": "Fonte des glaces, d\u00e9forestation, urbanisation\u2026 la fonctionnalit\u00e9, accessible depuis un navigateur Web, documente l\u2019impact des activit\u00e9s humaines sur la plan\u00e8te."},
{"title": "P\u00e9nurie de nains de jardin au Royaume-Uni apr\u00e8s les confinements successifs", "image": "https://img.lemde.fr/2021/04/17/0/24/5314/3543/110/74/60/0/ef3e447_346137766-pns-900563567.jpg", "description": "La demande pour les biens de jardinage et les d\u00e9corations d\u2019ext\u00e9rieur dans le pays a consid\u00e9rablement augment\u00e9, tandis que le blocage de l\u2019\u00ab\u00a0Ever-Given\u00a0\u00bb dans le canal de Suez a encore retard\u00e9 les livraisons."},
{"title": "Quartier de Paris recherche deux fontaines disparues depuis sept ans : style Art D\u00e9co, 10 tonnes chacune", "image": "https://img.lemde.fr/2021/04/09/0/29/873/582/110/74/60/0/9bbc418_175773440-u5x64miqufg6fec6rqyyeuuwlm.jpg", "description": "Retir\u00e9es provisoirement le temps d\u2019effectuer des travaux, deux \u00e9normes fontaines de la porte de la Chapelle, dans le 18e arrondissement, sont aujourd\u2019hui introuvables."},
{"title": "Cabosses de cacao et le soleil pour seule boussole : l\u2019aventure d\u2019un pilote perdu pendant 36 jours dans la for\u00eat amazonienne", "image": "https://img.lemde.fr/2021/04/07/330/0/1198/796/110/74/60/0/50eca3e_101343793-antoniosenainsta.jpg", "description": "Victime d\u2019une panne de moteur, Antonio Sena s\u2019est \u00e9cras\u00e9 \u00e0 la fin du mois de janvier au beau milieu d\u2019une r\u00e9serve prot\u00e9g\u00e9e de l\u2019Etat du Para, au Br\u00e9sil. Il a err\u00e9 plus d\u2019un mois avant d\u2019\u00eatre sauv\u00e9 par des cueilleurs de noix."},
{"title": "D\u00e8s 1991, la Russie sovi\u00e9tique adaptait le \u00ab Seigneur des anneaux \u00bb en t\u00e9l\u00e9film", "image": "https://img.lemde.fr/2021/04/06/0/0/1600/1066/110/74/60/0/9f78153_998292129-russian-lord-of-the-rings-movie.jpg", "description": "Trente ans apr\u00e8s son unique diffusion, l\u2019ann\u00e9e de la chute de l\u2019URSS, ce film aux d\u00e9cors et aux effets sp\u00e9ciaux de carton-p\u00e2te r\u00e9appara\u00eet sur YouTube, ravissant les fans russophones de J. R.\u00a0R.\u00a0Tolkien."},
{"title": "Twitter : \u00ab Ce n\u2019est pas tant son excentricit\u00e9 que reprochent les fonds Elliott Management et Silver Lake au yogi Jack Dorsey que son dilettantisme \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/0/0/5568/3712/110/74/60/0/24f45b0_5104966-01-06.jpg", "description": "Le fondateur du r\u00e9seau social d\u00e9missionne et est remplac\u00e9 par son adjoint, Parag Agrawal. Les actionnaires ont senti que Twitter n\u2019int\u00e9ressait plus suffisamment son patron, observe Philippe Escande, \u00e9ditorialiste \u00e9conomique au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "Jack Dorsey d\u00e9missionne de son poste de directeur g\u00e9n\u00e9ral de Twitter", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/0/0/4195/2797/110/74/60/0/cdca292_5103815-01-06.jpg", "description": "Le cofondateur du r\u00e9seau social avait repris la t\u00eate de la compagnie en octobre\u00a02015, tout en continuant de diriger son autre entreprise, le sp\u00e9cialiste des paiements Square."},
{"title": "Beno\u00eet C\u0153ur\u00e9 pressenti pour prendre la pr\u00e9sidence de l\u2019Autorit\u00e9 de la concurrence", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/88/0/4800/3200/110/74/60/0/78e05ff_45608639-000-u47g3.jpg", "description": "Le responsable du p\u00f4le innovation de la Banque des r\u00e8glements internationaux et ancien membre du directoire de la Banque centrale europ\u00e9enne serait le premier \u00e9conomiste \u00e0 la t\u00eate de cette institution ind\u00e9pendante."},
{"title": "Immobilier : attention aux dossiers de location falsifi\u00e9s", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/26/2629/0/5315/3532/110/74/60/0/ec1fe8e_76072625-pns-3045130.jpg", "description": "Gonfler ses revenus ou mentir sur sa situation professionnelle peut \u00eatre tentant pour obtenir un logement. Comment le propri\u00e9taire peut-il v\u00e9rifier les documents fournis\u00a0? Comment le locataire peut-il lustrer son dossier sans tricher\u00a0? Quelques conseils."},
{"title": "Vente de mat\u00e9riel de cybersurveillance \u00e0 l\u2019Egypte : la soci\u00e9t\u00e9 Nexa Technologies mise en examen", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/23/0/0/3840/2560/110/74/60/0/6bd48fe_222167937-000-8wm32h.jpg", "description": "L\u2019enqu\u00eate men\u00e9e par le p\u00f4le crimes contre l\u2019humanit\u00e9 du tribunal judiciaire de Paris a pour but de d\u00e9terminer si un lien entre l\u2019utilisation de la surveillance et la r\u00e9pression peut \u00eatre d\u00e9montr\u00e9."},
{"title": "Internet haut d\u00e9bit : malgr\u00e9 les bons chiffres du d\u00e9ploiement de la fibre, les probl\u00e8mes s\u2019accumulent", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/26/0/0/6460/4306/110/74/60/0/5f33380_851215615-000-1mp0jz.jpg", "description": "Le gendarme des t\u00e9l\u00e9coms d\u00e9plore des d\u00e9faillances et a lanc\u00e9 une enqu\u00eate administrative contre la soci\u00e9t\u00e9 XP Fibre."},
{"title": "Charlie Danger, \u00ab youtubeuse histoire \u00bb sans peur et sans reproche", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/22/1401/0/4802/3201/110/74/60/0/d2eab12_770642095-charlie-danger-par-adeline-praud-01.jpg", "description": "La Rel\u00e8ve. Tous les mois, \u00ab\u00a0Le Monde Campus\u00a0\u00bb rencontre un jeune qui bouscule les normes. Lorsqu\u2019elle avait 18 ans, Charlie Danger a cr\u00e9\u00e9 sa cha\u00eene de vulgarisation historique sur YouTube, pr\u00e9f\u00e9rant vivre sa passion \u00ab\u00a0face cam\u00a0\u00bb que sur les bancs de la fac. Sept ans plus tard, ses vid\u00e9os sont suivies par 800\u00a0000 abonn\u00e9s."},
{"title": "Les quatre meilleurs smartphones Android reconditionn\u00e9s autour de 300 euros", "image": "https://img.lemde.fr/2018/10/31/566/1510/4794/3196/110/74/60/0/f2d861e_EO38LfDl2fVw_hrgiyMoBDYV.jpg", "description": "D\u2019excellents mod\u00e8les de 2019 se vendent au tiers du prix neuf d\u2019antan\u00a0: ils constituent une belle opportunit\u00e9 face aux mobiles actuels."},
{"title": "\u00ab Facebook Files \u00bb : ce que le r\u00e9seau social a appris du mouvement conspirationniste QAnon", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/26/0/0/3000/2000/110/74/60/0/7a2133c_537393006-qanon.jpg", "description": "Gr\u00e2ce aux gigantesques quantit\u00e9s de donn\u00e9es qu\u2019il collecte sur ses utilisateurs, le r\u00e9seau social a pu mener des recherches extr\u00eamement pr\u00e9cises sur le mouvement conspirationniste."},
{"title": "Vaccination contre le Covid-19 : les assertions trompeuses du professeur Perronne", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/24/0/130/1136/757/110/74/60/0/38909ce_769402250-perronne-cnews.png", "description": "Invit\u00e9 de CNews le 21\u00a0novembre, l\u2019infectiologue Christian Perronne connu pour ses propos \u00ab\u00a0rassuristes\u00a0\u00bb, voire complotistes sur l\u2019\u00e9pid\u00e9mie, nie l\u2019efficacit\u00e9 des vaccins \u00e0 ARN\u00a0messager."},
{"title": "Variant Omicron : les contaminations grimpent en fl\u00e8che en Afrique du Sud", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/30/115/0/5043/3362/110/74/60/0/ef63fa6_953545865-256337.jpg", "description": "Les experts estiment que le pays pourrait enregistrer plus de 10\u00a0000 cas de Covid-19 par jour d\u2019ici \u00e0 la fin de la semaine, contre 300 \u00e0 la mi-novembre."},
{"title": "Covid-19 \u00e0 l\u2019\u00e9cole : un nouveau protocole sanitaire, des d\u00e9pistages qui explosent et une incidence en forte hausse", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/30/24/0/1044/695/110/74/60/0/6b97d54_171834610-capture-d-e-cran-2021-11-30-a-11-15-59.png", "description": "Le nouveau protocole sanitaire \u00e0 l\u2019\u00e9cole sera g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 \u00e0 partir du 6\u00a0d\u00e9cembre. Les fermetures de classes sont \u00e9vit\u00e9es, au profit de tests conditionnant le retour en classe."},
{"title": "Comment la pand\u00e9mie de Covid-19 a boulevers\u00e9 l\u2019\u00e9dition scientifique", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/441/0/3090/2060/110/74/60/0/9422e58_348158779-bios-2444399.jpg", "description": "En\u00a02020, la croissance spectaculaire du nombre d\u2019articles scientifiques consacr\u00e9s au Covid s\u2019est accompagn\u00e9e d\u2019une baisse de 18\u00a0% des publications sur les autres sujets, selon une \u00e9tude sur les dix principaux journaux de m\u00e9decine et infectiologie."},
{"title": "Comment le Covid-19 a \u00ab ruin\u00e9 les progr\u00e8s \u00bb r\u00e9cents en mati\u00e8re de d\u00e9pistage et de pr\u00e9vention du sida", "image": "https://img.lemde.fr/2021/06/03/0/0/2868/1912/110/74/60/0/509e75f_923643679-000-hkg393499.jpg", "description": "A l\u2019approche de la Journ\u00e9e mondiale de lutte contre le sida, mercredi\u00a01er\u00a0d\u00e9cembre, les associations s\u2019alarment de la chute du nombre de tests de d\u00e9pistage du VIH et craignent un rebond \u00e9pid\u00e9mique \u00e0 court et moyen termes."},
{"title": "Covid-19 : lutter contre l\u2019in\u00e9galit\u00e9 vaccinale mondiale", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/30/0/1/5998/3999/110/74/60/0/7dd516b_190418935-256629.jpg", "description": "La trajectoire du nouveau variant Omicron montre, une nouvelle fois, que le virus ignore les fronti\u00e8res. L\u2019\u00e9quit\u00e9 dans la distribution et l\u2019administration de vaccins est un gage crucial d\u2019efficacit\u00e9."},
{"title": "Omicron : P\u00e9kin reconna\u00eet que le variant complique les JO d\u2019hiver, mise en garde du PDG de Moderna", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/30/0/54/3391/2261/110/74/60/0/485a382_ppptok709-health-coronavirus-variant-japan-1130-11.jpg", "description": "La Chine a reconnu mardi que le nouveau variant serait synonyme de difficult\u00e9s suppl\u00e9mentaires pour l\u2019organisation des Jeux olympiques d\u2019hiver de P\u00e9kin en f\u00e9vrier."},
{"title": "Sabrina Soussan nomm\u00e9e patronne du \u00ab nouveau Suez \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/30/18/0/5568/3712/110/74/60/0/fd8a6f2_964938119-soussan.jpg", "description": "Cette ancienne de Siemens et Dormakaba est charg\u00e9e de g\u00e9rer les activit\u00e9s eau et d\u00e9chets en France et quelques actifs \u00e9trangers laiss\u00e9s par Veolia, qui a repris l\u2019essentiel de l\u2019ancien Suez."},
{"title": "\u00ab Je n\u2019ai jamais emprunt\u00e9 d\u2019argent de ma vie mais je n\u2019ai pas eu le choix \u00bb : apr\u00e8s le choc du Covid-19, le naufrage de la classe moyenne indienne", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/0/0/5760/3840/110/74/60/0/d0b7541_133449085-d4b3809.jpg", "description": "Pr\u00eats sur gage, ventes de bijoux, cagnottes en ligne\u2026 Les Indiens tentent, par tous les moyens, de surmonter la crise \u00e9conomique qui a plong\u00e9 230 millions de personnes sous le seuil de pauvret\u00e9."},
{"title": "Les nouvelles lois de l\u2019attraction de la City de Londres", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/22/0/30/1948/1299/110/74/60/0/aeaf01e_83675356-le-monde-codes-la-city1-exe.jpg", "description": "La qu\u00eate de sens, l\u2019envie d\u2019horaires moins lourds et la concurrence de Google, Facebook ou Apple rendent la place financi\u00e8re moins s\u00e9duisante pour les jeunes dipl\u00f4m\u00e9s. Restent les all\u00e9chantes r\u00e9mun\u00e9rations."},
{"title": "\u00ab Les hommes sages-femmes sont surrepr\u00e9sent\u00e9s dans les postes valoris\u00e9s \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/09/25/0/0/3504/2336/110/74/60/0/e0e1a5f_420864799-sagesfemmes.jpg", "description": "S\u2019ils restent minoritaires dans la profession, les hommes sont plus nombreux dans les emplois de cadres, enseignants ou dirigeants d\u2019instances syndicales, explique le sociologue Philippe Charrier dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "\u00ab Les quotas dans les grandes \u00e9coles n\u2019auront pas d\u2019effet sur le ph\u00e9nom\u00e8ne d\u2019autocensure qui touche les lyc\u00e9ens d\u2019origine modeste \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/19/0/0/5472/3648/110/74/60/0/70ff231_603932157-000-op4cq.jpeg", "description": "Un tri social d\u00e8s le lyc\u00e9e explique pour une bonne partie la surrepr\u00e9sentation des enfants de cadres et des professions intellectuelles sup\u00e9rieures dans les grandes \u00e9coles, estime Denis Choimet, pr\u00e9sident de l\u2019Union des professeurs de classes pr\u00e9paratoires scientifiques (UPS), dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "Manque de consid\u00e9ration, maltraitance et burn-out : la grande fatigue des sages-femmes", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/22/90/0/7542/5028/110/74/60/0/eb8335b_25591854-sagefemmes-clr-01.jpeg", "description": "Epuis\u00e9s par leurs \u00e9tudes et leurs conditions de travail, \u00e9tudiants et \u00e9tudiantes sont de plus en plus nombreux \u00e0 douter, d\u00e8s leurs premi\u00e8res ann\u00e9es d\u2019exercice."},
{"title": "De jeunes salari\u00e9s d\u00e9sabus\u00e9s trollent la culture \u00ab start-up \u00bb \u00e0 coups de vannes, gifs et m\u00e8mes", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/16/2/0/582/388/110/74/60/0/f20dc87_546800496-img-0227.JPG", "description": "Sur les r\u00e9seaux sociaux, des communaut\u00e9s tr\u00e8s populaires comme \u00ab\u00a0Neurchi de la flexibilisation du march\u00e9 du travail\u00a0\u00bb, devenues l\u2019exutoire sarcastique d\u2019une jeunesse professionnellement d\u00e9senchant\u00e9e, se moquent de l\u2019absurdit\u00e9 du monde de l\u2019entreprise."},
{"title": "Financement des \u00e9tudes : le pr\u00eat contingent en d\u00e9bat", "image": "https://img.lemde.fr/2019/11/27/92/0/4200/2797/110/74/60/0/44a0ef4_ghFrHWiFBiijTDvV6irl4ATB.jpg", "description": "Contrairement \u00e0 nos voisins europ\u00e9ens, une minorit\u00e9 d\u2019\u00e9tudiants fran\u00e7ais contractent un pr\u00eat pour financer leurs \u00e9tudes. Une tendance qui pourrait s\u2019inverser avec le PARC, m\u00eame si ce pr\u00eat conditionn\u00e9 au niveau de revenus ne fait pas l\u2019unanimit\u00e9."},
{"title": "L\u2019activit\u00e9 physique a un effet anxiolytique", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/0/0/5464/3643/110/74/60/0/2133543_888610936-000-1oo79a.jpg", "description": "Une \u00e9tude su\u00e9doise a montr\u00e9 que l\u2019exercice physique r\u00e9duit l\u2019anxi\u00e9t\u00e9. Un constat partag\u00e9, qui devrait conduire \u00e0 prescrire plus largement l\u2019activit\u00e9 physique."},
{"title": "Sommet Chine-Afrique : le S\u00e9n\u00e9gal souhaite un soutien de P\u00e9kin au Sahel", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/26/8/0/3248/2165/110/74/60/0/6153244_4331669-2018-07-21t165609z-631912184-rc1645cff6f0-rtrmadp-3-senegal-china.JPG", "description": "La Chine est le plus important partenaire commercial du continent, les \u00e9changes directs s\u2019\u00e9tant \u00e9lev\u00e9s \u00e0 plus de 200\u00a0milliards de dollars en\u00a02019 selon les autorit\u00e9s chinoises."},
{"title": "RDC : l\u2019attaque d\u2019un camp de d\u00e9plac\u00e9s fait vingt-deux morts en Ituri", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/22/0/0/3600/2400/110/74/60/0/6adf46d_5064392-01-06.jpg", "description": "Les miliciens du groupe Codeco, qui pr\u00e9tend d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats de la communaut\u00e9 des Lendu de cette province, sont soup\u00e7onn\u00e9s d\u2019\u00eatre responsables de l\u2019assaut."},
{"title": "En RDC, l\u2019arm\u00e9e ougandaise autoris\u00e9e \u00e0 passer la fronti\u00e8re pour traquer les rebelles ADF", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/16/0/0/4093/2728/110/74/60/0/5edc48f_9c90fa69f8304308a1a6479c68cdd49b-9c90fa69f8304308a1a6479c68cdd49b-0.jpg", "description": "Certains voient cette d\u00e9cision comme une \u00ab\u00a0solution provisoire\u00a0\u00bb avant une r\u00e9organisation de l\u2019arm\u00e9e congolaise, alors que pr\u00e8s de 1\u00a0200 civils ont \u00e9t\u00e9 massacr\u00e9s dans l\u2019est de la RDC depuis mai, selon un bilan du Barom\u00e8tre s\u00e9curitaire de Kivu."},
{"title": "Vente de mat\u00e9riel de cybersurveillance \u00e0 l\u2019Egypte : la soci\u00e9t\u00e9 Nexa Technologies mise en examen", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/23/0/0/3840/2560/110/74/60/0/6bd48fe_222167937-000-8wm32h.jpg", "description": "L\u2019enqu\u00eate men\u00e9e par le p\u00f4le crimes contre l\u2019humanit\u00e9 du tribunal judiciaire de Paris a pour but de d\u00e9terminer si un lien entre l\u2019utilisation de la surveillance et la r\u00e9pression peut \u00eatre d\u00e9montr\u00e9."},
{"title": "Le pari risqu\u00e9 des Chinois install\u00e9s au Soudan du Sud", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/26/0/0/2784/1856/110/74/60/0/6781584_696672112-dsc3521.jpg", "description": "Plus des deux tiers des expatri\u00e9s sont aujourd\u2019hui repartis, apr\u00e8s avoir fait faillite ou pris peur face aux violences qui ont touch\u00e9 la capitale."},
{"title": "La Chine face au probl\u00e8me de dettes africaines insoutenables", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/26/0/94/3528/2352/110/74/60/0/c44ea3e_59331871-2021-11-22t060036z-1722433602-rc2obq9adicd-rtrmadp-3-china-africa-lending.JPG", "description": "Les promesses de d\u00e9veloppement qui ont accompagn\u00e9 les distributions de pr\u00eats chinois ont c\u00e9d\u00e9 la place au spectre de d\u00e9fauts de paiement en s\u00e9rie."},
{"title": "\u00ab En Afrique, la Chine contre-attaque sur l\u2019h\u00e9ritage du colonialisme \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/25/26/0/3508/2338/110/74/60/0/8fa7ef8_782338803-2019-10-16t162651z-557181213-rc1108761a40-rtrmadp-3-kenya-railway-1.JPG", "description": "Pour le chercheur Antoine Kernen, P\u00e9kin exploite un discours plut\u00f4t efficace aupr\u00e8s des dirigeants africains en renvoyant l\u2019Europe \u00e0 son pass\u00e9."},
{"title": "\u00ab Grande S\u00e9cu \u00bb : d\u00e9cryptage d\u2019un projet clivant", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/17/677/0/1547/1028/110/74/60/0/9a77c90_584066447-grande-secu-copie.jpg", "description": "Le ministre de la sant\u00e9 Olivier V\u00e9ran a relanc\u00e9 l\u2019id\u00e9e d\u2019une extension du r\u00e9gime de base de la S\u00e9curit\u00e9 sociale, au d\u00e9triment notamment des mutuelles, qui s\u2019opposent \u00e0 cette id\u00e9e. \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb fait le point sur les enjeux."},
{"title": "\u00ab Sur la 5G, nous demandons \u00e0 l\u2019Anses de r\u00e9tablir sa cr\u00e9dibilit\u00e9 en mati\u00e8re d\u2019expertise \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/17/1/0/5200/3466/110/74/60/0/c39a803_511186642-pns-3921157.jpg", "description": "A l\u2019initiative du Collectif inter-associations pour la sant\u00e9 environnementale (CISE), une vingtaine de repr\u00e9sentants d\u2019associations, de patients et de m\u00e9decins critiquent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019absence de base scientifique des conclusions de l\u2019Agence nationale de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire de l\u2019alimentation, de l\u2019environnement et du travail sur les effets de la 5G."},
{"title": "Un ultra-trail de 156 km pour faire avancer la science", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/15/0/0/6577/4384/110/74/60/0/690ad26_640090325-trailscientifique-alexisberg-8632.jpg", "description": "A l\u2019initiative de l\u2019universit\u00e9 de Caen, 56 coureurs ont particip\u00e9 \u00e0 une course \u00e0 pied de 156\u00a0km, ponctu\u00e9e d\u2019examens destin\u00e9s \u00e0 \u00e9tudier les r\u00e9actions physiologiques et mentales face \u00e0 un tel effort."},
{"title": "Pfizer signe un accord pour faciliter l\u2019acc\u00e8s mondial \u00e0 sa pilule contre le Covid-19", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/16/72/0/4872/3248/110/74/60/0/5a760f7_5025210-01-06.jpg", "description": "Des fabricants de m\u00e9dicaments g\u00e9n\u00e9riques pourront se voir accorder des sous-licences afin de produire le traitement du g\u00e9ant pharmaceutique, qui ne recevra pas de redevances sur la vente de sa pilule dans les pays pauvres."},
{"title": "L\u2019histoire revisit\u00e9e du virus pand\u00e9mique grippal de 2009", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/13/2546/16/936/624/110/74/60/0/9eea471_334350419-scie-4821-h1n1-350px.png", "description": "Une \u00e9quipe internationale a reconstitu\u00e9 les mutations qui ont permis \u00e0 un des anc\u00eatres de ce virus, pass\u00e9 des oiseaux aux porcs, d\u2019\u00e9voluer vers une plus grande transmissibilit\u00e9, avant de contribuer au passage \u00e0 l\u2019homme."},
{"title": "Covid-19 : \u00e9tat d\u2019urgence et couvre-feu lev\u00e9s en Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/16/0/0/5326/3550/110/74/60/0/e813716_701821736-000-9m98tb.jpg", "description": "Les cinq archipels ne d\u00e9plorent aucun d\u00e9c\u00e8s li\u00e9 au Covid-19 depuis le 26\u00a0octobre. Une loi sanitaire doit entrer en vigueur fin d\u00e9cembre, contraignant \u00e0 la vaccination toute personne travaillant au contact du public."},
{"title": "Josiane Clavelin, lanceuse d\u2019alerte sur les cancers du sein des personnels soignants", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/09/844/585/4615/3077/110/74/60/0/52d042b_949616947-530-ouvsem-002.jpg", "description": "L\u2019ex-aide-soignante et syndicaliste CFDT veut faire reconna\u00eetre l\u2019origine professionnelle du cancer du sein. Avec d\u2019autres coll\u00e8gues, elle d\u00e9nonce le travail de nuit et les rayons X comme facteurs de risque."},
{"title": "Lobbying contre le Nutri-score : \u00ab Une fois de plus, la sant\u00e9 publique est confront\u00e9e \u00e0 des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques et politiques \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/11/1/0/7952/5301/110/74/60/0/59af494_17115564-phanie-359109.jpg", "description": "La violente offensive contre le logo nutritionnel Nutri-score est men\u00e9e, sous couvert de d\u00e9fendre les fromages et charcuteries traditionnels, pour pr\u00e9server des int\u00e9r\u00eats financiers au d\u00e9triment de la sant\u00e9, d\u00e9noncent un collectif de m\u00e9decins dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "\u00ab Jamais les patients ne se sont sentis aussi fragiles et en danger face \u00e0 un syst\u00e8me hospitalier public exsangue \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2020/10/02/231/0/2713/1806/110/74/60/0/906c0a9_896652892-pns-6167392.jpg", "description": "Les repr\u00e9sentants des principales associations de patients atteints de maladies neuromusculaires et neurod\u00e9g\u00e9n\u00e9ratives alertent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, sur le manque de personnel soignant et sur les d\u00e9lais de prise en charge que les malades subissent dans les services sp\u00e9cialis\u00e9s."},
{"title": "Second d\u00e9c\u00e8s en France dans un laboratoire travaillant sur les prions", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/234/0/4831/3220/110/74/60/0/27c5da5_430702180-11834121-hires-computer-artwork-of-part-of-a-prion-protein.jpg", "description": "La maladie de Creutzfeldt-Jakob vient d\u2019emporter une personne ayant manipul\u00e9 cet agent infectieux \u00e0 l\u2019Inrae de Toulouse. Apr\u00e8s un premier d\u00e9c\u00e8s survenu en\u00a02019, un moratoire sur les travaux sur cet agent pathog\u00e8ne est prolong\u00e9."},
{"title": "Alexei Grinbaum : \u00ab Il faut lever le myst\u00e8re sur la physique quantique pour les citoyens \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/658/0/2000/1332/110/74/60/0/8404c25_431828170-20210503-alexey-grinbaum-01.jpg", "description": "Pour le philosophe et chercheur, les physiciens doivent rendre la compr\u00e9hension de la quantique concr\u00e8te et accessible \u00e0 tous, notamment pour \u00e9viter d\u00e9rives et d\u00e9fiance."},
{"title": "Les \u00e9coles de pens\u00e9e en physique quantique", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/25/129/11/4890/3260/110/74/60/0/1c0d28e_953368558-fantomas-2013-cut-vintage-photo-15-7x11-copie.jpg", "description": "Les lois de la quantique font l\u2019unanimit\u00e9 parmi les chercheurs depuis pr\u00e8s d\u2019un si\u00e8cle... En th\u00e9orie."},
{"title": "A Angoul\u00eame, un atelier mobilit\u00e9 pour ouvrir de nouveaux horizons aux jeunes des quartiers", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/25/0/0/5976/3984/110/74/60/0/d51354f_308416992-l1008597.jpg", "description": "L\u2019Espace Mend\u00e8s France, le centre poitevin sp\u00e9cialis\u00e9 dans la m\u00e9diation scientifique, exp\u00e9rimente de nouveaux formats pour apporter la science au plus pr\u00e8s du terrain. Test grandeur nature avec un jeu de piste destin\u00e9 aux adolescents de Bel-Air, un secteur enclav\u00e9 de la pr\u00e9fecture charentaise."},
{"title": "\u00ab Dialogues sciences & soci\u00e9t\u00e9 \u00bb, une conf\u00e9rence organis\u00e9e par l\u2019Espace Mend\u00e8s France et \u00ab Le Monde \u00bb le 30 novembre", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/26/0/0/5976/3984/110/74/60/0/4a12acd_361573816-l1008881.jpg", "description": "Orchestr\u00e9e par le centre poitevin sp\u00e9cialis\u00e9 dans la m\u00e9diation scientifique, cette matin\u00e9e de d\u00e9bats a lieu \u00e0 Paris, \u00e0 l\u2019auditorium du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, partenaire de l\u2019\u00e9v\u00e9nement. Chercheurs et acteurs de terrain vont croiser leurs exp\u00e9riences sur le rapport, souvent ambivalent, du grand public \u00e0 la science. A cette occasion, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb publie six tribunes d\u2019universitaires, de scientifiques ou de m\u00e9diateurs culturels pour ouvrir la r\u00e9flexion."},
{"title": "Omicron : le nouveau variant d\u00e9tect\u00e9 dans de plus en plus de pays, l\u2019OMS s\u2019inqui\u00e8te d\u2019un \u00ab risque tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 \u00bb \u00e0 l\u2019\u00e9chelle plan\u00e9taire", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/0/0/3500/2333/110/74/60/0/9c508bb_ggg-aus101-health-coronavirus-australia-1129-11.jpg", "description": "L\u2019Organisation mondiale de la sant\u00e9 estime que le variant du SARS-CoV-2 pr\u00e9sente un nombre de mutations \u00ab\u00a0sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb, dont plusieurs \u00ab\u00a0sont pr\u00e9occupantes en raison de leur impact potentiel sur la trajectoire de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie\u00a0\u00bb de Covid-19."},
{"title": "La mort du po\u00e8te et traducteur Philippe Denis", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/16/125/0/3502/2332/110/74/60/0/5f7db7f_149424113-leemage-lm00398062.jpg", "description": "Parall\u00e8lement \u00e0 ses travaux d\u2019\u00e9criture, l\u2019auteur du \u00ab\u00a0Cahier d\u2019ombres\u00a0\u00bb a men\u00e9 une longue carri\u00e8re universitaire internationale. Brillant traducteur d\u2019\u00e9crivains anglo-saxons, il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 8 novembre, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 74 ans."},
{"title": "D\u00e9c\u00e8s d\u2019Etel Adnan, po\u00e9tesse et peintre libanaise", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/15/369/0/1197/800/110/74/60/0/69c5494_582251171-img-0011.jpg", "description": "La Libano-Am\u00e9ricaine, devenue tardivement une figure de la sc\u00e8ne artistique internationale, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e le 14\u00a0novembre \u00e0 Paris, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 96\u00a0ans."},
{"title": "Le romancier sud-africain Wilbur Smith est mort", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/13/22/0/2324/1549/110/74/60/0/3ac3786_5011678-01-06.jpg", "description": "L\u2019\u00e9crivain s\u2019est \u00e9teint samedi \u00ab\u00a0de fa\u00e7on inattendue\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 son \u00e9diteur. Il avait 88\u00a0ans."},
{"title": "Mort d\u2019Eloi D\u00fcrrbach, un des plus mythiques vignerons au monde", "image": "https://img.lemde.fr/2013/01/22/0/0/450/300/110/74/60/0/ill_1820563_9af0_durrbach2.jpg", "description": "Ses parents, artistes, \u00e9taient amis avec Fernand L\u00e9ger et Pablo Picasso. A la carri\u00e8re d\u2019architecte \u00e0 laquelle le destinaient ses \u00e9tudes, il avait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 la production d\u2019un vin qui lui valut une renomm\u00e9e mondiale. Eloi D\u00fcrrbach est mort le 12\u00a0novembre \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 71\u00a0ans."},
{"title": "Jacques Pimpaneau, grand sp\u00e9cialiste de la civilisation chinoise, est mort", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/12/0/57/3052/2035/110/74/60/0/7e2148a_175614309-maxpeopleworld632832.jpg", "description": "Titulaire de la chaire de langue et litt\u00e9rature chinoises \u00e0 l\u2019Institut national des langues et civilisations orientales, collectionneur d\u2019art, cet ami des sinologues Simon Leys et Ren\u00e9 Vi\u00e9net, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 2\u00a0novembre, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 87\u00a0ans."},
{"title": "Sylv\u00e8re Lotringer, \u00e9diteur et \u00e9crivain, est mort", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/11/728/0/3144/2096/110/74/60/0/7e1855b_796498887-003-lotringer-ik.jpg", "description": "Professeur \u00e9m\u00e9rite de philosophie fran\u00e7aise \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Columbia \u00e0 New York, il a largement contribu\u00e9 au rayonnement nord-am\u00e9ricain de la pens\u00e9e fran\u00e7aise, particuli\u00e8rement de la \u00ab\u00a0French Theory\u00a0\u00bb, qu\u2019il publia et \u00e9dita. Il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 8\u00a0novembre, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 83\u00a0ans."},
{"title": "La mort de Frederik De Klerk, responsable ambigu de la fin de l\u2019apartheid", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/12/2/0/5000/3333/110/74/60/0/0f60dd3_701318869-000-17j4y5.jpg", "description": "L\u2019ancien pr\u00e9sident sud-africain, qui avait lib\u00e9r\u00e9 Nelson Mandela, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 85\u00a0ans. Son image fut ternie par sa nostalgie d\u2019une Afrique du Sud r\u00e9volue."},
{"title": "Annette Chalut, ancienne pr\u00e9sidente du Comit\u00e9 international de Ravensbr\u00fcck, est morte", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/10/709/0/1712/1141/110/74/60/0/bee1801_37979944-annette-chalut-2014.jpg", "description": "R\u00e9sistante, d\u00e9port\u00e9e, lib\u00e9r\u00e9e en\u00a01945 apr\u00e8s une effroyable marche de la mort, elle s\u2019\u00e9tait engag\u00e9e d\u00e8s 1990 dans l\u2019Association des anciennes d\u00e9port\u00e9es et intern\u00e9es de la R\u00e9sistance, et s\u2019\u00e9tait impliqu\u00e9e aupr\u00e8s des coll\u00e9giens et lyc\u00e9ens. Elle est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e le 8\u00a0novembre, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 97\u00a0ans."},
{"title": "#Saccageparis, un hashtag qui relance le probl\u00e8me r\u00e9current de la propret\u00e9 de la capitale", "image": "https://img.lemde.fr/2021/04/05/0/0/1800/1199/110/74/60/0/bc21e29_181837952-paris.jpg", "description": "Le compte Twitter @PanamePropre relaie images et vid\u00e9os montrant la ville sous un jour peu flatteur. La mairie d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0campagne de d\u00e9nigrement\u00a0\u00bb."},
{"title": "Henry Every, le pirate le plus recherch\u00e9 du XVIIe si\u00e8cle, refait surface en Nouvelle-Angleterre", "image": "https://img.lemde.fr/2021/04/01/0/0/5677/3784/110/74/60/0/6ae4328_cfbf92ee36dc41d2a0f78fbe0b20aaa1-cfbf92ee36dc41d2a0f78fbe0b20aaa1-0.jpg", "description": "Homme le plus recherch\u00e9 du monde en\u00a01695, sa piste dispara\u00eet en\u00a01696, sans que l\u2019on sache s\u2019il a chang\u00e9 de nom, s\u2019il s\u2019est retir\u00e9 sur une \u00eele des Cara\u00efbes ou m\u00eame en Grande-Bretagne ou en Irlande, s\u2019il est mort en\u00a01699 ou en\u00a01714."},
{"title": "Un mafieux italien de la \u2019Ndrangheta arr\u00eat\u00e9 \u00e0 cause de ses tatouages visibles dans des vid\u00e9os de cuisine", "image": "https://img.lemde.fr/2021/03/30/0/171/1578/1052/110/74/60/0/a1e3d1f_gdn-italy-mafia-tattoos-0330-11.JPG", "description": "En fuite depuis 2014, Marc Feren Claude Biart a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en R\u00e9publique dominicaine. Des vid\u00e9os post\u00e9es sur YouTube montrant uniquement ses bras tatou\u00e9s ont permis son identification."},
{"title": "Goutte de sang, r\u00e9f\u00e9rences au diable : les Satan Shoes du rappeur Lil Nas X font scandale aux Etats-Unis", "image": "https://img.lemde.fr/2021/03/30/1/0/1395/930/110/74/60/0/5f109ea_823257019-lil-nas-x.PNG", "description": "Nike a port\u00e9 plainte contre la soci\u00e9t\u00e9 MSCHF, qui a mis en vente une \u00e9dition limit\u00e9e de 666 baskets Air Max 97 modifi\u00e9es sur le th\u00e8me du diable."},
{"title": "Aaron Appelhans, premier sh\u00e9rif noir de l\u2019Etat tr\u00e8s conservateur du Wyoming", "image": "https://img.lemde.fr/2021/03/24/207/0/3000/2000/110/74/60/0/e38285b_39744526-ap-21043670483297.jpg", "description": "Seuls 5\u00a0% des sh\u00e9rifs sont afro-am\u00e9ricains \u00e0 l\u2019\u00e9chelle nationale et c\u2019est la premi\u00e8re fois en cent trente et un ans que cela arrive dans un Etat encore \u00ab\u00a0tr\u00e8s raciste\u00a0\u00bb, selon l\u2019organisation am\u00e9ricaine de d\u00e9fense des droits civiques."},
{"title": "Le m\u00e9liphage r\u00e9gent australien oublie son chant d\u2019amour, au risque de l\u2019extinction", "image": "https://img.lemde.fr/2021/03/17/0/0/2754/1836/110/74/60/0/0bf7a51_77ab6d03fc084c988f2f6be049653a49-90e67bcb0a98448da6c4aeb7c90c2b00-0.jpg", "description": "En raison des menaces pesant sur leur habitat, un nombre croissant de jeunes m\u00e2les en manque de rep\u00e8res a fini par imiter le chant d\u2019autres oiseaux, ce qui met en danger la survie de l\u2019esp\u00e8ce."},
{"title": "Le projet SpaceX d\u2019Elon Musk n\u2019est pas le bienvenu pour les Papous de l\u2019\u00eele de Biak, en Indon\u00e9sie", "image": "https://img.lemde.fr/2021/03/14/0/232/5535/3690/110/74/60/0/e75efb4_bed8a28fe6c9456193a7a60a6c02a346-bed8a28fe6c9456193a7a60a6c02a346-0.jpg", "description": "Le pr\u00e9sident indon\u00e9sien, Joko Widodo, a invit\u00e9 le patron de SpaceX et de Tesla \u00e0 construire une base de lancement dans une zone occup\u00e9e par l\u2019Indon\u00e9sie depuis\u00a01963. Au grand dam des Papous, r\u00e9prim\u00e9s par l\u2019Indon\u00e9sie."},
{"title": "Quand Lego s\u2019en prend \u00e0 deux vendeurs de jouets allemands", "image": "https://img.lemde.fr/2021/03/10/0/27/4830/3220/110/74/60/0/a1d2cb3_5367258-01-06.jpg", "description": "La c\u00e9l\u00e8bre marque s\u2019inqui\u00e8te de l\u2019influence de deux vendeurs et youtubeurs allemands, qui commentent et critiquent ses produits et ceux de ses concurrents."},
{"title": "Vaccination contre le Covid-19 : les assertions trompeuses du professeur Perronne", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/24/0/130/1136/757/110/74/60/0/38909ce_769402250-perronne-cnews.png", "description": "Invit\u00e9 de CNews le 21\u00a0novembre, l\u2019infectiologue Christian Perronne connu pour ses propos \u00ab\u00a0rassuristes\u00a0\u00bb, voire complotistes sur l\u2019\u00e9pid\u00e9mie, nie l\u2019efficacit\u00e9 des vaccins \u00e0 ARN\u00a0messager."},
{"title": "La th\u00e9rapie m\u00e9morielle des petits-enfants de la guerre d\u2019Alg\u00e9rie", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/4/0/5974/3982/110/74/60/0/a6f5009_452812872-4.JPG", "description": "Depuis plusieurs mois, de jeunes Fran\u00e7ais, Alg\u00e9riens ou binationaux, descendants de militaires, de harkis, de rapatri\u00e9s ou de combattants du FLN, travaillent ensemble sur la guerre d\u2019Alg\u00e9rie. Objectif : parvenir \u00e0 une m\u00e9moire apais\u00e9e. Ils remettent mardi leurs propositions \u00e0 Emmanuel Macron."},
{"title": "Libye : une entreprise fran\u00e7aise accus\u00e9e d\u2019avoir vendu un syst\u00e8me de surveillance \u00e9lectronique au mar\u00e9chal Haftar", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/16/0/0/3499/2333/110/74/60/0/2f119f1_rul47-libya-election-haftar-0908-11.jpg", "description": "Nexa Technologies, d\u00e9j\u00e0 poursuivie pour avoir vendu un syst\u00e8me du m\u00eame genre \u00e0 l\u2019Egypte, est soup\u00e7onn\u00e9e d\u2019avoir fait affaire avec le chef militaire libyen, violant un embargo des Nations unies."},
{"title": "\u00ab Internet en mal de d\u00e9mocratie \u00bb ou comment r\u00e9guler l\u2019espace num\u00e9rique", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/24/954/0/1772/1180/110/74/60/0/9fd6deb_484160095-2021.jpg", "description": "Les d\u00e9fis pos\u00e9s par le num\u00e9rique \u00e0 la vie d\u00e9mocratique, notamment en Europe, sont toujours plus complexes, et la revue \u00ab\u00a0Esprit\u00a0\u00bb, dans sa nouvelle livraison, y consacre un riche dossier."},
{"title": "Immobilier : de nouveaux services num\u00e9riques pour aider les acheteurs", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/25/98/2/2754/1837/110/74/60/0/0429e75_582831254-immoauto-01-plan-de-travail-1.jpg", "description": "Acheter un logement peut s\u2019apparenter \u00e0 un parcours du combattant. Si des start-up s\u2019appuyant sur des outils innovants permettent d\u00e9sormais d\u2019\u00eatre plus efficace, il faut faire attention aux services propos\u00e9s et aux prix."},
{"title": "Pegasus : Apple r\u00e9v\u00e8le l\u2019existence de dizaines de nouvelles victimes dans le monde", "image": "https://img.lemde.fr/2021/08/06/104/147/896/597/110/74/60/0/e37ef73_597465351-me-dias-dappel-rvb-agathepicasso-36-copie-2.jpg", "description": "De la Tha\u00eflande au Salvador, en passant par l\u2019Arm\u00e9nie, des journalistes, artistes, militants politiques ou des droits humains ont \u00e9t\u00e9 cibl\u00e9s par le puissant logiciel espion de NSO\u00a0Group."},
{"title": "Trois entreprises fran\u00e7aises ont vendu des outils de surveillance num\u00e9rique massive \u00e0 l\u2019Egypte", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/23/0/0/7522/5014/110/74/60/0/bf89a25_201024167-605370.jpg", "description": "S\u2019appuyant sur plusieurs documents internes, le m\u00e9dia en ligne \u00ab\u00a0Disclose\u00a0\u00bb et l\u2019hebdomadaire \u00ab\u00a0T\u00e9l\u00e9rama\u00a0\u00bb r\u00e9v\u00e8lent l\u2019implication de trois entreprises dans diverses prestations de surveillance, avec l\u2019assentiment de l\u2019Etat fran\u00e7ais."},
{"title": "Le quotidien pr\u00e9caire des petites mains de la fibre optique", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/23/0/0/6720/4480/110/74/60/0/447102f_651504598-cbi0951014.jpg", "description": "Avec l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration du d\u00e9ploiement de cette technologie cens\u00e9e garantir le tr\u00e8s haut d\u00e9bit, pannes et mauvaises pratiques se multiplient. En cause, notamment, le recours massif des op\u00e9rateurs \u00e0 la sous-traitance, destin\u00e9e \u00e0 faire baisser les co\u00fbts."},
{"title": "Wish, le site de vente en ligne, va dispara\u00eetre des moteurs de recherche en France", "image": "https://img.lemde.fr/2020/11/30/105/0/883/588/110/74/60/0/732bb4b_289066162-capture.JPG", "description": "Les services fran\u00e7ais de la r\u00e9pression des fraudes ont demand\u00e9 le d\u00e9r\u00e9f\u00e9rencement de la plate-forme, dont l\u2019application ne sera plus disponible, pour vente de produits non conformes et dangereux."},
{"title": "Apple porte plainte contre NSO Group, fabricant du logiciel espion Pegasus", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/20/0/0/2202/1468/110/74/60/0/3b6dc7a_fw1-apple-labor-1120-11.jpg", "description": "L\u2019entreprise isra\u00e9lienne NSO Group parvient \u00e0 trouver des failles connues d\u2019elle seule dans les logiciels d\u2019Apple, permettant d\u2019infecter ces derniers avec le logiciel espion qu\u2019elle vend \u00e0 des Etats."},
{"title": "\u00ab Projet Pegasus \u00bb : un militant de l\u2019autod\u00e9termination du Sahara occidental espionn\u00e9 en Belgique", "image": "https://img.lemde.fr/2021/08/06/114/170/850/566/110/74/60/0/3ccfe04_879379757-me-dias-dappel-rvb-agathepicasso-36-copie-2.jpg", "description": "Mahjoub Mleiha est la quatri\u00e8me victime du logiciel espion Pegasus sur le sol belge. Il a vu son t\u00e9l\u00e9phone infect\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises au d\u00e9but de 2021."},
{"title": "\u00ab Facebook Files \u00bb : ce que le r\u00e9seau social a appris du mouvement conspirationniste QAnon", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/26/0/0/3000/2000/110/74/60/0/7a2133c_537393006-qanon.jpg", "description": "Gr\u00e2ce aux gigantesques quantit\u00e9s de donn\u00e9es qu\u2019il collecte sur ses utilisateurs, le r\u00e9seau social a pu mener des recherches extr\u00eamement pr\u00e9cises sur le mouvement conspirationniste."},
{"title": "Covid-19 : la flamb\u00e9e \u00e9pid\u00e9mique menace le rebond d\u2019activit\u00e9 des compagnies a\u00e9riennes", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/1/0/7367/4911/110/74/60/0/7b04af9_1638197189346-256430.jpg", "description": "L\u2019irruption du variant sud-africain Omicron assombrit les perspectives de reprise du secteur. Les r\u00e9servations pour les vacances de No\u00ebl sont en chute libre."},
{"title": "Le pr\u00e9sident chinois promet \u00e0 l\u2019Afrique un milliard de doses anti-Covid", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/30/1/0/3600/2400/110/74/60/0/9ccc2a0_851272081-000-9tl6ze.jpg", "description": "P\u00e9kin a \u00e9galement annonc\u00e9 des dizaines de projets dans les domaines de la sant\u00e9, du num\u00e9rique et de la s\u00e9curit\u00e9, ainsi qu\u2019une annulation de dette."},
{"title": "L\u2019association de consommateurs CLCV assigne quatre fournisseurs d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 en justice", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/30/0/4/4464/2976/110/74/60/0/e80dd47_392139661-electricite.jpg", "description": "Mint Energie, GreenYellow, OVO Energy et ekWateur, qui repr\u00e9sentent entre 500\u00a0000\u00a0et 600\u00a0000\u00a0clients particuliers, sont attaqu\u00e9s pour certaines de leurs pratiques."},
{"title": "Entre frugalit\u00e9 et technologies, quatre choix de soci\u00e9t\u00e9 pour atteindre la neutralit\u00e9 carbone", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/3/0/5960/3973/110/74/60/0/c804d46_165345036-pns-6168204.jpg", "description": "L\u2019Agence de l\u2019environnement et de la ma\u00eetrise de l\u2019\u00e9nergie (Ademe) pr\u00e9sente des sc\u00e9narios \u00e9nerg\u00e9tiques pour 2050 allant d\u2019une option misant fortement sur la sobri\u00e9t\u00e9 \u00e0\u00a0une autre pariant sur les innovations."},
{"title": "Le variant Omicron d\u00e9tect\u00e9 pour la premi\u00e8re fois en France, \u00e0 La R\u00e9union", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/30/0/0/7348/4899/110/74/60/0/7ffb873_568381245-000-9hk2j3.jpg", "description": "Le patient est un homme qui a voyag\u00e9 au Mozambique et a fait escale en Afrique du Sud, le premier pays \u00e0 avoir d\u00e9tect\u00e9 Omicron. Il s\u2019agirait du premier cas identifi\u00e9 en France de ce variant du coronavirus qui se r\u00e9pand \u00e0 travers le monde."},
{"title": "\u00ab Si les banques centrales ont pu sauver les \u00e9conomies, pourquoi ne le feraient-elles pas pour le r\u00e9chauf\u00adfement climatique ? \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/01/359/0/7370/4903/110/74/60/0/4710859_bd8c37833f6f4b64acae9f0fa6971644-bd8c37833f6f4b64acae9f0fa6971644-0.jpg", "description": "Alors que l\u2019\u00e9quilibre climatique de la plan\u00e8te est en jeu, les banques centrales peuvent-elles r\u00e9\u00e9diter leurs interventions de 2008 face au krach et de 2020 face \u00e0 la pand\u00e9mie, s\u2019interroge Eric Albert, journaliste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, dans sa chronique."},
{"title": "\u00ab La strat\u00e9gie vaccins anti-Covid-19 propos\u00e9e par les Nations unies est trop simpliste \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2020/05/11/4/0/3495/2331/110/74/60/0/1c1e94f_GGGKHA02_HEALTH-CORONAVIRUS-YEMEN_0511_11.JPG", "description": "Viser un niveau uniforme de couverture vaccinale dans tous les pays revient \u00e0 gaspiller des ressources, explique, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, Isabelle Defourny, m\u00e9decin et directrice des op\u00e9rations de MSF, qui pr\u00e9conise de se concentrer sur \u00ab\u00a0les personnes les plus \u00e0 risque dans les zones les plus affect\u00e9es par le virus\u00a0\u00bb."},
{"title": "Dans les \u00e9coles de commerce, une r\u00e9volution verte encore artificielle", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/16/506/0/3742/2494/110/74/60/0/2b041d7_487705805-campuscouverture-v3.jpg", "description": "Les \u00e9coles de commerce se retrouvent prises en \u00e9tau entre la demande d\u2019une partie des \u00e9tudiants pour int\u00e9grer les enjeux climatiques dans leur cursus et leur imp\u00e9ratif d\u2019employabilit\u00e9 et de r\u00e9mun\u00e9ration \u00e0 la sortie."},
{"title": "Mathias Vicherat, un homme de r\u00e9seaux \u00e0 la t\u00eate de Sciences Po Paris", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/11/0/0/5040/3360/110/74/60/0/3bbfbfc_512541313-maxnewsfrfour410753.jpg", "description": "A 43\u00a0ans, haut fonctionnaire pass\u00e9 par la mairie de Paris et par le priv\u00e9, le nouveau directeur de Sciences\u00a0Po, nomm\u00e9 par d\u00e9cret vendredi, m\u00e8ne une carri\u00e8re fulgurante et \u00e9clectique, marqu\u00e9e \u00e0 gauche."},
{"title": "Le GMAT, un test \u00ab \u00e0 l\u2019am\u00e9ricaine \u00bb qui d\u00e9stabilise les Fran\u00e7ais", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/19/344/0/4533/3022/110/74/60/0/ab67cca_28277091-pns-3741199-1.jpg", "description": "L\u2019obtention d\u2019un bon score \u00e0 cet examen, qui exige rapidit\u00e9 et esprit de synth\u00e8se, fait figure de s\u00e9same pour int\u00e9grer certains masters ou MBA."},
{"title": "\u00ab Je ne savais pas qu\u2019on pouvait subir \u00e7a \u00e0 l\u2019adolescence \u00bb : les violences conjugales touchent aussi les jeunes", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/19/0/0/6000/4000/110/74/60/0/888a4ef_174167637-ad014-commentonsaime-dsc05146.jpg", "description": "Humiliations, pressions pour obtenir des rapports sexuels, jalousie\u2026 Les jeunes femmes de 15 \u00e0 25\u00a0ans qui subissent des violences au sein de leur couple sont d\u00e9munies pour identifier ces abus. Les professionnels qui les accompagnent s\u2019alarment de l\u2019ampleur du probl\u00e8me."},
{"title": "Le \u00ab conseil en transition \u00bb attire les jeunes dipl\u00f4m\u00e9s des grandes \u00e9coles", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/16/118/0/3827/2551/110/74/60/0/28c1f8c_958141799-lemondecampus-conseilentransition-v1.jpg", "description": "Longtemps marginal, le conseil en d\u00e9veloppement durable est devenu une arme pour s\u00e9duire les nouveaux entrants sur le march\u00e9 du travail en qu\u00eate de sens."},
{"title": "Dans les entreprises, l\u2019art d\u2019accommoder une jeune g\u00e9n\u00e9ration \u00ab impatiente \u00bb et \u00ab exigeante \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/09/28/506/0/4328/2885/110/74/60/0/dfa6905_851066779-pns-6279402.jpg", "description": "Face \u00e0 de jeunes dipl\u00f4m\u00e9s soucieux de leur \u00ab\u00a0impact\u00a0\u00bb, les entreprises qui cherchent \u00e0 les recruter et \u00e0 les fid\u00e9liser se r\u00e9v\u00e8lent peu pr\u00e9par\u00e9es \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 ces aspirations."},
{"title": "Comment le num\u00e9rique donne libre cours \u00e0 la cr\u00e9ation", "image": "https://img.lemde.fr/2021/09/16/0/75/4950/3300/110/74/60/0/9ba3bc2_141555722-pns-6442772.jpg", "description": "L\u2019\u00e9mission \u00ab\u00a0Le Monde Campus le mag\u2019\u00a0\u00bb fait \u00e9tape \u00e0 Rennes. Dans cette troisi\u00e8me partie, rencontre avec des entrepreneurs qui font bouger la r\u00e9gion dans le domaine du num\u00e9rique."},
{"title": "\u00ab Pourquoi est-il encore si difficile, dans nos soci\u00e9t\u00e9s contemporaines, d\u2019\u00e9voquer le deuil p\u00e9rinatal ? \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/30/104/0/3257/2172/110/74/60/0/e00b0be_548533118-pns-4685984.jpg", "description": "La philosophe Claire Larroque appelle, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, \u00e0 mieux prendre en compte la souffrance des parents qui ont perdu un enfant n\u00e9 sans vie, mort lors de l\u2019accouchement ou au cours de ses premiers jours. Un plein soutien doit \u00eatre offert plut\u00f4t qu\u2019un lourd silence."},
{"title": "Ballon d\u2019or 2021 : Lionel Messi r\u00e9compens\u00e9 pour la septi\u00e8me fois", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/0/0/6000/4000/110/74/60/0/abe4b9b_5f5d857cc49747f8ab3a5a8746f6d713-5f5d857cc49747f8ab3a5a8746f6d713-0.jpg", "description": "Le Ballon d\u2019or f\u00e9minin a, quant \u00e0 lui, r\u00e9compens\u00e9 la capitaine du FC Barcelone et gagnante de la Ligue des champions f\u00e9minine, Alexia Putellas."},
{"title": "Formule 1 : Frank Williams, fondateur de l\u2019\u00e9curie du m\u00eame nom, est mort \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 79 ans", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/28/3/0/2464/1642/110/74/60/0/fa5ae0b_5098685-01-06.jpg", "description": "Le Britannique \u00e9tait \u00ab\u00a0un g\u00e9ant\u00a0\u00bb de la F1, a salu\u00e9 le patron de la discipline, Stefano Domenicali. \u00ab\u00a0Son d\u00e9c\u00e8s marque la fin d\u2019une \u00e8re pour notre \u00e9quipe et pour la formule\u00a01 en g\u00e9n\u00e9ral\u00a0\u00bb, a aussi d\u00e9clar\u00e9 le PDG de l\u2019\u00e9curie Williams."},
{"title": "Ligue 1 : le PSG s\u2019impose \u00e0 Saint-Etienne, mais perd Neymar, bonne op\u00e9ration de Rennes", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/28/0/0/3511/2340/110/74/60/0/263e273_5098234-01-06.jpg", "description": "Etienne Green, le gardien st\u00e9phanois, a longtemps maintenu \u00e0 flot les siens en multipliant les arr\u00eats d\u00e9cisifs, mais les Parisiens ont fini par s\u2019imposer (1-3)."},
{"title": "Biathlon : Ana\u00efs Chevalier-Bouchet prend sa revanche lors du sprint", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/28/0/15/4993/3329/110/74/60/0/0be4756_dd42173fa2c84dc59e741d2bfc2bc603-dd42173fa2c84dc59e741d2bfc2bc603-0.jpg", "description": "La Fran\u00e7aise a termin\u00e9 deuxi\u00e8me de l\u2019\u00e9preuve du sprint, dimanche, derri\u00e8re la Su\u00e9doise Hanna Oberg. Chez les hommes, Emilien Jacquelin rate de peu la troisi\u00e8me place."},
{"title": "La Juventus vis\u00e9e par une enqu\u00eate sur des transferts douteux", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/27/62/701/1247/831/110/74/60/0/0444da9_5093707-01-06.jpg", "description": "Parmi ces transferts qui auraient pu donner lieu \u00e0 la publication de faux montants dans les bilans du club figurerait celui de la star portugaise Cristiano Ronaldo, arriv\u00e9 en\u00a02018, puis reparti \u00e0 Manchester l\u2019\u00e9t\u00e9 dernier."},
{"title": "Ligue 1 : mauvaise surprise pour Nice pi\u00e9g\u00e9 par la lanterne rouge Metz, Lille toujours au ralenti", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/27/0/0/3837/2558/110/74/60/0/3bc0823_5094925-01-06.jpg", "description": "Le dauphin du PSG s\u2019est inclin\u00e9 \u00e0 domicile (1-0) face \u00e0 une \u00e9quipe lorraine qui n\u2019enregistre que sa deuxi\u00e8me victoire en quinze journ\u00e9es. Les Lillois, eux, ont conc\u00e9d\u00e9 dans l\u2019apr\u00e8s-midi un nouveau match nul (1-1), face \u00e0 Nantes."},
{"title": "Biathlon : le podium de Simon Desthieux sauve la journ\u00e9e des Fran\u00e7ais en ouverture de la saison", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/27/0/0/5568/3712/110/74/60/0/35a274a_5093096-01-06.jpg", "description": "Le biathl\u00e8te tricolore a termin\u00e9 troisi\u00e8me \u00e0 l\u2019issue des 20\u00a0kilom\u00e8tres de l\u2019individuel lors de la premi\u00e8re manche de la saison, \u00e0 Ostersund, en Su\u00e8de. Le Norv\u00e9gien Sturla L\u00e6greid s\u2019est impos\u00e9, tout comme la Tch\u00e8que Mark\u00e9ta Davidova chez les femmes."},
{"title": "Affaire Peng Shuai : la WTA r\u00e9it\u00e8re son inqui\u00e9tude pour la joueuse chinoise", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/23/0/0/5233/3489/110/74/60/0/50418a8_5067402-01-06.jpg", "description": "Le pr\u00e9sident de la Women\u2019s Tennis Association, Steve Simon, \u00ab\u00a0demeure profond\u00e9ment inquiet\u00a0\u00bb concernant la libert\u00e9 de parole de la joueuse chinoise, r\u00e9apparue dans les m\u00e9dias chinois le week-end dernier."},
{"title": "Amine Gouiri, l\u2019aiglon qui vole au-dessus de la Ligue 1", "image": "https://img.lemde.fr/2020/10/25/0/3/4269/2847/110/74/60/0/82dedda_5589454-01-06.jpg", "description": "Auteur de huit buts en quatorze journ\u00e9es de L1, Amine Gouiri poursuit son ascension, sur la lanc\u00e9e de la saison derni\u00e8re. L\u2019OGC\u00a0Nice re\u00e7oit Metz samedi soir."},
{"title": "\u00ab Chinafrique \u00bb, l\u2019heure des d\u00e9sillusions", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/26/0/164/3172/2115/110/74/60/0/9a37437_301035848-850615.jpg", "description": "Le Forum sur la coop\u00e9ration\u00a0sino-africaine, qui s\u2019ouvre dimanche \u00e0 Dakar, marque\u00a0le pas apr\u00e8s vingt ans d\u2019expansion chinoise\u00a0sur le continent."},
{"title": "Au Burkina Faso, des milliers de manifestants marchent pour protester contre la faillite s\u00e9curitaire", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/27/0/0/3543/2362/110/74/60/0/ee4fca2_ec95ba35751e4b4eba9103bb38c2fd84-467a5eb3f0b441f89c895106e9204cbf-0.jpg", "description": "Des heurts ont oppos\u00e9 les manifestants, qui r\u00e9clamaient le d\u00e9part du pr\u00e9sident Roch Marc Christian Kabor\u00e9, aux forces de l\u2019ordre, dans le centre de Ouagadougou."},
{"title": "Au Niger, deux morts dans des heurts lors du passage d\u2019un convoi militaire fran\u00e7ais", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/20/0/0/4000/2666/110/74/60/0/2a69819_5053171-01-06.jpg", "description": "Une centaine de v\u00e9hicules de l\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise tentent de rallier le Mali en transitant par le Niger et le Burkina Faso. La semaine derni\u00e8re, le convoi avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 forc\u00e9 \u00e0 l\u2019arr\u00eat par des manifestations contre la pr\u00e9sence militaire fran\u00e7aise."},
{"title": "Soudan : soutenir la transition d\u00e9mocratique contre les militaires", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/27/0/0/8124/5416/110/74/60/0/044ae67_705735314-657405.jpg", "description": "La r\u00e9ponse au saccage de Khartoum tient dans un ultime outil\u00a0: emp\u00eacher toute forme de normalisation financi\u00e8re dans les conditions actuelles. Les manifestants soudanais, qui r\u00e9clament sans rel\u00e2che le d\u00e9part de la junte militaire, comprendront ainsi que leurs morts n\u2019auront pas \u00e9t\u00e9 vains."},
{"title": "Alg\u00e9rie : les \u00e9lecteurs appel\u00e9s aux urnes pour des scrutins locaux", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/27/0/2/2332/1555/110/74/60/0/835c4b2_739060372-algerie.jpeg", "description": "Plus de 23\u00a0millions d\u2019Alg\u00e9riens \u00e9taient appel\u00e9s \u00e0 voter, samedi, pour \u00e9lire leurs repr\u00e9sentants communaux et d\u00e9partementaux. Un scrutin crucial aux yeux du pouvoir pour sceller le \u00ab\u00a0changement\u00a0\u00bb de l\u2019apr\u00e8s-Bouteflika."},
{"title": "Avec \u00ab M\u00e2le noir \u00bb, Elgas renouvelle avec brio le genre du roman de formation", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/26/0/49/3166/2111/110/74/60/0/493dd64_240919156-livre-elgas.jpg", "description": "LE LIVRE DE LA SEMAINE. Sous la forme d\u2019un journal intime, l\u2019\u00e9crivain d\u00e9crit les atermoiements d\u2019un jeune S\u00e9n\u00e9galais en France, entre incertitude professionnelle, vie de boh\u00e8me et r\u00eaves d\u2019amour."},
{"title": "La R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, vitrine fissur\u00e9e de la Chinafrique", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/25/0/0/3000/2000/110/74/60/0/bd2499d_28456656-000-hkg10207203.jpg", "description": "Sign\u00e9 en\u00a02008 sous Joseph Kabila, le m\u00e9gacontrat \u00ab\u00a0minerais contre infrastructures\u00a0\u00bb demeure un mirage\u00a0: aucun des 31 h\u00f4pitaux pr\u00e9vus par P\u00e9kin n\u2019a \u00e9t\u00e9 construit, pas plus que les deux universit\u00e9s annonc\u00e9es."},
{"title": "Libye : une entreprise fran\u00e7aise accus\u00e9e d\u2019avoir vendu un syst\u00e8me de surveillance \u00e9lectronique au mar\u00e9chal Haftar", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/16/0/0/3499/2333/110/74/60/0/2f119f1_rul47-libya-election-haftar-0908-11.jpg", "description": "Nexa Technologies, d\u00e9j\u00e0 poursuivie pour avoir vendu un syst\u00e8me du m\u00eame genre \u00e0 l\u2019Egypte, est soup\u00e7onn\u00e9e d\u2019avoir fait affaire avec le chef militaire libyen, violant un embargo des Nations unies."},
{"title": "Pr\u00e9sidentielle : chez les candidats LR, \u00e0 chacun sa fa\u00e7on de pr\u00e9parer l\u2019ultime d\u00e9bat", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/23/1/0/1496/996/110/74/60/0/541e957_154717-3248737.jpg", "description": "Le 30 novembre, Eric Ciotti, Val\u00e9rie P\u00e9cresse, Michel Barnier, Philippe Juvin et Xavier Bertrand, tous pr\u00e9tendants \u00e0 l\u2019investiture pr\u00e9sidentielle pour Les R\u00e9publicains, d\u00e9battront une derni\u00e8re fois avant le vote des militants du parti."},
{"title": "Le GHB de nouveau mis en cause dans des cas de violences sexuelles dans des bars", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/11/162/232/591/394/110/74/60/0/bf2ef71_419493107-ghb.png", "description": "Devant l\u2019afflux de t\u00e9moignages, plusieurs appels au boycott d\u2019\u00e9tablissements ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s en Belgique. Et le ph\u00e9nom\u00e8ne concerne aussi le Royaume-Uni et la France. En cause, le GHB, ou \u00ab\u00a0drogue du violeur\u00a0\u00bb, ing\u00e9r\u00e9 \u00e0 leur insu par les victimes."},
{"title": "Aux urgences du Mans, tenir bon malgr\u00e9 la d\u00e9sertification m\u00e9dicale", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/12/396/0/5314/3541/110/74/60/0/a1eaa82_796702890-le-monde-urgences-du-mans-3318.jpg", "description": "Alors que les quatre services d\u2019urgence autour de la capitale de la Sarthe sont sous forte tension, le fragile \u00e9quilibre habituel est bouscul\u00e9 en cette rentr\u00e9e post-Covid, avec notamment des chiffres de fr\u00e9quentation en augmentation."},
{"title": "L\u2019h\u00f4pital, grand absent de la campagne pr\u00e9sidentielle apr\u00e8s dix-huit mois de crise sanitaire", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/12/221/0/5315/3543/110/74/60/0/30fcea4_931791139-le-monde-urgences-du-mans-3321.jpg", "description": "R\u00e9duction du nombre de lits, p\u00e9nurie d\u2019infirmiers, fermetures de services d\u2019urgences faute d\u2019effectifs m\u00e9dicaux\u2026 Le secteur hospitalier se trouve sous forte tension depuis la rentr\u00e9e, sans s\u2019imposer pour autant dans l\u2019agenda politique."},
{"title": "Covid-19 : report de l\u2019obligation vaccinale au 31 d\u00e9cembre \u00e0 la Martinique, des anti-passe perturbent le trafic a\u00e9rien \u00e0 la Guadeloupe", "image": "https://img.lemde.fr/2021/07/29/0/2/3330/2220/110/74/60/0/cc3fffa_799549125-000-1u57oo.jpg", "description": "Mandat\u00e9e au d\u00e9but de novembre pour trouver une issue au conflit sur l\u2019obligation vaccinale pour les soignants, la m\u00e9diatrice nationale a transmis ses propositions au gouvernement, qui a d\u00e9cid\u00e9 de suivre ses pr\u00e9conisations concernant le report de l\u2019obligation vaccinale \u00e0 la Martinique."},
{"title": "Et si la contraception \u00e9tait aussi l\u2019affaire des hommes ?", "image": "https://img.lemde.fr/2020/09/30/91/1803/1295/863/110/74/60/0/21920c0_152892930-parentologie2.jpg", "description": "Grand impens\u00e9 de nos soci\u00e9t\u00e9s aux r\u00e9flexes patriarcaux tenaces, la contraception masculine a pourtant \u00e9t\u00e9 \u00e0 l\u2019ordre du jour dans les ann\u00e9es 1980. Elle revient sur le devant de la sc\u00e8ne, entre op\u00e9ration, slip chauffant et m\u00e9thode hormonale."},
{"title": "\u00ab Les professions param\u00e9dicales doivent \u00e9voluer car cette progression tire vers le haut l\u2019ensemble du syst\u00e8me de sant\u00e9 \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/10/0/0/6144/4094/110/74/60/0/6fa7fd1_160191597-gytfrt.jpg", "description": "Alors que l\u2019acc\u00e8s direct des patients \u00e0 certaines professions param\u00e9dicales comme les kin\u00e9sith\u00e9rapeutes ou les infirmiers devrait \u00eatre autoris\u00e9, Patrick Chamboredon et Pascale Mathieu au nom de ses deux professions s\u2019inqui\u00e8tent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, de possibles blocages corporatistes."},
{"title": "Covid-19 : deux traitements par anticorps autoris\u00e9s par l\u2019Agence europ\u00e9enne des m\u00e9dicaments", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/11/0/4/4248/2832/110/74/60/0/c5efd3c_33474090-000-par6825984.jpg", "description": "Le Ronapreve, du laboratoire Roche, et le Regdanvimab, du sud-cor\u00e9en Celltrion, ont re\u00e7u, jeudi, leur autorisation de mise sur le march\u00e9 europ\u00e9en."},
{"title": "Le vaccin de Valneva contre le Covid-19 d\u00e9croche une commande de l\u2019Union europ\u00e9enne", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/10/0/0/4044/2696/110/74/60/0/74e61ee_148058866-000-8vd3wy.jpg", "description": "Apr\u00e8s un premier contrat avort\u00e9 avec le Royaume-Uni, le laboratoire franco-autrichien vient de conclure un accord avec la Commission europ\u00e9enne. Les premi\u00e8res livraisons pourraient d\u00e9buter en avril\u00a02022."},
{"title": "Ce que la science permet d\u00e9j\u00e0 de savoir sur le variant Omicron", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/0/9/612/408/110/74/60/0/5654570_323509169-1f269362-omicron-nouveau-variant-b-1-1-529-sars-cov-2-covid-19-coronavirus-prote-ine-spike-s-spicule-mutations-afrique-du-sud-afrique-australie.jpg", "description": "R\u00e9sum\u00e9 de l\u2019\u00e9tat des connaissances\u00a0sur\u00a0B.1.1.529, d\u00e9tect\u00e9 en Afrique australe et qui se propage rapidement sur toute la plan\u00e8te."},
{"title": "Une intoxication par des champignons entra\u00eene des troubles moteurs mimant une scl\u00e9rose lat\u00e9rale amyotrophique", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/27/25/0/640/426/110/74/60/0/1e230dd_603432748-1dd36221-scle-rose-late-rale-amyotrophique-champignons-morilles-fausses-morelles-neurologie-gyromitres-gyromitre-gyromitra-gigas-gygomitra-esculenta.jpg", "description": "Un homme ayant consomm\u00e9 des champignons en 2015 s\u2019est vu diagnostiquer une scl\u00e9rose lat\u00e9rale amyotrophique, ou maladie de Charcot. Mais les symptomes ont progressivement disparu."},
{"title": "D\u00e9bris spatiaux : une catastrophe finira-t-elle par arriver ?", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/25/0/0/1800/1200/110/74/60/0/7fa8c42_330317172-satellite-podcast.png", "description": "Le 15\u00a0novembre, les Russes d\u00e9truisaient un satellite sovi\u00e9tique. Le nuage de d\u00e9bris que l\u2019explosion a engendr\u00e9 a donn\u00e9 quelques sueurs froides aux astronautes de l\u2019ISS. Pourquoi les d\u00e9bris spatiaux sont-ils dangereux\u00a0? L\u2019un d\u2019eux pourrait-il un jour causer une catastrophe\u00a0? Pierre Barth\u00e9l\u00e9my, journaliste Sciences au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, revient en podcast sur cette histoire."},
{"title": "Espace : un nouveau moteur ionique miniature", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/19/882/0/1050/695/110/74/60/0/f05f121_611865147-scie-4621-moteur-ionique350px.png", "description": "Une start-up bas\u00e9e en France propose de remplacer le x\u00e9non par de l\u2019iode dans les syst\u00e8mes de propulsion \u00e9lectrique des sondes et satellites. Une innovation qui pourrait accompagner la r\u00e9volution des m\u00e9gaconstellations."},
{"title": "Pour une d\u00e9mocratie furtive ?", "image": "https://img.lemde.fr/2019/03/09/116/0/3852/2568/110/74/60/0/ff591bb_5398784-01-06.jpg", "description": "Dans sa Carte blanche, la sociologue Anne Bory revient sur une enqu\u00eate conduite avant la pr\u00e9c\u00e9dente pr\u00e9sidentielle, qui \u00e9claire les diff\u00e9rentes sensibilit\u00e9s citoyennes vis-\u00e0-vis de la d\u00e9mocratie participative."},
{"title": "\u00ab Diab\u00e8te : rendons l\u2019insuline enfin accessible \u00e0 tous ! \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/17/0/5/5694/3796/110/74/60/0/e97f985_127160741-pns-3648975.jpg", "description": "Alors qu\u2019une majeure partie des personnes souffrant de diab\u00e8te dans le monde est priv\u00e9e d\u2019insuline, la France se doit d\u2019\u00eatre motrice pour permettre un acc\u00e8s universel \u00e0 ce traitement peu co\u00fbteux. C\u2019est ce qu\u2019affirme, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, un collectif, dont Vincent Ledoux, d\u00e9put\u00e9 du Nord, et St\u00e9phane Besan\u00e7on, directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONG Sant\u00e9 Diab\u00e8te."},
{"title": "Handicap moteur : une solution d\u2019\u00e9lectrostimulation reproduit les mouvements", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/22/54/0/1776/1184/110/74/60/0/3b85efb_575381449-werize-he-pha-rower-mobility-2.jpg", "description": "Une technique d\u2019\u00e9lectrostimulation permet \u00e0 des personnes avec un handicap moteur des membres inf\u00e9rieurs de faire du rameur. Un programme national vient d\u2019\u00eatre lanc\u00e9."},
{"title": "\u00ab Le Covid long est-il vraiment une maladie imaginaire ? \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/24/3/0/5455/3636/110/74/60/0/c947cef_341541690-000-9pa8aj.jpg", "description": "Dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, des m\u00e9decins, chercheurs et patients contestent les conclusions d\u2019une \u00e9tude r\u00e9cente, selon laquelle les manifestations du Covid long ne seraient pas forc\u00e9ment li\u00e9es \u00e0 l\u2019infection par le SARS-CoV-2."},
{"title": "L\u2019avenir du p\u00e9trole est derri\u00e8re lui", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/23/79/0/345/229/110/74/60/0/8697ad9_884256546-fac41f76-couv-livre-matthieu.jpg", "description": "Dans leur livre \u00ab\u00a0P\u00e9trole, le d\u00e9clin est proche\u00a0\u00bb, Matthieu Auzanneau et Hortense Chauvin explorent les cons\u00e9quences de la future p\u00e9nurie d\u2019or noir."},
{"title": "Le climat est inscrit dans les stalagmites", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/19/150/0/3167/2104/110/74/60/0/8db412e_9904791-stalagmit.jpg", "description": "L\u2019\u00e9tude de concr\u00e9tions pr\u00e9lev\u00e9es en Chine a permis de pr\u00e9ciser l\u2019influence sur la mousson indienne de la fonte de la calotte groenlandaise il y a 140\u00a0000\u00a0ans."},
{"title": "Dean Stockwell, des cendres de l\u2019\u00e2ge d\u2019or hollywoodien au cin\u00e9ma ind\u00e9pendant", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/09/0/32/3766/2511/110/74/60/0/fe1c212_4e34d6923bad4f9c80a751cda4f9a9a5-4e34d6923bad4f9c80a751cda4f9a9a5-0.jpg", "description": "Enfant de la balle \u00e0 la MGM, puis abonn\u00e9 aux seconds r\u00f4les, le com\u00e9dien est devenu populaire gr\u00e2ce \u00e0 la s\u00e9rie \u00ab\u00a0Code Quantum\u00a0\u00bb. Laur\u00e9at de deux prix d\u2019interpr\u00e9tation \u00e0 Cannes, il est mort le 7\u00a0novembre, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 85\u00a0ans."},
{"title": "La presse am\u00e9ricaine annonce la mort de Dean Stockwell, figure de \u00ab Code Quantum \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/09/0/19/2962/1975/110/74/60/0/8b748e0_186939899-ap-890201074.jpg", "description": "L\u2019acteur am\u00e9ricain, qui a \u00e9galement jou\u00e9 dans \u00ab\u00a0Dune\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Blue Velvet\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0Paris, Texas\u00a0\u00bb et remport\u00e9 deux prix d\u2019interpr\u00e9tation \u00e0 Cannes, est mort dimanche \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 85\u00a0ans."},
{"title": "Marilia Mendon\u00e7a, \u00ab l\u2019artiste la plus \u00e9cout\u00e9e au Br\u00e9sil \u00bb, est morte", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/05/1/0/2362/1574/110/74/60/0/0570720_5962440-01-06.jpg", "description": "Chanteuse de sertanejo, sorte de country br\u00e9silienne, la jeune femme a connu un succ\u00e8s consid\u00e9rable. L\u2019annonce de son d\u00e9c\u00e8s accidentel, le 5\u00a0novembre, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 26\u00a0ans, a donn\u00e9 lieu \u00e0 un moment rare de communion nationale."},
{"title": "Mort d\u2019Astro, l\u2019un des fondateurs du groupe de reggae UB40", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/07/0/0/5472/3648/110/74/60/0/ae8382d_783188942-ub40-feat-ali-campbell-astro-mickey-virtue-2018174194616-2018-06-23-rock-the-ring-1d-x-mk-ii-1410-b70i2571.jpg", "description": "Terence Wilson, de son vrai nom, est mort \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 64\u00a0ans. Avec le groupe britannique UB40, il a collectionn\u00e9 les succ\u00e8s, dont de nombreuses reprises, comme \u00ab\u00a0Red Red Wine\u00a0\u00bb."},
{"title": "La chanteuse Marilia Mendon\u00e7a br\u00e9silienne meurt dans un accident d\u2019avion", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/06/2/0/2691/1794/110/74/60/0/5bb84b1_a7adfefafa57424b94a1cdc5869a5e33-dab24cfd4c144eabb45cc56af6c6f7f2-0.jpg", "description": "Ag\u00e9e de 26\u00a0ans, la laur\u00e9ate des Latin Grammy Awards en\u00a02019, a acc\u00e9d\u00e9 \u00e0 la c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 un genre musical proche de la country, le sertanejo."},
{"title": "Sabah Fakhri, passeur de la musique arabe traditionnelle, est mort", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/05/127/0/2699/1799/110/74/60/0/9aefc0c_282837848-000-nic436239.jpg", "description": "Le t\u00e9nor syrien aura marqu\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations de la Tunisie au Proche-Orient. Il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 2\u00a0novembre, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 88\u00a0ans."},
{"title": "Jacques Le Gall, h\u00e9ros de la France libre, est mort", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/03/371/0/3769/2501/110/74/60/0/7703035_883538925-sl-jacques-le-gall-19.jpg", "description": "A 19\u00a0ans, le 19\u00a0juin\u00a01940, il embarque \u00e0 Audierne sur \u00ab\u00a0Ar-Z\u00e9nith\u00a0\u00bb, qui sera le premier navire civil fran\u00e7ais \u00e0 rejoindre l\u2019Angleterre o\u00f9 il s\u2019engage dans les Forces navales fran\u00e7aises libres. Il servira le temps de la guerre dans deux sous-marins. Il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 30\u00a0octobre, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 100\u00a0ans."},
{"title": "Covid-19 \u00e0 l\u2019\u00e9cole : un nouveau protocole sanitaire, des d\u00e9pistages qui explosent et une incidence en forte hausse", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/30/24/0/1044/695/110/74/60/0/6b97d54_171834610-capture-d-e-cran-2021-11-30-a-11-15-59.png", "description": "Le nouveau protocole sanitaire \u00e0 l\u2019\u00e9cole sera g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 \u00e0 partir du 6\u00a0d\u00e9cembre. Les fermetures de classes sont \u00e9vit\u00e9es, au profit de tests conditionnant le retour en classe."},
{"title": "Quelles sont les donn\u00e9es qui montrent la d\u00e9gradation de la sant\u00e9 psychique des Fran\u00e7ais ?", "image": "https://img.lemde.fr/2019/09/12/0/268/4753/3169/110/74/60/0/639cae6_tpEnHcMJxPZjMTnS0Mnlos5C.jpg", "description": "Etats anxieux et d\u00e9pressifs, recours aux antid\u00e9presseurs, hospitalisations pour tentative de suicide\u2026 Diff\u00e9rents indicateurs restent au rouge depuis le d\u00e9but de la pand\u00e9mie."},
{"title": "\u00ab On ne dit plus \u201cJoyeux No\u00ebl\u201d \u00bb : l\u2019intox d\u2019Eric Ciotti sur la maire \u00e9cologiste de Besan\u00e7on", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/23/0/0/3741/2494/110/74/60/0/8799655_5071275-01-06.jpg", "description": "Le candidat \u00e0 l\u2019investiture de LR pour la pr\u00e9sidentielle accuse \u00e0 tort l\u2019\u00e9dile EELV Anne Vignot de vouloir \u00ab\u00a0d\u00e9construire\u00a0\u00bb les \u00ab\u00a0traditions chr\u00e9tiennes\u00a0\u00bb en retirant toute mention de No\u00ebl dans les festivit\u00e9s de la ville."},
{"title": "Variant Omicron, \u00ab autonomie \u00bb de la Guadeloupe, r\u00e9union europ\u00e9enne sur les migrants\u2026 les cinq infos \u00e0 retenir du week-end", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/28/0/0/1800/1200/110/74/60/0/8f36637_813643999-fotojet-13.jpg", "description": "Si vous n\u2019avez pas suivi l\u2019actualit\u00e9 de ce week-end des 27 et 28\u00a0novembre, voici ce qu\u2019il faut retenir des derni\u00e8res quarante-huit heures."},
{"title": "D\u00e9sinformation et populisme : comment Florian Philippot a adapt\u00e9 son discours aux militants antivax", "image": "https://img.lemde.fr/2017/05/26/0/0/4270/2846/110/74/60/0/75e28f7_15431-1v4dlxf.zpwp8yf1or.jpg", "description": "Depuis le d\u00e9but de la pand\u00e9mie, le pr\u00e9sident des Patriotes a modifi\u00e9 ses messages, sur le fond comme dans la forme. Elargissant consid\u00e9rablement son audience au passage."},
{"title": "Vaccination contre le Covid-19 : le pic des doses de rappel en France devrait avoir lieu en janvier", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/26/0/103/906/604/110/74/60/0/1e42f79_607881551-capture-d-e-cran-2021-11-26-a-14-58-24.png", "description": "EN UN GRAPHIQUE. La majorit\u00e9 des Fran\u00e7ais ont compl\u00e9t\u00e9 leur sch\u00e9ma vaccinal au tout d\u00e9but de l\u2019\u00e9t\u00e9. La demande de doses de rappel, entre cinq et sept mois apr\u00e8s, sera au plus haut d\u00e9but janvier."},
{"title": "Immigration vers le Royaume-Uni : les travers\u00e9es de la Manche ont tripl\u00e9 en 2021", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/25/170/0/751/498/110/74/60/0/c06437d_860761030-capture-d-e-cran-2021-11-25-a-16-46-19.png", "description": "EN UN GRAPHIQUE \u2013 Le nombre de personnes ayant travers\u00e9 la Manche \u00e0 bord d\u2019une embarcation de fortune a fortement augment\u00e9 cette ann\u00e9e. Un naufrage a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 27\u00a0personnes mercredi."},
{"title": "Pr\u00e9sidentielle : non, le gouvernement ne vient pas d\u2019annoncer la g\u00e9n\u00e9ralisation du vote \u00e9lectronique", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/24/0/0/900/600/110/74/60/0/4e47185_167871227-philifake.png", "description": "Un extrait vid\u00e9o partag\u00e9 sur Twitter et relay\u00e9 par Florian Philippot laisse penser que le gouvernement veut mettre en place le vote \u00e9lectronique, \u00e0 cinq mois de l\u2019\u00e9lection. Il s\u2019agit en fait d\u2019un montage."},
{"title": "Comparez les programmes des cinq pr\u00e9tendants \u00e0 l\u2019investiture des R\u00e9publicains pour la pr\u00e9sidentielle", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/30/283/0/6916/4610/110/74/60/0/63b7660_913407538-000-9rn49j.jpg", "description": "Retrouvez les principales propositions des cinq pr\u00e9tendants \u00e0 l\u2019investiture des R\u00e9publicains pour l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle \u2013 Michel Barnier, Eric Ciotti, Val\u00e9rie P\u00e9cresse, Philippe Juvin et Xavier Bertrand \u2013, qui seront d\u00e9partag\u00e9s lors du congr\u00e8s du parti, qui aura lieu du 1er au 4\u00a0d\u00e9cembre."},
{"title": "Un r\u00e9gulateur britannique ordonne \u00e0 Facebook de vendre Giphy", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/18/0/144/3453/2302/110/74/60/0/1e470e2_846c296cb77d44f48a34177c63f2de8a-846c296cb77d44f48a34177c63f2de8a-0.jpg", "description": "Le mois dernier, le gendarme britannique de la concurrence avait inflig\u00e9 une amende de 50,5\u00a0millions de livres au g\u00e9ant des r\u00e9seaux sociaux dans le cadre de sa fusion avec Giphy, sp\u00e9cialis\u00e9 dans les animations courtes sur Internet."},
{"title": "Allemagne : un Irakien de l\u2019EI condamn\u00e9 \u00e0 la perp\u00e9tuit\u00e9 pour \u00ab g\u00e9nocide \u00bb des y\u00e9zidis", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/30/4/0/8362/5574/110/74/60/0/00058a5_5107581-01-06.jpg", "description": "C\u2019est la premi\u00e8re fois au monde qu\u2019un tribunal qualifie ces massacres de \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb, apr\u00e8s des enqu\u00eateurs de l\u2019ONU."},
{"title": "Eric Zemmour officialise sa candidature \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/30/0/190/1521/1014/110/74/60/0/0944693_835947548-zemmour.PNG", "description": "Le pol\u00e9miste d\u2019extr\u00eame droite a annonc\u00e9 sa d\u00e9cision dans une vid\u00e9o publi\u00e9e, mardi, sur les r\u00e9seaux sociaux, en lisant un texte aux accents dramatiques."},
{"title": "Comment le Covid-19 a \u00ab ruin\u00e9 les progr\u00e8s \u00bb r\u00e9cents en mati\u00e8re de d\u00e9pistage et de pr\u00e9vention du sida", "image": "https://img.lemde.fr/2021/06/03/0/0/2868/1912/110/74/60/0/509e75f_923643679-000-hkg393499.jpg", "description": "A l\u2019approche de la Journ\u00e9e mondiale de lutte contre le sida, mercredi\u00a01er\u00a0d\u00e9cembre, les associations s\u2019alarment de la chute du nombre de tests de d\u00e9pistage du VIH et craignent un rebond \u00e9pid\u00e9mique \u00e0 court et moyen termes."},
{"title": "Omicron : P\u00e9kin reconna\u00eet que le variant complique les JO d\u2019hiver, mise en garde du PDG de Moderna", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/30/0/54/3391/2261/110/74/60/0/485a382_ppptok709-health-coronavirus-variant-japan-1130-11.jpg", "description": "La Chine a reconnu mardi que le nouveau variant serait synonyme de difficult\u00e9s suppl\u00e9mentaires pour l\u2019organisation des Jeux olympiques d\u2019hiver de P\u00e9kin en f\u00e9vrier."},
{"title": "Sabrina Soussan nomm\u00e9e patronne du \u00ab nouveau Suez \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/30/18/0/5568/3712/110/74/60/0/fd8a6f2_964938119-soussan.jpg", "description": "Cette ancienne de Siemens et Dormakaba est charg\u00e9e de g\u00e9rer les activit\u00e9s eau et d\u00e9chets en France et quelques actifs \u00e9trangers laiss\u00e9s par Veolia, qui a repris l\u2019essentiel de l\u2019ancien Suez."},
{"title": "Nucl\u00e9aire iranien : volontarisme de fa\u00e7ade \u00e0 Vienne", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/30/0/4/4920/3280/110/74/60/0/cfec589_906450828-670487.jpg", "description": "Les n\u00e9gociateurs affichent leur satisfaction apr\u00e8s la reprise des discussions cens\u00e9es ranimer l\u2019accord de 2015."},
{"title": "A Doha, les talibans en qu\u00eate de dialogue avec les Occidentaux", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/30/53/0/3704/2469/110/74/60/0/a381499_278898327-651493.jpg", "description": "R\u00e9unis au Qatar, les repr\u00e9sentants de l\u2019Union europ\u00e9enne et des Etats-Unis divergent sur la nature des relations \u00e0 nouer avec le nouveau r\u00e9gime afghan."},
{"title": "Cloud europ\u00e9en : le projet Gaia-X avance mais reste critiqu\u00e9", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/22/0/0/5143/3429/110/74/60/0/6f7bdb3_461509359-000-9el4kd.jpg", "description": "La place accord\u00e9e aux entreprises am\u00e9ricaines et chinoises, leaders du march\u00e9 de l\u2019h\u00e9bergement de donn\u00e9es et des services en lignes, pose question aux acteurs du Vieux continent. L\u2019un des fondateurs du projet, Scaleway, a annonc\u00e9 son retrait."},
{"title": "\u00ab La bitcoinmania de Nayib Bukele d\u00e9pla\u00eet aux trois quarts des Salvadoriens \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/22/1/0/5120/3413/110/74/60/0/df01568_865536796-000-9t36tk.jpg", "description": "Le pr\u00e9sident du Salvador a d\u00e9voil\u00e9, samedi 20\u00a0novembre, le projet d\u2019une \u00ab\u00a0Bitcoin City\u00a0\u00bb, \u00e9difi\u00e9e au pied du volcan Conchagua. Mais une majorit\u00e9 des habitants du pays redoute instabilit\u00e9 et inflation en raison de l\u2019extr\u00eame volatilit\u00e9 de cette monnaie."},
{"title": "Emmanuel Combe : \u00ab L\u2019Europe ne doit pas d\u00e9sarmer sa politique de concurrence \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/10/0/62/3672/2448/110/74/60/0/a916884_84e5734cfd21483eb853fc79415fb891-84e5734cfd21483eb853fc79415fb891-0.jpg", "description": "L\u2019\u00e9conomiste observe, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que la r\u00e9affirmation de la \u00ab\u00a0souverainet\u00e9 \u00e9conomique\u00a0\u00bb et la r\u00e9gulation du march\u00e9 du num\u00e9rique ne sont pas incompatibles avec le maintien des r\u00e8gles de concurrence, au contraire."},
{"title": "De jeunes salari\u00e9s d\u00e9sabus\u00e9s trollent la culture \u00ab start-up \u00bb \u00e0 coups de vannes, gifs et m\u00e8mes", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/16/2/0/582/388/110/74/60/0/f20dc87_546800496-img-0227.JPG", "description": "Sur les r\u00e9seaux sociaux, des communaut\u00e9s tr\u00e8s populaires comme \u00ab\u00a0Neurchi de la flexibilisation du march\u00e9 du travail\u00a0\u00bb, devenues l\u2019exutoire sarcastique d\u2019une jeunesse professionnellement d\u00e9senchant\u00e9e, se moquent de l\u2019absurdit\u00e9 du monde de l\u2019entreprise."},
{"title": "WhatsApp met \u00e0 jour ses conditions d\u2019utilisation en Europe", "image": "https://img.lemde.fr/2020/11/06/0/0/4742/3161/110/74/60/0/fe12257_5666661-01-06.jpg", "description": "Le changement, essentiellement cosm\u00e9tique, ne porte pas sur la mani\u00e8re dont les donn\u00e9es sont trait\u00e9es par le service de messagerie."},
{"title": "Microt\u00e2ches contre microgains, le business incontr\u00f4l\u00e9 des sites de clics r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/19/0/2/1276/851/110/74/60/0/90cd1a4_967315723-8009139342-07e653b90d-o.jpg", "description": "Appen, Amazon Mechanical Turk, Clickworker\u2026 Ces plates-formes de microtravail mobilisent des millions de travailleurs partout dans le monde, souvent en dehors de tout cadre juridique."},
{"title": "Jeu vid\u00e9o : Xbox et PlayStation \u00ab troubl\u00e9s \u00bb par la gestion d\u2019Activision par son PDG historique", "image": "https://img.lemde.fr/2021/07/28/0/21/4957/3305/110/74/60/0/2cc23b4_5322283-01-06.jpg", "description": "Dans des e-mails diffus\u00e9s en interne aupr\u00e8s de leurs employ\u00e9s, les patrons des deux fabricants de consoles vont jusqu\u2019\u00e0 questionner leurs rapports avec l\u2019\u00e9diteur de jeux vid\u00e9o am\u00e9ricain, sur fond d\u2019accusations de harc\u00e8lement moral et sexuel."},
{"title": "PlayStation 5 et Xbox Series X : apr\u00e8s un an, quel bilan pour les consoles \u00ab nouvelle g\u00e9n\u00e9ration \u00bb ?", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/11/0/0/1776/1184/110/74/60/0/244a320_69227730-image-6483441-copie.jpg", "description": "En douze mois, il est sorti plus de jeux sur les consoles de nouvelle g\u00e9n\u00e9ration que sur les pr\u00e9c\u00e9dentes \u00e0 leur lancement, et leur r\u00e9ception critique est m\u00eame globalement meilleure."},
{"title": "Amazon : des probl\u00e8mes de vie priv\u00e9e d\u00e9voil\u00e9s par des m\u00e9mos internes", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/17/0/0/5760/3840/110/74/60/0/c7cee50_339db02b3a154fa2a6db076bed1121a8-339db02b3a154fa2a6db076bed1121a8-0.jpg", "description": "Le magazine am\u00e9ricain \u00ab\u00a0Wired\u00a0\u00bb a eu acc\u00e8s \u00e0 des documents montrant que les coordonn\u00e9es ou encore l\u2019historique d\u2019achats des consommateurs ont \u00e9t\u00e9 insuffisamment prot\u00e9g\u00e9s par l\u2019entreprise de commerce en ligne."},
{"title": "Les sanctions du r\u00e9gulateur chinois font chuter les profits d\u2019Alibaba", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/19/0/0/8119/5413/110/74/60/0/413e37f_5041443-01-06.jpg", "description": "Un an apr\u00e8s le lancement d\u2019une campagne de r\u00e9gulation des mastodontes chinois du num\u00e9rique, l\u2019e-commer\u00e7ant a vu ses profits chuter de 81\u00a0%."},
{"title": "Pour mod\u00e9rer 220 millions d\u2019utilisateurs en langue arabe, Facebook n\u2019emploie que 766 mod\u00e9rateurs", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/12/0/0/3000/2000/110/74/60/0/4af7fa3_376089961-modo-fr-et-arabe.jpg", "description": "\u00ab\u00a0Facebook Files\u00a0\u00bb | Un document interne du r\u00e9seau social, datant de 2020, r\u00e9v\u00e8le des chiffres que Facebook n\u2019a jamais voulu communiquer sur le nombre de ses mod\u00e9rateurs."},
{"title": "\u00ab Les gens accordent d\u00e9j\u00e0 plus d\u2019importance \u00e0 leur vie en ligne \u00bb : les futurs habitants du m\u00e9tavers", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/10/0/0/3996/2664/110/74/60/0/989e2ae_628298567-000-9rc8r9.jpg", "description": "Depuis que Mark Zuckerberg a annonc\u00e9 son intention de rebaptiser Facebook Meta et d\u2019embaucher 10\u00a0000 Europ\u00e9ens pour cr\u00e9er un univers num\u00e9rique parall\u00e8le, ou \u00ab\u00a0metaverse\u00a0\u00bb, ils n\u2019ont plus que ce mot \u00e0 la bouche. Le m\u00e9tavers, nouvel avenir de l\u2019homme\u00a0?"},
{"title": "\u00ab Facebook Files \u00bb : retrouvez l\u2019audition de la lanceuse d\u2019alerte Frances Augen \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/10/0/89/972/648/110/74/60/0/3cf8d50_962325154-image-6.png", "description": "En d\u00e9placement en France, l\u2019ancienne employ\u00e9e de Facebook a \u00e9t\u00e9 re\u00e7ue ce matin par les d\u00e9put\u00e9s de la commission des affaires \u00e9conomiques et de la commission des lois."},
{"title": "Apr\u00e8s deux mois de critiques, Facebook d\u00e9fend son bilan en mati\u00e8re de mod\u00e9ration", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/04/0/41/3418/2279/110/74/60/0/23c5301_fw1-facebook-groups-1104-11.jpg", "description": "Alors que les \u00ab\u00a0Facebook Files\u00a0\u00bb ont montr\u00e9 les nombreuses limites des outils de mod\u00e9ration du r\u00e9seau social, ce dernier publie de nouveaux chiffres."},
{"title": "\u00ab Facebook Files \u00bb : la lanceuse d\u2019alerte Frances Haugen salue le \u00ab potentiel \u00e9norme \u00bb du projet europ\u00e9en de r\u00e9gulation du Net", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/08/11/0/4317/2878/110/74/60/0/57f8e93_d33a0c78ccb0406d8eb9a886e24c8a89-d33a0c78ccb0406d8eb9a886e24c8a89-0.jpg", "description": "L\u2019ex-employ\u00e9e am\u00e9ricaine du r\u00e9seau social esp\u00e8re que le r\u00e8glement sur les services num\u00e9riques actuellement examin\u00e9 par le Parlement europ\u00e9en pourra devenir une \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rence\u00a0\u00bb, y compris pour son pays."},
{"title": "\u00ab Facebook est un r\u00e9seau vieillissant \u00e0 la recherche d\u2019une cure de jouvence. Il pense l\u2019avoir trouv\u00e9e dans un univers parall\u00e8le \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/28/0/0/3499/2333/110/74/60/0/11d375b_tor501-facebook-connect-1028-11.jpg", "description": "On l\u2019accuse de provoquer l\u2019addiction, de r\u00e9pandre la d\u00e9sinformation et de pousser \u00e0 la d\u00e9pression avec son c\u00e9l\u00e8bre r\u00e9seau social... Face \u00e0 ses lourdes accusations, Mark Zuckerberg tente de faire diversion avec le m\u00e9tavers. Pas s\u00fbr que cela suffira a sauver sa r\u00e9putation, analyse Philippe Escande, \u00e9ditorialiste \u00e9conomique au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "\u00ab Facebook Files \u00bb : pour le r\u00e9seau social, deux mois de tourmente m\u00e9diatique et politique", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/05/0/0/3000/2000/110/74/60/0/4d97b90_2065694-crise-fb.jpg", "description": "Les r\u00e9v\u00e9lations permises par la fuite de documents internes \u00e0 Facebook ont d\u00e9clench\u00e9 une temp\u00eate de critiques contre le premier r\u00e9seau social au monde. Chronologie d\u2019une crise in\u00e9dite."},
{"title": "\u00ab Facebook Files \u00bb : Frances Haugen, lanceuse d\u2019alerte nouvelle g\u00e9n\u00e9ration", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/05/0/0/3000/2000/110/74/60/0/f94b90c_586744537-frances-haugen.jpg", "description": "De Google \u00e0 Facebook en passant par Pinterest et Yelp\u00a0: Frances Haugen incarne une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de purs produits de la Silicon Valley qui, sensibles aux enjeux \u00e9thiques et soci\u00e9taux, n\u2019h\u00e9sitent plus \u00e0 contester les travers de leurs employeurs."},
{"title": "Comment r\u00e9guler Facebook ?", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/05/0/0/3000/2000/110/74/60/0/7bd7714_376710158-regulation-fb.jpg", "description": "Les \u00e9l\u00e9ments r\u00e9v\u00e9l\u00e9s \u00e0 la faveur des \u00ab\u00a0Facebook Files\u00a0\u00bb relancent le questionnement sur la r\u00e9gulation du r\u00e9seau social fond\u00e9 par Mark Zuckerberg."},
{"title": "Bi\u00e9lorussie : dans le pi\u00e8ge de Loukachenko, des migrants syriens pr\u00eats \u00e0 tout pour entrer en Europe", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/25/0/0/4896/3264/110/74/60/0/2c02ae1_508434718-dscf2986-edit2.jpg", "description": "Ceux qui ont choisi de passer par Minsk pour gagner la Pologne ou la Lituanie n\u2019\u00e9taient pas forc\u00e9ment dupes des intentions du pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse. Mais pour eux, pas question de rester en Turquie, au Liban ou en Jordanie."},
{"title": "\u00ab Cultivons-nous \u00bb : fourche et fourchette, m\u00eame combat", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/26/128/613/680/453/110/74/60/0/2dcc980_290652298-cultivons-nous-format-photo.png", "description": "R\u00e9alisateur, journaliste et agriculteur, Edouard Bergeon boucle son tour de la terre avec un livre hybride mettant en valeur le savoir et le savoir-faire paysans."},
{"title": "\u00ab Des fois, on se demande pourquoi on travaille \u00bb : dans la Vienne, le blues du garagiste ind\u00e9pendant", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/23/0/0/4252/2834/110/74/60/0/49109ce_394955495-garagesebauto-114.jpg", "description": "Seb\u2019Auto, \u00e0 Saint-L\u00e9ger-de-Montbrillais (Vienne), est aux premi\u00e8res loges du bouleversement du march\u00e9 automobile\u00a0: diesel en chute libre, hybrides et \u00e9lectriques en hausse, occasions en plein boom. Le patron et ses employ\u00e9s doivent s\u2019adapter pour survivre."},
{"title": "Pesticides : la nouvelle h\u00e9g\u00e9monie chinoise", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/0/0/3000/2000/110/74/60/0/1420ec7_88835561-2020-11-12t000000z-797837569-mt1ltana0002eabc5-rtrmadp-3-africa-animals-environment-kenya-locusts.JPG", "description": "Selon une enqu\u00eate d\u00e9voil\u00e9e mardi et men\u00e9e par un groupe d\u2019experts pour le compte d\u2019ONG, la Chine produit chaque ann\u00e9e pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des 4\u00a0millions de tonnes fabriqu\u00e9es dans le monde."},
{"title": "A la Guadeloupe, couvre-feu prolong\u00e9 apr\u00e8s une br\u00e8ve rencontre entre des syndicats et le ministre des outre-mer", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/0/0/5568/3712/110/74/60/0/1e363dc_5103999-01-06.jpg", "description": "Les discussions ont tourn\u00e9 court, les syndicats refusant de \u00ab\u00a0condamner des tentatives d\u2019assassinat contre des policiers et des gendarmes\u00a0\u00bb, selon S\u00e9bastien Lecornu."},
{"title": "Variant Omicron : \u00ab Plusieurs indices font qu\u2019une vigilance s\u2019impose \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/0/0/4200/2800/110/74/60/0/3294e33_5104479-01-06.jpg", "description": "Profil g\u00e9n\u00e9tique, situation \u00e9pid\u00e9mique en Afrique du Sud, d\u00e9tection de plusieurs cas dans le monde\u2026 Deux journalistes des services Science et Economie ont r\u00e9pondu aux questions des internautes sur le variant B.1.1.529, class\u00e9 comme \u00ab\u00a0pr\u00e9occupant\u00a0\u00bb par l\u2019OMS."},
{"title": "\u00ab On bloque, mais on se bloque aussi \u00bb : une nuit sur le barrage de La Boucan, en Guadeloupe", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/0/0/5999/3996/110/74/60/0/ecdd5e0_712124319-olm-guadeloupe-62.jpg", "description": "Depuis le 18\u00a0novembre, une partie des habitants de la commune de Sainte-Rose emp\u00eache tout acc\u00e8s \u00e0 la ville pour exprimer un profond mal-\u00eatre social et \u00e9conomique. \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a pu passer une nuit derri\u00e8re les barrages."},
{"title": "Covid long : \u00ab Il n\u2019est pas d\u00e9ontologique de critiquer des travaux scientifiques dans un journal grand public \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/0/0/5760/3840/110/74/60/0/457042a_114537019-pns-6265683.jpg", "description": "Dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019\u00e9pid\u00e9miologiste Marcel Goldberg r\u00e9pond \u00e0 une autre tribune publi\u00e9e dans notre journal qui critiquait des travaux auxquels il a pris part sur le Covid long. Il estime que les r\u00e8gles habituelles du d\u00e9bat scientifique argument\u00e9 ne sont pas respect\u00e9es."},
{"title": "Quelles sont les donn\u00e9es qui montrent la d\u00e9gradation de la sant\u00e9 psychique des Fran\u00e7ais ?", "image": "https://img.lemde.fr/2019/09/12/0/268/4753/3169/110/74/60/0/639cae6_tpEnHcMJxPZjMTnS0Mnlos5C.jpg", "description": "Etats anxieux et d\u00e9pressifs, recours aux antid\u00e9presseurs, hospitalisations pour tentative de suicide\u2026 Diff\u00e9rents indicateurs restent au rouge depuis le d\u00e9but de la pand\u00e9mie."},
{"title": "Inondations : une octog\u00e9naire retrouv\u00e9e morte dans le Nord, deux d\u00e9partements toujours en vigilance \u00ab crues \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/0/95/774/516/110/74/60/0/85f83d3_613991910-capture.PNG", "description": "Selon la gendarmerie, cette dame, \u00ab\u00a0sujette \u00e0 malaise, aurait fait une chute dans l\u2019escalier et s\u2019est noy\u00e9e\u00a0\u00bb dans sa cave. Le Nord et le Pas-de-Calais restent class\u00e9s en vigilance orange \u00ab\u00a0crues\u00a0\u00bb jusqu\u2019\u00e0 16\u00a0heures mardi."},
{"title": "Orientation : comment oser changer de voie ?", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/11/201/0/4826/3217/110/74/60/0/dc0dd55_359159634-hygtfr.jpg", "description": "L\u2019\u00e9mission \u00ab\u00a0Le Monde Campus Le Mag\u2019\u00a0\u00bb fait \u00e9tape \u00e0 Rennes. Au sommaire de la deuxi\u00e8me partie de ce rendez-vous\u00a0: les parcours non lin\u00e9aires. Tous les conseils pour se tromper et rebondir."},
{"title": "Arthur Nauzyciel : \u00ab Beaucoup de jeunes veulent se rassurer avec un dipl\u00f4me, mais je trouve que cela les formate \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/18/116/0/2277/1518/110/74/60/0/0d261ec_275059453-arthur-nauzyciel-louise-quignon.jpg", "description": "L\u2019\u00e9mission \u00ab\u00a0Le Monde Campus Le Mag\u2019\u00a0\u00bb fait \u00e9tape \u00e0 Rennes. Rencontre en premi\u00e8re partie avec le com\u00e9dien, metteur en sc\u00e8ne et directeur du TNB Arthur Nauzyciel. Le parrain de l\u2019\u00e9mission revient sur son parcours."},
{"title": "\u00ab En \u00eatre ou ne pas en \u00eatre \u00bb : la Conf\u00e9rence des avocats du barreau de Paris, club d\u2019\u00e9lite pour jeunes p\u00e9nalistes", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/16/0/0/5899/3933/110/74/60/0/b842ec0_623249724-jmug211115010.jpg", "description": "Cette institution du milieu judiciaire permet aux douze jeunes avocats, s\u00e9lectionn\u00e9s par le biais d\u2019un concours d\u2019\u00e9loquence, d\u2019acqu\u00e9rir rapidement de l\u2019exp\u00e9rience, de la visibilit\u00e9 et une reconnaissance dans la profession."},
{"title": "Pr\u00e9parer le barreau : une ann\u00e9e intense au co\u00fbt certain", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/16/0/6/5788/3859/110/74/60/0/14f8a08_5025648-01-06.jpg", "description": "Si les frais d\u2019inscription \u00e0 l\u2019examen restent stables, le recours \u00e0 une \u00ab\u00a0pr\u00e9pa\u00a0\u00bb priv\u00e9e et le temps de r\u00e9vision gonflent le co\u00fbt du prestigieux concours."},
{"title": "\u00ab La lutte contre les violences constitue un fil rouge des combats f\u00e9ministes \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/16/0/0/6613/4409/110/74/60/0/a296a94_404310881-pns-6416451.jpg", "description": "Si leurs engagements s\u2019inscrivent dans la continuit\u00e9 des mouvements des ann\u00e9es 1970, les jeunes militantes de la g\u00e9n\u00e9ration #metoo renouvellent leurs modalit\u00e9s d\u2019action, explique l\u2019historienne Bibia Pavard dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "Dans les lyc\u00e9es et les universit\u00e9s, une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de jeunes f\u00e9ministes", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/15/90/0/7542/5028/110/74/60/0/6a12a29_677361243-feminismes-clr-01.jpeg", "description": "Dans le sillage de #metoo, les mouvements de d\u00e9fense des droits des femmes, comme le collectif #noustoutes, attirent de plus en plus de jeunes militantes."},
{"title": "Jean-Marc Jancovici : \u00ab Je pousse facilement les \u00e9tudiants en dehors de leur zone de confort \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/26/0/0/5463/3642/110/74/60/0/1d7feee_662610791-divergence-ble4986006.jpg", "description": "Le polytechnicien est r\u00e9guli\u00e8rement invit\u00e9 dans les grandes \u00e9coles pour sensibiliser les \u00e9tudiants aux causes et aux cons\u00e9quences du r\u00e9chauffement climatique. Ses conf\u00e9rences de vulgarisation font un carton sur YouTube."},
{"title": "Seizi\u00e8me jour d\u2019occupation de l\u2019universit\u00e9 Paris-Nanterre par le collectif des \u00e9tudiants \u00ab sans fac \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/13/0/0/4368/2912/110/74/60/0/acfa7ca_170318643-000-arp1925847.jpg", "description": "Une trentaine d\u2019\u00e9tudiants occupent un b\u00e2timent administratif afin d\u2019obtenir l\u2019inscription de 61\u00a0jeunes rest\u00e9s sans affectation \u00e0 la rentr\u00e9e."},
{"title": "Dans les pas de Thomas Pesquet, les jeunes ing\u00e9nieurs r\u00eavent aux \u00e9toiles", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/10/84/0/2016/1344/110/74/60/0/7401bf8_775574390-estaca.jpg", "description": "Dans les \u00e9coles d\u2019ing\u00e9nieurs, la vocation pour l\u2019espace ne faiblit pas, dans le sillage de la carri\u00e8re du spationaute fran\u00e7ais."},
{"title": "Entre \u00e9leveurs et bergers, la loi des alpages", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/02/0/6/6036/4024/110/74/60/0/78a3dec_74805852-027070-009.jpg", "description": "Fragments de France | Alors que le m\u00e9tier de berger, au plus pr\u00e8s de la nature, n\u2019a jamais autant fascin\u00e9 les citadins, un conflit opposant deux saisonniers aux \u00e9leveurs qui les emploient agite le Queyras."},
{"title": "Covid-19 \u00e0 l\u2019\u00e9cole : un nouveau protocole sanitaire, des d\u00e9pistages qui explosent et une incidence en forte hausse", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/30/24/0/1044/695/110/74/60/0/6b97d54_171834610-capture-d-e-cran-2021-11-30-a-11-15-59.png", "description": "Le nouveau protocole sanitaire \u00e0 l\u2019\u00e9cole sera g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 \u00e0 partir du 6\u00a0d\u00e9cembre. Les fermetures de classes sont \u00e9vit\u00e9es, au profit de tests conditionnant le retour en classe."},
{"title": "Comment le Covid-19 a \u00ab ruin\u00e9 les progr\u00e8s \u00bb r\u00e9cents en mati\u00e8re de d\u00e9pistage et de pr\u00e9vention du sida", "image": "https://img.lemde.fr/2021/06/03/0/0/2868/1912/110/74/60/0/509e75f_923643679-000-hkg393499.jpg", "description": "A l\u2019approche de la Journ\u00e9e mondiale de lutte contre le sida, mercredi\u00a01er\u00a0d\u00e9cembre, les associations s\u2019alarment de la chute du nombre de tests de d\u00e9pistage du VIH et craignent un rebond \u00e9pid\u00e9mique \u00e0 court et moyen termes."},
{"title": "Pour les parents, le dilemme de la vaccination des enfants de moins de 12 ans contre le Covid-19", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/30/0/0/3499/2333/110/74/60/0/2132552_712358278-859275.jpg", "description": "Alors que la Haute Autorit\u00e9 de sant\u00e9 recommande la prudence, nombreux sont les parents \u00e0 s\u2019interroger sur le b\u00e9n\u00e9fice individuel et collectif \u00e0 en tirer."},
{"title": "Covid-19 : la Haute Autorit\u00e9 de sant\u00e9 recommande de ne vacciner que les enfants \u00e0 risque", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/30/1/0/7277/4851/110/74/60/0/d9a4cc1_286562386-667732.jpg", "description": "L\u2019instance recommande d\u2019\u00ab\u00a0\u00e9largir d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent\u00a0\u00bb l\u2019administration du vaccin Pfizer aux enfants \u00ab\u00a0\u00e0 risque de forme grave\u00a0\u00bb, mais renvoie la g\u00e9n\u00e9ralisation en France \u00e0 plus tard."},
{"title": "L\u2019association de consommateurs CLCV assigne quatre fournisseurs d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 en justice", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/30/0/4/4464/2976/110/74/60/0/e80dd47_392139661-electricite.jpg", "description": "Mint Energie, GreenYellow, OVO Energy et ekWateur, qui repr\u00e9sentent entre 500\u00a0000\u00a0et 600\u00a0000\u00a0clients particuliers, sont attaqu\u00e9s pour certaines de leurs pratiques."},
{"title": "Dans les universit\u00e9s, des \u00e9lections plus que jamais d\u00e9sert\u00e9es par les \u00e9tudiants", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/90/0/7542/5028/110/74/60/0/5492aea_606694772-elections-clr-01.jpeg", "description": "Alors que les taux d\u2019abstention aux \u00e9lections universitaires battent des records, les \u00e9tudiants pourront pour la premi\u00e8re voter en ligne, du 6 au 10\u00a0d\u00e9cembre, pour d\u00e9signer leurs repr\u00e9sentants dans les Crous."},
{"title": "La FAGE, \u00e9cole du terrain pour les futurs responsables politiques", "image": "https://img.lemde.fr/2021/04/27/0/0/5568/3712/110/74/60/0/e64d4ed_981380121-000-13f924.jpg", "description": "Le syndicat \u00e9tudiant, qui se dit apartisan, a \u00ab\u00a0form\u00e9\u00a0\u00bb de nombreux jeunes qui ont ensuite int\u00e9gr\u00e9 des cabinets ou se sont pr\u00e9sent\u00e9s devant les \u00e9lecteurs."},
{"title": "Enseignement du climat : on est loin du compte !", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/163/0/4984/3322/110/74/60/0/7264e4d_516598967-000-1dh5jm.jpg", "description": "Le professeur honoraire Jean-Michel Zakhartchouk regrette l\u2019absence des questions environnementales dans les pr\u00e9occupations de l\u2019\u00e9ducation nationale et formule des propositions pour que l\u2019\u00e9cole s\u2019empare du sujet."},
{"title": "Allemagne : un Irakien de l\u2019EI condamn\u00e9 \u00e0 la perp\u00e9tuit\u00e9 pour \u00ab g\u00e9nocide \u00bb des y\u00e9zidis", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/30/4/0/8362/5574/110/74/60/0/00058a5_5107581-01-06.jpg", "description": "C\u2019est la premi\u00e8re fois au monde qu\u2019un tribunal qualifie ces massacres de \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb, apr\u00e8s des enqu\u00eateurs de l\u2019ONU."},
{"title": "Biathlon : l\u2019\u00e9quipe de France se voit \u00ab plus impr\u00e9visible, avec des potentialit\u00e9s de m\u00e9dailles incroyables \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/01/22/0/0/5092/3394/110/74/60/0/013b582_5075934-01-06.jpg", "description": "La premi\u00e8re manche de Coupe du monde, qui d\u00e9marre ce samedi en Su\u00e8de, donne le coup d\u2019envoi d\u2019une saison, dont le point d\u2019orgue sera les JO\u00a0d\u2019hiver, en f\u00e9vrier."},
{"title": "JO de Paris-2024 : deux rapports pointent des \u00ab risques \u00bb d\u2019atteinte \u00e0 la probit\u00e9", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/14/0/0/4785/3190/110/74/60/0/45e7026_644065904-000-se480.jpg", "description": "L\u2019Agence fran\u00e7aise anticorruption pointe des \u00ab\u00a0risques d\u2019atteintes \u00e0 la probit\u00e9\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0conflits d\u2019int\u00e9r\u00eats\u00a0\u00bb, \u00e9gratignant l\u2019image des Jeux olympiques \u00ab\u00a0exemplaires\u00a0\u00bb voulus par le patron du Comit\u00e9 d\u2019organisation."},
{"title": "Football : la Conf\u00e9d\u00e9ration africaine d\u2019accord pour un Mondial biennal", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/26/0/0/3900/2600/110/74/60/0/b55424d_33956611-000-9la7eu.jpg", "description": "A l\u2019unanimit\u00e9, les patrons des cinquante-quatre f\u00e9d\u00e9rations nationales du continent ont vot\u00e9 \u00ab\u00a0oui\u00a0\u00bb."},
{"title": "Coupe du monde 2022 : Sepp Blatter auditionn\u00e9 par la justice fran\u00e7aise", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/19/23/0/2378/1585/110/74/60/0/4095c95_5041305-01-06.jpg", "description": "Selon les informations du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019ancien pr\u00e9sident de la FIFA a \u00e9t\u00e9 entendu comme t\u00e9moin jeudi et vendredi \u00e0 Zurich, dans le cadre de l\u2019information judiciaire ouverte par le Parquet national financier sur l\u2019attribution du Mondial 2022 au Qatar."},
{"title": "Ligue Europa : Monaco et Lyon qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finales, Marseille \u00e9limin\u00e9", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/25/0/0/4264/2843/110/74/60/0/c9ff9aa_aee956ef3cf943f9bcfdd2f035f66b75-aee956ef3cf943f9bcfdd2f035f66b75-0.jpg", "description": "Monaco a battu la Real Sociedad 2-1, rejoignant l\u2019OL, vainqueur des Danois de Brondby (3-1). L\u2019OM, lui, est tomb\u00e9 contre Galatasaray (4-2)."},
{"title": "JO 2024 : l\u2019Agence fran\u00e7aise de lutte antidopage veut devenir \u00ab une r\u00e9f\u00e9rence internationale \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/25/209/0/2494/1659/110/74/60/0/e3162a3_957830604-000-par2033434.jpg", "description": "Augmentation du nombre de tests, nouveaux pouvoirs d\u2019enqu\u00eate, missions de pr\u00e9vention\u2026 L\u2019AFLD a d\u00e9voil\u00e9, jeudi, sa strat\u00e9gie 2022-2024."},
{"title": "Football : \u00ab Utiliser la psychologie et la p\u00e9dagogie envers les supporteurs est le meilleur choix \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/25/53/0/1280/853/110/74/60/0/1f73963_249868461-dsc00807.jpeg", "description": "Les derni\u00e8res semaines ont montr\u00e9 que la s\u00e9curit\u00e9 lors des rencontres de football est un v\u00e9ritable enjeu. Le blog C\u00f4t\u00e9 tribunes s\u2019engage dans un tour d\u2019Europe pour comprendre ce qui se fait dans les pays voisins. Premi\u00e8re \u00e9tape au Danemark."},
{"title": "Comment les juges ont justifi\u00e9 la condamnation de Karim Benzema dans l\u2019affaire de la \u00ab sextape \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/24/0/28/4384/2923/110/74/60/0/fa5d1c8_37806ebc31b740628d1d8b1e449006c7-37806ebc31b740628d1d8b1e449006c7-0.jpg", "description": "\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consult\u00e9 les attendus du jugement du tribunal correctionnel de Versailles, qui a condamn\u00e9 l\u2019attaquant des Bleus \u00e0 un an de prison avec sursis."},
{"title": "Le PSG, domin\u00e9 par Manchester City, affiche encore ses limites", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/24/83/267/2650/1766/110/74/60/0/0b01a05_5078185-01-06.jpg", "description": "Malgr\u00e9 cette d\u00e9faite logique (2-1) en Angleterre, les Parisiens sont qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale de la Ligue des champions gr\u00e2ce au faux pas de Bruges."},
{"title": "Ligue des champions : malgr\u00e9 sa d\u00e9faite contre Manchester City, le PSG qualifi\u00e9 pour les huiti\u00e8mes", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/24/0/0/3246/2164/110/74/60/0/641c075_3760c9b186554171aaa775fb0be96928-3760c9b186554171aaa775fb0be96928-0.jpg", "description": "D\u00e9faits par les Anglais, les Parisiens laissent filer la premi\u00e8re place du groupe A, mais valident leur billet pour la suite de la comp\u00e9tition gr\u00e2ce \u00e0 la lourde d\u00e9faite de Bruges contre le RB Leipzig."},
{"title": "A l\u2019a\u00e9roport de Casablanca, le d\u00e9sarroi des voyageurs \u00e0 destination de la France", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/26/0/0/4645/3096/110/74/60/0/e890b62_326255139-ap-20197670050779.jpg", "description": "Les voyageurs ont d\u00fb s\u2019organiser dans l\u2019urgence, apr\u00e8s l\u2019annonce soudaine des autorit\u00e9s marocaines de la suspension des vols, due \u00e0 la situation sanitaire en France."},
{"title": "\u00ab Entre la Chine et l\u2019Afrique, la relation est profond\u00e9ment asym\u00e9trique \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/26/8/0/3248/2165/110/74/60/0/6153244_4331669-2018-07-21t165609z-631912184-rc1645cff6f0-rtrmadp-3-senegal-china.JPG", "description": "Selon le chercheur Thierry Pairault, le Forum sur la coop\u00e9ration sino-africaine de Dakar s\u2019inscrit dans un contexte de r\u00e9vision des rapports entre P\u00e9kin et le continent."},
{"title": "Contre l\u2019Europe, l\u2019arme migratoire des r\u00e9gimes autoritaires", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/25/0/0/4896/3264/110/74/60/0/2c02ae1_508434718-dscf2986-edit2.jpg", "description": "De Kadhafi \u00e0 Loukachenko, les dictateurs ont utilis\u00e9 les r\u00e9fugi\u00e9s pour faire pression sur l\u2019Union europ\u00e9nne qui n\u2019a cess\u00e9 d\u2019accro\u00eetre sa d\u00e9pendance en d\u00e9l\u00e9guant les contr\u00f4les \u00e0 des pays tiers. Dans ce processus, la crise enclench\u00e9e par la Bi\u00e9lorussie marque un nouveau tournant."},
{"title": "Football : la Conf\u00e9d\u00e9ration africaine d\u2019accord pour un Mondial biennal", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/26/0/0/3900/2600/110/74/60/0/b55424d_33956611-000-9la7eu.jpg", "description": "A l\u2019unanimit\u00e9, les patrons des cinquante-quatre f\u00e9d\u00e9rations nationales du continent ont vot\u00e9 \u00ab\u00a0oui\u00a0\u00bb."},
{"title": "\u00ab C\u2019est aller vite en besogne de pr\u00e9tendre que les Ottomans sont accourus \u00e0 l\u2019appel des \u00e9lites alg\u00e9roises \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/25/5/0/3475/2310/110/74/60/0/096b6a9_750485831-pns-2779040.jpg", "description": "L\u2019un des fr\u00e8res Barberousse, apr\u00e8s avoir chass\u00e9 les Espagnols d\u2019Alger, prit la d\u00e9cision de se d\u00e9clarer vassal du sultan ottoman en\u00a01520, avec l\u2019accord des oul\u00e9mas et des notables alg\u00e9rois, pr\u00e9cise l\u2019historien Alain Blondy, qui r\u00e9pond \u00e0 une pr\u00e9c\u00e9dente tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb de l\u2019historien M\u2019hamed Oualdi."},
{"title": "Danse au Maroc, expo au S\u00e9n\u00e9gal, d\u00e9bat d\u2019id\u00e9es en Mauritanie : l\u2019agenda culturel du \u00ab Monde Afrique \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/26/0/6/2386/1591/110/74/60/0/3cab7ad_376377670-2006-06-22t000000z-1978779432-gm1dswsihjaa-rtrmadp-3-mauritania.JPG", "description": "Alors que s\u2019ach\u00e8ve la Biennale de la danse \u00e0 Marrakech, cap sur Dakar pour d\u00e9couvrir de jeunes artistes ou sur Nouakchott pour le festival litt\u00e9raire \u00ab\u00a0Travers\u00e9es mauritanides\u00a0\u00bb."},
{"title": "Covid-19 en Afrique : seul un professionnel de sant\u00e9 sur quatre est enti\u00e8rement vaccin\u00e9", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/26/0/13/4974/3316/110/74/60/0/f29cb66_615078797-2021-11-25t112539z-665301519-rc2n1r9ishxv-rtrmadp-3-health-coronavirus-africa.JPG", "description": "Le personnel de sant\u00e9, dont la p\u00e9nurie est \u00ab\u00a0aigu\u00eb et profonde\u00a0\u00bb, se trouve ainsi en premi\u00e8re ligne face \u00e0 la pand\u00e9mie sans protection."},
{"title": "La CPI r\u00e9duit de deux ans la peine de prison d\u2019un djihadiste malien", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/26/0/270/3712/2475/110/74/60/0/57a010d_225062889-000-9te3jf.jpg", "description": "Condamn\u00e9 en\u00a02016 pour son r\u00f4le dans la destruction des mausol\u00e9es de Tombouctou, Ahmad Al Faqi Al Mahdi sera lib\u00e9r\u00e9 en septembre\u00a02022."},
{"title": "Au Soudan, la rue reste d\u00e9termin\u00e9e \u00e0 faire tomber la junte militaire", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/26/1/0/7747/5164/110/74/60/0/8fc65b1_566309057-abd06957.jpg", "description": "Des dizaines de milliers de Soudanais ont manifest\u00e9 \u00e0 travers le pays, jeudi 25\u00a0novembre, pour d\u00e9noncer tout accord avec les g\u00e9n\u00e9raux. Le retour du premier ministre, Abdallah Hamdok, n\u2019a pas apais\u00e9 les manifestants."},
{"title": "Guerre d\u2019Alg\u00e9rie : les propositions du groupe \u00ab Regards de la jeune g\u00e9n\u00e9ration sur les m\u00e9moires franco-alg\u00e9riennes \u00bb \u00e0 Emmanuel Macron", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/1/0/2000/1333/110/74/60/0/fffae68_486629328-prod-94.jpeg", "description": "Le groupe \u00ab\u00a0Regards de la jeune g\u00e9n\u00e9ration sur les m\u00e9moires franco-alg\u00e9riennes\u00a0\u00bb, constitu\u00e9 par des descendants de militaires fran\u00e7ais, de harkis, de rapatri\u00e9s ou de combattants du FLN, devait remettre ses propositions au chef de l\u2019Etat. Verbatim."},
{"title": "Dans les universit\u00e9s, des \u00e9lections plus que jamais d\u00e9sert\u00e9es par les \u00e9tudiants", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/90/0/7542/5028/110/74/60/0/5492aea_606694772-elections-clr-01.jpeg", "description": "Alors que les taux d\u2019abstention aux \u00e9lections universitaires battent des records, les \u00e9tudiants pourront pour la premi\u00e8re voter en ligne, du 6 au 10\u00a0d\u00e9cembre, pour d\u00e9signer leurs repr\u00e9sentants dans les Crous."},
{"title": "La FAGE, \u00e9cole du terrain pour les futurs responsables politiques", "image": "https://img.lemde.fr/2021/04/27/0/0/5568/3712/110/74/60/0/e64d4ed_981380121-000-13f924.jpg", "description": "Le syndicat \u00e9tudiant, qui se dit apartisan, a \u00ab\u00a0form\u00e9\u00a0\u00bb de nombreux jeunes qui ont ensuite int\u00e9gr\u00e9 des cabinets ou se sont pr\u00e9sent\u00e9s devant les \u00e9lecteurs."},
{"title": "Eric Zemmour officialise sa candidature \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/30/0/190/1521/1014/110/74/60/0/0944693_835947548-zemmour.PNG", "description": "Le pol\u00e9miste d\u2019extr\u00eame droite a annonc\u00e9 sa d\u00e9cision dans une vid\u00e9o publi\u00e9e, mardi, sur les r\u00e9seaux sociaux, en lisant un texte aux accents dramatiques."},
{"title": "\u00ab Dans les commissions d\u2019investiture des diff\u00e9rentes forces politiques, on discute des femmes comme d\u2019une niche fiscale ! \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/07/21/1/0/6523/4348/110/74/60/0/b95f0f5_1626880373663-118764.jpg", "description": "Nelly Garnier, conseill\u00e8re LR de Paris, membre de l\u2019ex\u00e9cutif du conseil r\u00e9gional d\u2019Ile-de-France, pr\u00e9sid\u00e9 par Val\u00e9rie P\u00e9cresse, rappelle que des strat\u00e9gies subsistent dans \u00ab\u00a0tous les partis\u00a0\u00bb pour tenir les femmes \u00e9loign\u00e9es des responsabilit\u00e9s et du pouvoir."},
{"title": "Les dessins de presse peinent \u00e0 percer sur le march\u00e9 de l\u2019art", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/28/831/0/2851/1900/110/74/60/0/2ad9daf_473159128-033-wolinski.jpeg", "description": "M\u00eame sign\u00e9es par les t\u00e9nors du genre, les caricatures restent accessibles pour quelques centaines ou quelques milliers d\u2019euros. L\u2019humour se vend toutefois mieux que le commentaire politique."},
{"title": "\u00ab Nul ne sait \u00e0 quel stade s\u2019arr\u00eatera la mue id\u00e9ologique de LR ni \u00e0 qui elle profitera \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/21/178/0/5112/3405/110/74/60/0/bbb676f_5060536-01-06.jpg", "description": "Tout concourt aujourd\u2019hui \u00e0 vider l\u2019ancien parti chiraquien de son substrat mod\u00e9r\u00e9 et europ\u00e9en pour le transformer en un parti de droite identitaire et nationaliste, observe dans sa chronique Fran\u00e7oise Fressoz, \u00e9ditorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "La force symbolique de l\u2019entr\u00e9e au Panth\u00e9on de Jos\u00e9phine Baker, \u00ab combattante de la libert\u00e9 \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/28/159/0/473/314/110/74/60/0/44ecec3_459343343-baker-harcourt-1948.jpg", "description": "A cinq mois de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, en distinguant mardi 30\u00a0novembre la meneuse de revue et r\u00e9sistante noire, Emmanuel Macron consacre l\u2019audace et les vertus de celles et de ceux qui refusent la capitulation."},
{"title": "Election pr\u00e9sidentielle 2022 : La longue fin de campagne de Michel Barnier", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/28/0/0/5568/3712/110/74/60/0/e2d05eb_291791945-668649.jpg", "description": "L\u2019ancien commissaire europ\u00e9en, candidat \u00e0 l\u2019investiture LR, a donn\u00e9 un dernier meeting chez lui en Savoie, dimanche, devant 1\u00a0000 personnes."},
{"title": "Chambardements dans l\u2019\u00e9valuation des scientifiques", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/22/0/0/5608/3739/110/74/60/0/5bb7f1b_512605867-pns-712215030.jpg", "description": "Alors que le nombre de publications dans des revues scientifiques de renom \u00e9tait au c\u0153ur de l\u2019appr\u00e9ciation des m\u00e9rites des chercheurs, de nouveaux crit\u00e8res visent \u00e0 mieux jauger leurs travaux."},
{"title": "Sur le Covid long, des connaissances partielles et des questions nombreuses", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/22/0/0/5965/3976/110/74/60/0/b68a520_669926438-0c6a2124.jpg", "description": "Patients et m\u00e9decins ont \u00e9chang\u00e9 lors d\u2019une journ\u00e9e organis\u00e9e par la soci\u00e9t\u00e9 savante d\u2019infectiologie pour faire le point sur l\u2019\u00e9tat des connaissances, encore lacunaires, sur le Covid long."},
{"title": "DART, la mission kamikaze pour apprendre \u00e0 se prot\u00e9ger des ast\u00e9ro\u00efdes, a d\u00e9coll\u00e9", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/23/0/232/4043/2692/110/74/60/0/f594dba_286474699-572429.jpg", "description": "La sonde de plus d\u2019une demi-tonne de la NASA a d\u00e9coll\u00e9 mercredi matin. Son but\u00a0: tenter de modifier la trajectoire de l\u2019ast\u00e9ro\u00efde Didymos en s\u2019y \u00e9crasant \u00e0 la vitesse de 6,6 kilom\u00e8tres par seconde."},
{"title": "Araign\u00e9es : un cerveau au centre de la toile", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/22/2/0/921/614/110/74/60/0/da667ce_612897308-araignee.jpg", "description": "Des chercheurs am\u00e9ricains ont essay\u00e9 de comprendre comment, avec un aussi petit cerveau, ces animaux r\u00e9ussissent \u00e0 tisser des toiles aussi fines que complexes."},
{"title": "Enfants intersexes : les interventions m\u00e9dicales pr\u00e9coces et la question du consentement en d\u00e9bat", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/22/1990/0/2660/1771/110/74/60/0/bbfb477_767319590-1-be-be.jpg", "description": "Certains enfants pr\u00e9sentent des variations du d\u00e9veloppement g\u00e9nital brouillant leur assignation \u00e0 un genre. Faut-il intervenir de fa\u00e7on pr\u00e9coce pour \u00ab\u00a0normaliser le corps\u00a0\u00bb ou attendre l\u2019\u00e2ge d\u2019un consentement \u00e9clair\u00e9\u00a0? La question divise."},
{"title": "Enfants intersexes : pr\u00e9ciser la loi de bio\u00e9thique", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/22/130/462/3850/2567/110/74/60/0/8c89748_989306144-2-jardin.jpg", "description": "Un arr\u00eat\u00e9 de bonnes pratiques doit compl\u00e9ter l\u2019article relatif aux enfants pr\u00e9sentant une variation du d\u00e9veloppement g\u00e9nital, dont l\u2019interpr\u00e9tation divise les m\u00e9decins et les associations de personnes intersexes."},
{"title": "Comment la crise sanitaire a secou\u00e9 le journalisme", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/22/0/14/5602/3735/110/74/60/0/d6b54f3_6e4b54ce7c184d6088af1bc0c66f06ea-6e4b54ce7c184d6088af1bc0c66f06ea-0.jpg", "description": "Dans la revue \u00ab\u00a0Cahiers Droit, Sciences & Technologies\u00a0\u00bb, les journalistes St\u00e9phane Foucart et Sylvestre Huet reviennent sur le th\u00e8me de l\u2019information scientifique au temps du Covid."},
{"title": "Ghada Hatem, celle qui r\u00e9pare les femmes victimes de violences", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/10/301/0/5315/3540/110/74/60/0/625ee38_575873577-le-monde-allongement-delais-ivg-mai-2020-02.jpg", "description": "La gyn\u00e9cologue obst\u00e9tricienne a cr\u00e9\u00e9 la Maison des femmes \u00e0 Saint-Denis en\u00a02016. Depuis, des dizaines d\u2019autres structures ont vu le jour, gr\u00e2ce \u00e0 son combat f\u00e9ministe pour mieux soigner les femmes victimes de violences."},
{"title": "Les corbeaux confront\u00e9s \u00e0 la peur de la nouveaut\u00e9", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/19/0/0/5184/3456/110/74/60/0/c322594_921868421-bios-2130018.jpg", "description": "Une \u00e9quipe de Cambridge a mis au point une exp\u00e9rience comparative \u00e0 large \u00e9chelle pour \u00e9tudier la n\u00e9ophobie de dix esp\u00e8ces de corvid\u00e9s."},
{"title": "Jane Goodall et les singes : l\u2019envers d\u2019un clich\u00e9 - Flashback #6", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/09/0/150/1620/1080/110/74/60/0/d0fa3d4_396404898-vignette-goodall.png", "description": "Immerg\u00e9e dans la jungle africaine en\u00a01960, sans exp\u00e9rience de terrain ni formation acad\u00e9mique, la Britannique Jane Goodall a boulevers\u00e9 en quelques ann\u00e9es les connaissances sur les singes et leurs cultures."},
{"title": "Mort du psychoth\u00e9rapeute Aaron Beck, p\u00e8re de la th\u00e9rapie cognitive", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/02/324/0/4912/3259/110/74/60/0/8d36af3_640794288-aaron-beck-2016.jpeg", "description": "Son approche, d\u00e9velopp\u00e9e \u00e0 partir des ann\u00e9es 1960, est d\u00e9sormais largement utilis\u00e9e dans le monde pour traiter la d\u00e9pression, mais aussi l\u2019anxi\u00e9t\u00e9, les troubles alimentaires, de la personnalit\u00e9 ou d\u2019autres probl\u00e8mes psychiatriques. L\u2019Am\u00e9ricain est mort, lundi, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 100\u00a0ans."},
{"title": "Nelson Freire, g\u00e9ant du piano, est mort", "image": "https://img.lemde.fr/2014/11/19/10/0/2301/1534/110/74/60/0/205f2bc_30218-1duew3n.jpg", "description": "Le musicien br\u00e9silien, enfant prodige devenu l\u2019un des plus grands de son \u00e9poque et ami de Martha Argerich, est mort dans la nuit du 1er\u00a0novembre, \u00e0 son domicile de Rio de Janeiro, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 77\u00a0ans."},
{"title": "Artisan de la transition d\u00e9mocratique en Cor\u00e9e du Sud, l\u2019ancien pr\u00e9sident Roh Tae-woo est d\u00e9c\u00e9d\u00e9", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/26/71/0/2048/1365/110/74/60/0/609b555_gdn-southkorea-roh-taewoo-1222-11.jpg", "description": "Membre de la junte militaire, il avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu d\u00e9mocratiquement pr\u00e9sident en\u00a01987 puis avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 notamment pour le massacre de Gwangju. Il est mort mardi 26\u00a0octobre \u00e0 S\u00e9oul, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 88\u00a0ans."},
{"title": "Mort de James Michael Tyler, alias Gunther dans la s\u00e9rie \u00ab Friends \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/25/0/49/5167/3445/110/74/60/0/c40ffc3_c4543184643e4a0b8cc42911afa392c2-c4543184643e4a0b8cc42911afa392c2-0.jpg", "description": "Le com\u00e9dien est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 dimanche \u00e0 son domicile, \u00e0 Los Angeles, des suites d\u2019un cancer de la prostate dont il souffrait depuis 2018."},
{"title": "Peter Scolari, acteur de \u00ab Ch\u00e9rie, j\u2019ai r\u00e9tr\u00e9ci les gosses \u00bb et de \u00ab Girls \u00bb, meurt \u00e0 66 ans", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/24/158/0/2586/1724/110/74/60/0/3f78cfa_178971387-063-453792576.jpg", "description": "Scolari est mort, vendredi matin, d\u2019un cancer qu\u2019il combattait depuis deux ans."},
{"title": "Marcel Bluwal, r\u00e9alisateur pionnier de la t\u00e9l\u00e9vision, est mort", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/24/47/0/1899/1266/110/74/60/0/8888d2e_602264867-000-par1731985.jpg", "description": "Apr\u00e8s avoir inaugur\u00e9 le feuilleton t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 en 1962 avec \u00ab\u00a0L\u2019Inspecteur Leclerc\u00a0\u00bb, sa s\u00e9rie \u00ab\u00a0Vidocq\u00a0\u00bb conna\u00eetra un immense succ\u00e8s, comme son \u00ab\u00a0Dom Juan\u00a0\u00bb avec Claude Brasseur et Michel Piccoli. Le r\u00e9alisateur est mort le 23 octobre, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 96 ans."},
{"title": "La mort du grand chef d\u2019orchestre Bernard Haitink", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/22/0/0/4209/2806/110/74/60/0/abc7599_300608170-leemage-let0705.jpg", "description": "Baguette historique de l\u2019Orchestre du Concertgebouw d\u2019Amsterdam, dont il a \u00e9t\u00e9 directeur musical durant vingt-cinq ans, le N\u00e9erlandais, reconnu dans Mahler et pionnier dans Chostakovitch, a dirig\u00e9 les plus grands orchestres du monde. Il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 21\u00a0octobre, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 92\u00a0ans."},
{"title": "Qui sont les 17 000 enfants de moins de 12 ans d\u00e9j\u00e0 vaccin\u00e9s contre le Covid-19 en France ?", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/23/0/0/5472/3648/110/74/60/0/569c2e1_817548299-000-9t72jf.jpg", "description": "Contrairement aux Etats-Unis ou \u00e0 Isra\u00ebl, la France n\u2019a pas ouvert la vaccination aux jeunes enfants. Pourtant, les exceptions se multiplient, avec des justifications diverses."},
{"title": "Guadeloupe, #noustoutes, Peng Shuai\u2026 les cinq infos \u00e0 retenir du week-end", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/21/0/0/1800/1200/110/74/60/0/90081d5_344040001-fotojet-1.jpg", "description": "Si vous n\u2019avez pas suivi l\u2019actualit\u00e9 de ce week-end des 20 et 21\u00a0novembre, voici ce qu\u2019il faut retenir des derni\u00e8res quarante-huit heures."},
{"title": "Qui est \u00e9ligible au rappel vaccinal contre le Covid-19 \u00e0 partir du 27 novembre ?", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/25/197/181/1347/898/110/74/60/0/20f7d0b_714665576-appel.png", "description": "Les r\u00e8gles concernant l\u2019administration d\u2019une \u00ab\u00a0troisi\u00e8me dose\u00a0\u00bb de vaccin ont \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9es pour faire face \u00e0 la cinqui\u00e8me vague de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie en France."},
{"title": "PlayStation 5 et Xbox Series X : apr\u00e8s un an, quel bilan pour les consoles \u00ab nouvelle g\u00e9n\u00e9ration \u00bb ?", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/11/0/0/1776/1184/110/74/60/0/244a320_69227730-image-6483441-copie.jpg", "description": "En douze mois, il est sorti plus de jeux sur les consoles de nouvelle g\u00e9n\u00e9ration que sur les pr\u00e9c\u00e9dentes \u00e0 leur lancement, et leur r\u00e9ception critique est m\u00eame globalement meilleure."},
{"title": "Autriche, Allemagne, Belgique, Pays-Bas\u2026 visualisez l\u2019ampleur de la vague de Covid-19 dans certains pays d\u2019Europe", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/19/0/225/1350/900/110/74/60/0/44e1fea_261671876-collage2.jpg", "description": "Dans le centre de l\u2019Europe, le nombre de contaminations augmente \u00e0 un rythme alarmant, contraignant les autorit\u00e9s \u00e0 prendre des mesures restrictives."},
{"title": "Les arr\u00eats cardiaques chez les jeunes sportifs ont-ils augment\u00e9 avec le vaccin contre le Covid-19 ?", "image": "https://img.lemde.fr/2021/06/18/62/0/2614/1742/110/74/60/0/1f7ff68_fw1-soccer-euro-dnk-eriksen-0618-1a.JPG", "description": "Des accidents cardiaques survenus chez des athl\u00e8tes sont instrumentalis\u00e9s dans des publications en ligne \u00e0 partir de calculs erron\u00e9s."},
{"title": "Cinqui\u00e8me vague de Covid-19 : les non-vaccin\u00e9s sont toujours les plus nombreux en soins critiques", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/15/0/167/2160/1440/110/74/60/0/0d633fa_691786061-capture-d-e-cran-2021-11-15-a-17-52-38.png", "description": "EN UN GRAPHIQUE \u2013 Selon les donn\u00e9es des hospitalisations en France, l\u2019\u00e9pid\u00e9mie qui repart sur le territoire fran\u00e7ais est essentiellement le fait des personnes non vaccin\u00e9es."},
{"title": "COP26, comm\u00e9moration du 13-Novembre, confinement en Autriche\u2026 Les cinq infos \u00e0 retenir du week-end", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/13/0/0/3000/2000/110/74/60/0/415c0ba_5010265-01-06.jpg", "description": "Si vous n\u2019avez pas suivi l\u2019actualit\u00e9 de ce week-end des 13 et 14\u00a0novembre, voici ce qu\u2019il faut retenir des derni\u00e8res quarante-huit heures."},
{"title": "Covid-19 : un mois apr\u00e8s la fin de la gratuit\u00e9 des tests, quels effets sur le suivi de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie ?", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/12/31/0/693/462/110/74/60/0/864efaa_943768532-capture-d-e-cran-2021-11-12-a-10-54-16.png", "description": "La baisse du taux de d\u00e9pistage, initi\u00e9e \u00e0 la fin de l\u2019\u00e9t\u00e9, s\u2019est poursuivie, en particulier, pour les adultes non vaccin\u00e9s."},
{"title": "Covid-19 : la Haute Autorit\u00e9 de sant\u00e9 recommande de ne vacciner que les enfants \u00e0 risque", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/30/1/0/7277/4851/110/74/60/0/d9a4cc1_286562386-667732.jpg", "description": "L\u2019instance recommande d\u2019\u00ab\u00a0\u00e9largir d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent\u00a0\u00bb l\u2019administration du vaccin Pfizer aux enfants \u00ab\u00a0\u00e0 risque de forme grave\u00a0\u00bb, mais renvoie la g\u00e9n\u00e9ralisation en France \u00e0 plus tard."},
{"title": "Automobile : Jaguar se met en \u00ab hibernation \u00bb jusqu\u2019en 2025", "image": "https://img.lemde.fr/2019/03/04/0/0/5865/3910/110/74/60/0/3f2bcac_5366605-01-06.jpg", "description": "Le constructeur a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas lancer de nouveaut\u00e9s ces trois prochaines ann\u00e9es afin de se concentrer sur l\u2019\u00e9laboration d\u2019une nouvelle gamme 100\u00a0% \u00e9lectrique destin\u00e9e \u00e0 rivaliser, non plus avec le trio Audi-BMW-Mercedes, mais avec Bentley ou Porsche."},
{"title": "Semi-conducteurs : les ambitions mondiales de l\u2019is\u00e9rois Soitec", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/0/0/4000/2666/110/74/60/0/78976fc_372258287-soitec-24.jpg", "description": "L\u2019entreprise, fond\u00e9e en\u00a01992 et aujourd\u2019hui cot\u00e9e en Bourse, est l\u2019une des rares fran\u00e7aises du secteur tr\u00e8s strat\u00e9gique des semi-conducteurs \u00e0 peser \u00e0 l\u2019\u00e9chelle internationale."},
{"title": "Covid-19 : la flamb\u00e9e \u00e9pid\u00e9mique menace le rebond d\u2019activit\u00e9 des compagnies a\u00e9riennes", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/1/0/7367/4911/110/74/60/0/7b04af9_1638197189346-256430.jpg", "description": "L\u2019irruption du variant sud-africain Omicron assombrit les perspectives de reprise du secteur. Les r\u00e9servations pour les vacances de No\u00ebl sont en chute libre."},
{"title": "Pesticides : la nouvelle h\u00e9g\u00e9monie chinoise", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/0/0/3000/2000/110/74/60/0/1420ec7_88835561-2020-11-12t000000z-797837569-mt1ltana0002eabc5-rtrmadp-3-africa-animals-environment-kenya-locusts.JPG", "description": "Selon une enqu\u00eate d\u00e9voil\u00e9e mardi et men\u00e9e par un groupe d\u2019experts pour le compte d\u2019ONG, la Chine produit chaque ann\u00e9e pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des 4\u00a0millions de tonnes fabriqu\u00e9es dans le monde."},
{"title": "Guerre d\u2019Alg\u00e9rie : les propositions du groupe \u00ab Regards de la jeune g\u00e9n\u00e9ration sur les m\u00e9moires franco-alg\u00e9riennes \u00bb \u00e0 Emmanuel Macron", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/1/0/2000/1333/110/74/60/0/fffae68_486629328-prod-94.jpeg", "description": "Le groupe \u00ab\u00a0Regards de la jeune g\u00e9n\u00e9ration sur les m\u00e9moires franco-alg\u00e9riennes\u00a0\u00bb, constitu\u00e9 par des descendants de militaires fran\u00e7ais, de harkis, de rapatri\u00e9s ou de combattants du FLN, devait remettre ses propositions au chef de l\u2019Etat. Verbatim."},
{"title": "La \u00ab maison commune \u00bb, rassemblement des diff\u00e9rentes chapelles de la majorit\u00e9, lanc\u00e9e \u00e0 la Mutualit\u00e9", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/30/0/0/5899/3933/110/74/60/0/c03fd06_215822447-jmug211129062.jpg", "description": "L\u2019association Ensemble citoyens\u00a0!, qui r\u00e9unit les soutiens d\u2019Emmanuel Macron en vue de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2022, est officiellement n\u00e9e lundi 29 novembre \u00e0 Paris."},
{"title": "L\u2019association de consommateurs CLCV assigne quatre fournisseurs d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 en justice", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/30/0/4/4464/2976/110/74/60/0/e80dd47_392139661-electricite.jpg", "description": "Mint Energie, GreenYellow, OVO Energy et ekWateur, qui repr\u00e9sentent entre 500\u00a0000\u00a0et 600\u00a0000\u00a0clients particuliers, sont attaqu\u00e9s pour certaines de leurs pratiques."},
{"title": "La Barbade devient une r\u00e9publique et se d\u00e9tache de la couronne britannique", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/30/0/0/5568/3712/110/74/60/0/51d4a97_5106691-01-07.jpg", "description": "D\u00e9j\u00e0 ind\u00e9pendante du Royaume-Uni depuis 1966, la petite \u00eele des Cara\u00efbes c\u00e9l\u00e8bre, mardi, sa transition vers un r\u00e9gime r\u00e9publicain apr\u00e8s quelque quatre si\u00e8cles de suj\u00e9tion au souverain britannique."},
{"title": "Entre frugalit\u00e9 et technologies, quatre choix de soci\u00e9t\u00e9 pour atteindre la neutralit\u00e9 carbone", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/3/0/5960/3973/110/74/60/0/c804d46_165345036-pns-6168204.jpg", "description": "L\u2019Agence de l\u2019environnement et de la ma\u00eetrise de l\u2019\u00e9nergie (Ademe) pr\u00e9sente des sc\u00e9narios \u00e9nerg\u00e9tiques pour 2050 allant d\u2019une option misant fortement sur la sobri\u00e9t\u00e9 \u00e0\u00a0une autre pariant sur les innovations."},
{"title": "Des Fran\u00e7ais moins m\u00e9contents de leur banque", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/17/106/0/2757/1838/110/74/60/0/b2de0f4_787794925-unnamed.jpg", "description": "Les clients font passer la qualit\u00e9 du service ou l\u2019image de la banque avant les tarifs, alors que l\u2019usage du digital s\u2019acc\u00e9l\u00e8re."},
{"title": "Comment \u00ab One Piece \u00bb est devenu le plus grand succ\u00e8s du manga", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/18/0/0/1800/1200/110/74/60/0/ed2d0ef_641651794-illustration-ok-one-piece.png", "description": "C\u2019est un ph\u00e9nom\u00e8ne culturel mondial depuis sa cr\u00e9ation, en\u00a01997. S\u00e9rie la plus vendue au monde, \u00ab\u00a0One Piece\u00a0\u00bb est aussi un dessin anim\u00e9, qui c\u00e9l\u00e9brera son milli\u00e8me \u00e9pisode le 21\u00a0novembre. Pauline Croquet, journaliste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, nous explique en podcast les raisons de cette r\u00e9ussite spectaculaire."},
{"title": "Comment les services de renseignement fran\u00e7ais ont traqu\u00e9 Pegasus apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations du \u00ab Monde \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/19/43/0/2031/1354/110/74/60/0/434d433_897472422-21432110.jpg", "description": "Des traces du logiciel espion ont notamment \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9es sur les t\u00e9l\u00e9phones de deux hauts fonctionnaires travaillant sur des dossiers sensibles du conseil de d\u00e9fense."},
{"title": "Peter Thiel, le cavalier solitaire de la Silicon Valley", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/16/0/0/1500/1000/110/74/60/0/b84cf17_153021-3247014.jpg", "description": "A rebours du progressisme de la \u00ab\u00a0vall\u00e9e du silicium\u00a0\u00bb, ce milliardaire, cofondateur de PayPal et investisseur dans Facebook, promeut des id\u00e9es libertariennes et anti-Etat. Une biographie qui vient de para\u00eetre met en lumi\u00e8re son action au service de la droite radicale am\u00e9ricaine."},
{"title": "Donn\u00e9es de sant\u00e9 : \u00ab Il est temps de sauver le soldat Health Data Hub \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/18/126/0/4736/3155/110/74/60/0/21c7ec6_892943284-pns-3765330.jpg", "description": "L\u2019engagement du ministre de la sant\u00e9 \u00e0 retirer l\u2019h\u00e9bergement et l\u2019exploitation des donn\u00e9es de sant\u00e9 des Fran\u00e7ais \u00e0 Microsoft d\u2019ici \u00e0 deux ans au maximum semble \u00ab\u00a0s\u00e9rieusement compromis\u00a0\u00bb, analyse dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb le pr\u00e9sident du Cercle de la r\u00e9forme de l\u2019Etat, Christian Babusiaux."},
{"title": "La menace des \u00ab chatbots \u00bb manipulateurs", "image": null, "description": "Un avis du Comit\u00e9 national pilote d\u2019\u00e9thique du num\u00e9rique met en garde contre les agents conversationnels pouvant influencer les utilisateurs \u00e0 leur insu en brouillant les fronti\u00e8res entre humain et machine."},
{"title": "Vos photos num\u00e9riques risquent un jour de dispara\u00eetre\u2026 comment s\u2019assurer que les futures g\u00e9n\u00e9rations pourront les voir ?", "image": "https://img.lemde.fr/2019/11/21/0/0/3000/2000/110/74/60/0/8ad6c17_HQzOaMQewyJTNYGBoElMoKBe.jpg", "description": "Pour les conserver toute une vie ou plus, vous devrez faire preuve d\u2019une discipline et d\u2019une implication hors du commun."},
{"title": "Pour mod\u00e9rer 220 millions d\u2019utilisateurs en langue arabe, Facebook n\u2019emploie que 766 mod\u00e9rateurs", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/12/0/0/3000/2000/110/74/60/0/4af7fa3_376089961-modo-fr-et-arabe.jpg", "description": "\u00ab\u00a0Facebook Files\u00a0\u00bb | Un document interne du r\u00e9seau social, datant de 2020, r\u00e9v\u00e8le des chiffres que Facebook n\u2019a jamais voulu communiquer sur le nombre de ses mod\u00e9rateurs."},
{"title": "\u00ab Dans le cloud, il faut d\u00e9sormais coop\u00e9rer avec les Gafam tout en prot\u00e9geant les donn\u00e9es \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/16/0/0/5391/3594/110/74/60/0/de6f2c4_733956173-000-9el4n2.jpg", "description": "Les multinationales am\u00e9ricaines se sont taill\u00e9 la part du lion dans un secteur en pleine croissance et gourmand en capitaux, rendant illusoire l\u2019id\u00e9e de souverainet\u00e9 fran\u00e7aise ou europ\u00e9enne en ce domaine, observe Jean-Michel Bezat, journaliste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "\u00ab Le nom de \u201cMeta\u201d a fait na\u00eetre dans les esprits la perspective d\u2019un Facebook post-Zuckerberg \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/31/0/0/6000/4000/110/74/60/0/1bf8858_c3b8869675664f0abbbe61d214d5cf96-c3b8869675664f0abbbe61d214d5cf96-0.jpg", "description": "Le fondateur de Facebook pourra-t-il survivre \u00e0 l\u2019avalanche de r\u00e9v\u00e9lations et d\u2019accusations sur le fonctionnement de son entreprise ?"},
{"title": "Dans les espaces de discussion internes de Facebook, la libert\u00e9 d\u2019expression et ses limites", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/26/0/0/3000/2000/110/74/60/0/8e81719_185389822-utilisateur-censure.jpg", "description": "Les salari\u00e9s du r\u00e9seau social sont libres de tout dire en interne\u2026 ou presque. Les \u00ab\u00a0Facebook Files\u00a0\u00bb donnent un aper\u00e7u d\u2019une culture d\u2019entreprise paradoxale, entre horizontalit\u00e9 radicale, volont\u00e9 de transparence et culte du secret."},
{"title": "Sur Facebook, le succ\u00e8s inou\u00ef des \u00ab fermes \u00e0 trolls \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/27/0/0/3000/2000/110/74/60/0/6430641_548865071-trolls.jpg", "description": "Ce type de pages sp\u00e9cialis\u00e9es dans la republication de contenus viraux de pi\u00e8tre qualit\u00e9, pilot\u00e9es depuis des pays comme l\u2019Albanie ou le Kosovo, touchait plus de 360\u00a0millions d\u2019utilisateurs par semaine \u00e0 la fin de 2019, selon un document interne \u00e0 l\u2019entreprise."},
{"title": "Sur Facebook, l\u2019autocensure des utilisateurs les plus mod\u00e9r\u00e9s en politique", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/26/0/0/3000/2000/110/74/60/0/8e81719_185389822-utilisateur-censure.jpg", "description": "De multiples \u00e9tudes men\u00e9es par le r\u00e9seau social montrent que les personnes aux convictions temp\u00e9r\u00e9es, de droite comme de gauche, craignent de s\u2019y exprimer sur les sujets politiques, laissant le champ libre aux messages les plus extr\u00eames."},
{"title": "Des pro-anorexie aux pro-QAnon : Facebook face aux effets pervers de ses recommandations automatiques", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/27/0/0/3000/2000/110/74/60/0/c1d4e88_341851517-recommandation.jpg", "description": "Plusieurs documents internes \u00e0 l\u2019entreprise pointent les dangers des algorithmes charg\u00e9s de proposer aux utilisateurs des pages ou groupes qu\u2019ils ne suivent pas."},
{"title": "La r\u00e9ponse de Facebook au flot de messages antivaccination a \u00e9t\u00e9 mal cibl\u00e9e", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/26/0/0/3000/2000/110/74/60/0/2fbc18f_636321231-anti-vaccin.jpg", "description": "Facebook Files\u00a0| D\u2019apr\u00e8s des documents internes, le r\u00e9seau social a vite r\u00e9agi contre les messages antivaccination. Mais les outils mis en place n\u2019ont pas suffi \u00e0 endiguer les nombreux messages probl\u00e9matiques."},
{"title": "\u00ab Facebook Files \u00bb : dans les rouages d\u00e9r\u00e9gl\u00e9s de l\u2019entreprise", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/26/0/0/1800/1200/110/74/60/0/24e84d6_947216966-facebookfiles.JPEG", "description": "S\u00e9curit\u00e9 des utilisateurs, algorithmes incompr\u00e9hensibles, mod\u00e9ration d\u00e9faillante\u00a0: dans ce podcast, Damien Leloup, journaliste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb explique ce que les milliers de documents internes \u00e0 Facebook r\u00e9v\u00e9l\u00e9s par Frances Haugen, une ex-employ\u00e9e, disent des failles de cette firme."},
{"title": "\u00ab On pourrait dire que certains probl\u00e8mes de Facebook naissent de la volont\u00e9 de s\u2019afficher comme \"neutre \u00e0 tout prix\", notamment dans le d\u00e9bat politique \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/25/0/359/2166/1444/110/74/60/0/3fd3c8f_712585425-cover-mark.png", "description": "Les \u00ab\u00a0Facebook Files\u00a0\u00bb r\u00e9v\u00e8lent un algorithme devenu incontr\u00f4lable et un manque d\u2019investissement pour la mod\u00e9ration dans la plupart des langues. Nos journalistes r\u00e9pondent \u00e0 vos questions \u00e0 partir de 15\u00a0heures."},
{"title": "Au c\u0153ur de Facebook, d\u00e9prime et frustration dans les \u00e9quipes charg\u00e9es de rendre le site plus \u00ab sain \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/25/0/0/3000/2000/110/74/60/0/27efcfb_595948636-ekip.jpg", "description": "\u00ab\u00a0Facebook Files\u00a0\u00bb | Les services baptis\u00e9s \u00ab\u00a0Integrity\u00a0\u00bb d\u00e9taillent, dans des documents internes, leur manque de moyens et les arbitrages perdus en interne."},
{"title": "Steffen Mau : \u00ab Sommes-nous pr\u00eats \u00e0 assumer les co\u00fbts politiques, sociaux et moraux d\u2019une Europe forteresse ? \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/25/1008/0/3024/2016/110/74/60/0/34fce32_687047041-the-didactic-wall-by-mladen-miljanovic-de-atil1-engraved-drawing-on-marble-2019.jpg", "description": "Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le sociologue allemand explique que, depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, les \u00ab\u00a0murs-fronti\u00e8res\u00a0\u00bb se multiplient. Si leur objectif est souvent d\u2019emp\u00eacher l\u2019arriv\u00e9e de migrants, il s\u2019agit aussi parfois, pour un Etat, d\u2019affirmer sa souverainet\u00e9 face \u00e0 un voisin per\u00e7u comme mena\u00e7ant."},
{"title": "Contre l\u2019Europe, l\u2019arme migratoire des r\u00e9gimes autoritaires", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/25/0/0/4896/3264/110/74/60/0/2c02ae1_508434718-dscf2986-edit2.jpg", "description": "De Kadhafi \u00e0 Loukachenko, les dictateurs ont utilis\u00e9 les r\u00e9fugi\u00e9s pour faire pression sur l\u2019Union europ\u00e9nne qui n\u2019a cess\u00e9 d\u2019accro\u00eetre sa d\u00e9pendance en d\u00e9l\u00e9guant les contr\u00f4les \u00e0 des pays tiers. Dans ce processus, la crise enclench\u00e9e par la Bi\u00e9lorussie marque un nouveau tournant."},
{"title": "Facebook, acc\u00e9l\u00e9rateur de la crise migratoire bi\u00e9lorusse", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/25/0/0/3072/2048/110/74/60/0/085cb58_6328774-220627.jpg", "description": "Pris\u00e9 par les passeurs, le r\u00e9seau social a jou\u00e9 un r\u00f4le majeur dans l\u2019afflux \u00e0 la fronti\u00e8re polonaise de candidats \u00e0 l\u2019exil, en provenance du Proche-Orient."},
{"title": "L\u2019UE d\u00e9g\u00e8le ses relations avec la Bi\u00e9lorussie, et va aider au rapatriement des migrants bloqu\u00e9s", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/24/0/4/3492/2328/110/74/60/0/de3d3f1_93437893-852998.jpg", "description": "Officiellement, le ton reste ferme et la menace de sanctions est toujours agit\u00e9e. En r\u00e9alit\u00e9, l\u2019attitude de l\u2019Union europ\u00e9enne \u00e0 l\u2019\u00e9gard du r\u00e9gime bi\u00e9lorusse pose de plus en plus de questions."},
{"title": "La Commission europ\u00e9enne va \u00e9tablir une \u00ab liste noire \u00bb des soci\u00e9t\u00e9s complices du trafic de migrants vers la Bi\u00e9lorussie", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/23/0/352/3792/2528/110/74/60/0/b56fe56_801e4814246e42ea99447fc6a39d8712-801e4814246e42ea99447fc6a39d8712-0.jpg", "description": "L\u2019UE va \u00e9galement interdire la location d\u2019avions europ\u00e9ens \u00e0 la compagnie Belavia, ont annonc\u00e9, mardi, les pr\u00e9sidents des institutions europ\u00e9ennes."},
{"title": "Trente rhinoc\u00e9ros blancs introduits, en Boeing 747, au Rwanda", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/1/0/5000/3333/110/74/60/0/ea024cb_625226901-000-9tl8mh.jpg", "description": "L\u2019op\u00e9ration a co\u00fbt\u00e9 environ 1\u00a0million de dollars et a impliqu\u00e9 80\u00a0personnes, dont des v\u00e9t\u00e9rinaires et des sp\u00e9cialistes du transport d\u2019animaux sauvages."},
{"title": "Un n\u00e9gociant de vin condamn\u00e9 \u00e0 de la prison ferme pour atteinte \u00e0 la concurrence et \u00e0 l\u2019image des vins de Bordeaux", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/28/62/0/2162/1440/110/74/60/0/5b6701d_439505817-chateaubanane-plan-de-travail-1.jpg", "description": "La condamnation de Vincent\u00a0Lataste pour \u00ab\u00a0tromperie, tentative de tromperie sur les qualit\u00e9s substantielles des vins, utilisation frauduleuse et tentative d\u2019utilisation frauduleuse d\u2019AOP\u00a0\u00bb est in\u00e9dite dans le milieu viticole."},
{"title": "Nissan annonce son grand plan \u00e9lectrique \u00e0 15 milliards d\u2019euros", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/4/369/4217/2811/110/74/60/0/f13b2d1_468684957-000-9rv4hl.jpg", "description": "Le constructeur japonais s\u2019appuiera sur une technologie de batterie solide d\u00e9velopp\u00e9e en interne, et dont son alli\u00e9 fran\u00e7ais Renault pourrait profiter."},
{"title": "Quelles sont les capacit\u00e9s de s\u00e9quen\u00e7age de nouveaux variants du Covid-19 en France ?", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/0/0/5341/3560/110/74/60/0/5514049_333427055-000-8za43b.jpg", "description": "La France a accru ses efforts dans la surveillance des variants du Covid-19 depuis d\u00e9but 2021, mais le s\u00e9quen\u00e7age n\u2019y est pas syst\u00e9matique."},
{"title": "Omicron : le nouveau variant d\u00e9tect\u00e9 dans de plus en plus de pays, l\u2019OMS s\u2019inqui\u00e8te d\u2019un \u00ab risque tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 \u00bb \u00e0 l\u2019\u00e9chelle plan\u00e9taire", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/0/0/3500/2333/110/74/60/0/9c508bb_ggg-aus101-health-coronavirus-australia-1129-11.jpg", "description": "L\u2019Organisation mondiale de la sant\u00e9 estime que le variant du SARS-CoV-2 pr\u00e9sente un nombre de mutations \u00ab\u00a0sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb, dont plusieurs \u00ab\u00a0sont pr\u00e9occupantes en raison de leur impact potentiel sur la trajectoire de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie\u00a0\u00bb de Covid-19."},
{"title": "Le t\u00e9l\u00e9travail am\u00e9liorerait la productivit\u00e9", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/0/0/5928/3952/110/74/60/0/d9da296_622711920-000-1rn4el.jpg", "description": "Alors que sa pratique a d\u00e9cru depuis l\u2019\u00e9t\u00e9 et que le patronat se montre r\u00e9ticent \u00e0 sa g\u00e9n\u00e9ralisation, le travail \u00e0 distance serait b\u00e9n\u00e9fique \u00e0 la fois aux salari\u00e9s et aux entreprises, selon une note \u00e0 para\u00eetre."},
{"title": "Ce que la science permet d\u00e9j\u00e0 de savoir sur le variant Omicron", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/0/9/612/408/110/74/60/0/5654570_323509169-1f269362-omicron-nouveau-variant-b-1-1-529-sars-cov-2-covid-19-coronavirus-prote-ine-spike-s-spicule-mutations-afrique-du-sud-afrique-australie.jpg", "description": "R\u00e9sum\u00e9 de l\u2019\u00e9tat des connaissances\u00a0sur\u00a0B.1.1.529, d\u00e9tect\u00e9 en Afrique australe et qui se propage rapidement sur toute la plan\u00e8te."},
{"title": "L\u2019Afrique du Sud s\u2019estime \u00ab injustement discrimin\u00e9e \u00bb apr\u00e8s l\u2019apparition du variant Omicron", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/27/0/0/4500/3000/110/74/60/0/9e8aac5_5092516-01-06.jpg", "description": "Les autorit\u00e9s d\u00e9noncent le non-respect des engagements du G20, qui s\u2019\u00e9tait promis de stimuler les d\u00e9placements internationaux."},
{"title": "Le variant Omicron pr\u00e9sente un \u00ab risque tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 \u00bb et plus de mutations que le Delta", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/0/0/2739/1826/110/74/60/0/f5c1513_32545838-256184.jpg", "description": "Alors que les contaminations au SARS-CoV-2 augmentent, les ministres de la sant\u00e9 de plusieurs pays se sont retrouv\u00e9s, lundi, \u00e0 Londres \u00ab\u00a0pour discuter de l\u2019\u00e9volution de la situation\u00a0\u00bb de ce nouveau variant."},
{"title": "Port du masque renforc\u00e9 mais pas de t\u00e9l\u00e9travail g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 : comment les entreprises s\u2019adaptent \u00e0 la nouvelle vague de Covid-19", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/1448/2646/5466/3644/110/74/60/0/79c4c31_239424110-000-96y9vp.jpg", "description": "Le nouveau protocole sanitaire, qui doit \u00eatre publi\u00e9 ce lundi, insiste sur le respect de la distanciation, le port du masque et la qualit\u00e9 de l\u2019a\u00e9ration. Comme il n\u2019est pas obligatoire, il est diff\u00e9remment appliqu\u00e9."},
{"title": "\u00ab Le Monde \u00bb organise son salon des MBA et des masters pour les cadres, samedi 27 novembre 2021", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/11/0/0/2121/1414/110/74/60/0/354468a_957570557-istock-1220595235.jpg", "description": "Le MBA Fair, qui se tiendra au Palais Brongniart, \u00e0 Paris, s\u2019adresse aux cadres souhaitant se r\u00e9orienter ou progresser dans leur carri\u00e8re. Un format virtuel est \u00e9galement propos\u00e9."},
{"title": "L\u2019irr\u00e9sistible ascension de Mathias Vicherat \u00e0 la direction de Sciences Po", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/11/0/0/5040/3360/110/74/60/0/3bbfbfc_512541313-maxnewsfrfour410753.jpg", "description": "L\u2019\u00e9tablissement parisien a adoub\u00e9 l\u2019\u00e9narque de 43\u00a0ans, pr\u00e9c\u00e9demment secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de Danone."},
{"title": "Dans les grandes \u00e9coles, le succ\u00e8s de la \u00ab Fresque du climat \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/09/07/168/0/4032/2688/110/74/60/0/5286ba1_262035950-img-6408.jpg", "description": "Organis\u00e9s sur une demi-journ\u00e9e, les ateliers \u00ab\u00a0fresques\u00a0\u00bb, qui sensibilisent au d\u00e9r\u00e8glement climatique, connaissent un engouement croissant, en particulier dans les grandes \u00e9coles. Ils se d\u00e9clinent m\u00eame autour de diff\u00e9rentes th\u00e9matiques\u00a0: oc\u00e9ans, diversit\u00e9\u2026"},
{"title": "Sciences Po Paris : Mathias Vicherat \u00e9lu nouveau directeur", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/10/174/377/2546/1697/110/74/60/0/516d029_897590996-000-par7846488.jpg", "description": "L\u2019\u00e9narque va succ\u00e9der \u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric Mion, contraint de d\u00e9missionner le 9\u00a0f\u00e9vrier pour avoir dissimul\u00e9 les accusations d\u2019inceste visant le politologue Olivier Duhamel."},
{"title": "Succession \u00e0 Sciences Po : Mathias Vicherat adoub\u00e9 par un premier vote du conseil de l\u2019Institut", "image": "https://img.lemde.fr/2017/01/10/176/58/741/494/110/74/60/0/0f61551_17626-zz7lvk.hnwr4l5wmi.JPG", "description": "Le conseil de l\u2019Institut a pl\u00e9biscit\u00e9 la candidature de cet \u00e9narque face \u00e0 celles des universitaires Christine Musselin et Olivier Faron. Un second vote, de la Fondation nationale des sciences politiques, confirmera ou non ce choix, mercredi 10\u00a0novembre."},
{"title": "La s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9e pousse ses pions dans l\u2019enseignement sup\u00e9rieur", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/08/90/0/7542/5028/110/74/60/0/6647661_939895082-secuprivee-clr-01.jpeg", "description": "Des formations se d\u00e9veloppent pour rem\u00e9dier \u00e0 un probl\u00e8me chronique d\u2019encadrement et de qualit\u00e9 des prestations. Une tentative, pour ce secteur peu attractif, de monter en gamme et de faire face \u00e0 la p\u00e9nurie de main-d\u2019\u0153uvre."},
{"title": "Armel Le Cl\u00e9ac\u2019h : \u00ab En France, l\u2019enseignement sup\u00e9rieur n\u2019a pas beaucoup la culture du sport \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/02/0/0/5568/3712/110/74/60/0/804e9fe_16725468-000-8rr4nb.jpg", "description": "\u00ab\u00a0J\u2019avais 20\u00a0ans\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Le\u00a0Monde\u00a0\u00bb interroge une personnalit\u00e9 sur ses ann\u00e9es d\u2019\u00e9tudes et son passage \u00e0 l\u2019\u00e2ge adulte. Ce mois-ci, le skipper breton, en partance dimanche 7\u00a0novembre pour la Transat Jacques-Vabre, \u00e9voque sa vocation et ses ann\u00e9es de formation."},
{"title": "Le tourisme, discipline \u00e0 la marge dans l\u2019enseignement sup\u00e9rieur fran\u00e7ais", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/04/0/0/5429/3619/110/74/60/0/8d4d0c1_693721224-000-1m98nm.jpg", "description": "Si de nombreuses formations existent, elles peinent \u00e0 r\u00e9pondre aux besoins de la fili\u00e8re, que cela soit en termes de fonctionnement, d\u2019innovation ou d\u2019expertise."},
{"title": "Dans les grandes \u00e9coles, la mont\u00e9e en puissance des associations \u00ab vertes \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/29/1670/0/3000/2000/110/74/60/0/077289e_826188680-lemondeweb-e-colecommerce-ecologie-v2.jpg", "description": "Dans ces \u00e9tablissements, les associations \u00e9tudiantes, lieux d\u2019\u00e9mancipation, de r\u00e9seautage et de d\u00e9veloppement de projets, se positionnent de plus en plus sur les sujets environnementaux et soci\u00e9taux."},
{"title": "Quels sont les r\u00eaves de la jeunesse rurale en France ?", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/22/0/0/1800/1200/110/74/60/0/473acec_170385719-lhdmjeunesserurale.JPEG", "description": "Luc Bronner, grand reporter au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, s\u2019est rendu dans un lyc\u00e9e agricole des Pyr\u00e9n\u00e9es-Atlantiques pour rencontrer une jeunesse rurale, dont l\u2019ambition est de reprendre l\u2019exploitation familiale. Dans ce podcast, il nous raconte le rapport de ces jeunes au travail , \u00e0 l\u2019\u00e9cologie ou encore \u00e0 la politique."},
{"title": "Fragments de France : \u00ab Nous n\u2019avons pas cherch\u00e9 \u00e0 montrer une face idyllique de la France, une version fantasm\u00e9e de notre pays \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/18/0/0/1200/800/110/74/60/0/8367d2c_573793960-fragmentweb.jpg", "description": "A six mois de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a mobilis\u00e9 sa r\u00e9daction pour prendre le pouls du pays, \u00e0 travers 100 reportages. Nicolas Chapuis, directeur adjoint de la r\u00e9daction, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions."},
{"title": "Chronique dessin\u00e9e d\u2019une nuit \u00e0 bord du train Paris-Perpignan", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/19/0/0/600/400/110/74/60/0/b8e686b_612420213-media-appel-aurel.jpg", "description": "Un dimanche de septembre, le dessinateur Aurel a embarqu\u00e9 dans le train de 22\u00a0h\u00a012 au d\u00e9part de la gare d\u2019Austerlitz, \u00e0 Paris, direction les Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales. R\u00e9cit illustr\u00e9 de ses rencontres avec les passagers."},
{"title": "Fragments de France : explorez les cent reportages du \u00ab Monde \u00bb dans tout le pays", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/20/0/0/3000/2000/110/74/60/0/dd1ef56_715515602-media-d-appeltest5.jpg", "description": "A six mois de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, cent\u00a0journalistes et autant de\u00a0photographes ont sillonn\u00e9 le terrain pour d\u00e9peindre la France d\u2019aujourd\u2019hui. L\u2019int\u00e9gralit\u00e9 de ces reportages est \u00e0 retrouver dans ce grand format num\u00e9rique exceptionnel."},
{"title": "Libourne, ville sous surveillance", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/07/0/0/5472/3648/110/74/60/0/ec26485_906998867-ip3awa210928042.JPG", "description": "Cette ville moyenne de la p\u00e9riph\u00e9rie de Bordeaux est \u00e0 la pointe de la s\u00e9curit\u00e9\u00a0: cam\u00e9ras qui parlent et logiciel pr\u00e9dictif y sont \u00e0 l\u2019essai."},
{"title": "A l\u2019h\u00f4pital d\u2019Arras, une g\u00e9n\u00e9ration de cardiologues s\u2019\u00e9teint et une autre s\u2019en va", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/03/0/0/4251/2834/110/74/60/0/05b7f36_919228004-18.jpg", "description": "Dans les Hauts-de-France, de nombreux services hospitaliers cumulent les d\u00e9parts \u00e0 la retraite avec les d\u00e9parts dans le secteur priv\u00e9. Alors que les conditions de travail sont toujours plus difficiles dans le public, l\u2019exercice lib\u00e9ral sait se rendre attractif aupr\u00e8s des jeunes m\u00e9decins."},
{"title": "Dans les chariots d\u2019un hypermarch\u00e9 de Chartres, la vie \u00e0 nu : \u00ab J\u2019en ai eu pour 106 euros ! Et encore, j\u2019ai pris juste ce qui me manquait\u2026 \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/09/28/0/0/5976/3984/110/74/60/0/73172f5_691290089-03-l1007383.jpg", "description": "Sur le parking de la zone commerciale de La Madeleine, coinc\u00e9e entre la ville et l\u2019A11, on fait ses comptes \u00e0 l\u2019euro pr\u00e8s, on cherche les bonnes affaires et on mesure l\u2019augmentation du co\u00fbt de la vie \u00e0 l\u2019aune de ce qu\u2019on ne peut plus s\u2019offrir."},
{"title": "Dans le Loiret, le peuple du diesel", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/13/1792/0/4016/2671/110/74/60/0/da55d61_173979662-28092021-lba-3886.jpg", "description": "Le garage Fauvin, \u00e0 Saint-Germain-des-Pr\u00e9s, r\u00e9pare les voitures en bout de course, quelle que soit la marque. Souvent, les clients roulent au gazole et leur seul crit\u00e8re de choix est le co\u00fbt au kilom\u00e8tre."},
{"title": "Apr\u00e8s la crise, encore la crise : la Piti\u00e9-Salp\u00eatri\u00e8re \u00e0 bout de souffle", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/11/0/0/6720/4480/110/74/60/0/1c1f224_83875675-210914jbalague-lemonde-salpetriere-pedopsy-5y5a0794.jpg", "description": "Dans ce grand h\u00f4pital parisien, des chambres restent vides faute de personnel. Les d\u00e9parts se multiplient, sur fond d\u2019\u00e9puisement g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9, et la prise en charge des patients est d\u00e9grad\u00e9e."},
{"title": "La rocade de Royan, une \u00ab ligne de vie \u00bb qui redessine la ville", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/05/0/0/2500/1666/110/74/60/0/027c581_769588043-famille-montricard.jpg", "description": "Dans cette cit\u00e9 baln\u00e9aire, la rocade est devenue un passage incontournable pour ses 18\u00a0000 habitants. Rencontres au fil de ces 18\u00a0kilom\u00e8tres qui se faufilent entre pavillons, HLM et zones commerciales."},
{"title": "\u00ab On vide l\u2019oc\u00e9an \u00e0 la petite cuill\u00e8re \u00bb : au commissariat de Lens, le blues des bleus", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/08/0/0/2500/1666/110/74/60/0/d6bd828_254018408-vanmalleghem-lens-32.jpg", "description": "Une routine fatigante, des t\u00e2ches administratives pesantes mais aussi des progr\u00e8s dans la gestion des violences intrafamiliales. Plong\u00e9e, aux c\u00f4t\u00e9s de policiers locaux, dans l\u2019une des circonscriptions de s\u00e9curit\u00e9 publique les plus vastes de France."},
{"title": "\u00ab Dans les commissions d\u2019investiture des diff\u00e9rentes forces politiques, on discute des femmes comme d\u2019une niche fiscale ! \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/07/21/1/0/6523/4348/110/74/60/0/b95f0f5_1626880373663-118764.jpg", "description": "Nelly Garnier, conseill\u00e8re LR de Paris, membre de l\u2019ex\u00e9cutif du conseil r\u00e9gional d\u2019Ile-de-France, pr\u00e9sid\u00e9 par Val\u00e9rie P\u00e9cresse, rappelle que des strat\u00e9gies subsistent dans \u00ab\u00a0tous les partis\u00a0\u00bb pour tenir les femmes \u00e9loign\u00e9es des responsabilit\u00e9s et du pouvoir."},
{"title": "\u00ab Le bac en mars, une mesure qui p\u00e9nalise les apprentissages de nombreux lyc\u00e9ens \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/06/17/0/6/6036/4024/110/74/60/0/f9c571a_5016990-01-06.jpg", "description": "La r\u00e9forme du bac est un d\u00e9sastre, estime Jean-Yves Mas, professeur en sciences \u00e9conomiques et sociales en lyc\u00e9e, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb. Elle p\u00e9nalise les plus faibles, rend le suivi des \u00e9l\u00e8ves plus difficile et ampute d\u2019un tiers leur formation."},
{"title": "La pand\u00e9mie r\u00e9v\u00e8le les limites de Pronote, l\u2019outil qui a \u00ab transform\u00e9 l\u2019\u00e9cole \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/0/6/6036/4024/110/74/60/0/e100769_920562563-000-1py42m.jpg", "description": "Les environnements num\u00e9riques de travail\u00a0ont \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement d\u00e9mocratis\u00e9s par les confinements. Mais, dans la communaut\u00e9 \u00e9ducative, certains d\u00e9noncent les limites de ces outils \u00ab\u00a0invasifs\u00a0\u00bb et qui peuvent entra\u00eener chez les \u00e9l\u00e8ves une perte d\u2019autonomie."},
{"title": "\u00ab Les d\u00e9fenseurs de la \u201cgrande S\u00e9cu\u201d n\u2019ont pas dit leur dernier mot \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/26/3/0/5900/3933/110/74/60/0/5b1221f_535926494-jmug211125006.jpg", "description": "Un collectif de soixante-neuf professionnels de sant\u00e9, chercheurs et personnalit\u00e9s de l\u2019\u00e9ducation populaire et de la culture proteste, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, contre le risque d\u2019enterrement de la r\u00e9forme de la S\u00e9curit\u00e9 sociale sous la pression des assureurs et des mutuelles."},
{"title": "L\u2019activit\u00e9 physique a un effet anxiolytique", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/0/0/5464/3643/110/74/60/0/2133543_888610936-000-1oo79a.jpg", "description": "Une \u00e9tude su\u00e9doise a montr\u00e9 que l\u2019exercice physique r\u00e9duit l\u2019anxi\u00e9t\u00e9. Un constat partag\u00e9, qui devrait conduire \u00e0 prescrire plus largement l\u2019activit\u00e9 physique."},
{"title": "\u00ab Des fois, on se demande pourquoi on travaille \u00bb : dans la Vienne, le blues du garagiste ind\u00e9pendant", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/23/0/0/4252/2834/110/74/60/0/49109ce_394955495-garagesebauto-114.jpg", "description": "Seb\u2019Auto, \u00e0 Saint-L\u00e9ger-de-Montbrillais (Vienne), est aux premi\u00e8res loges du bouleversement du march\u00e9 automobile\u00a0: diesel en chute libre, hybrides et \u00e9lectriques en hausse, occasions en plein boom. Le patron et ses employ\u00e9s doivent s\u2019adapter pour survivre."},
{"title": "La pand\u00e9mie de Covid-19 a r\u00e9duit le nombre de d\u00e9pistages et de nouveaux diagnostics de s\u00e9ropositivit\u00e9 du VIH en France en 2020", "image": "https://img.lemde.fr/2018/08/15/64/73/1965/1310/110/74/60/0/0107052_dv41azo2l5WOObaBifT96chU.jpg", "description": "Le nombre de cas d\u00e9couverts de s\u00e9ropositivit\u00e9 a baiss\u00e9 de 14\u00a0% par rapport \u00e0 l\u2019ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, en raison de la \u00ab\u00a0diminution du recours au d\u00e9pistage, notamment lors du premier confinement\u00a0\u00bb, explique Sant\u00e9 publique France."},
{"title": "Les maternit\u00e9s fran\u00e7aises comptaient moins de 15 000 lits fin 2020", "image": "https://img.lemde.fr/2019/12/12/0/0/3540/2360/110/74/60/0/3575390_dxj_XCM69PzEc_ajMHlAsD7l.jpg", "description": "Entre 2019 et 2020, 254 lits ont \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9s et trois maternit\u00e9s ont ferm\u00e9. En\u00a02000, on d\u00e9nombrait plus de 20\u00a0000 lits dans 742 maternit\u00e9s."},
{"title": "Nucl\u00e9aire iranien : volontarisme de fa\u00e7ade \u00e0 Vienne", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/30/0/4/4920/3280/110/74/60/0/cfec589_906450828-670487.jpg", "description": "Les n\u00e9gociateurs affichent leur satisfaction apr\u00e8s la reprise des discussions cens\u00e9es ranimer l\u2019accord de 2015."},
{"title": "A Doha, les talibans en qu\u00eate de dialogue avec les Occidentaux", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/30/53/0/3704/2469/110/74/60/0/a381499_278898327-651493.jpg", "description": "R\u00e9unis au Qatar, les repr\u00e9sentants de l\u2019Union europ\u00e9enne et des Etats-Unis divergent sur la nature des relations \u00e0 nouer avec le nouveau r\u00e9gime afghan."},
{"title": "Le Maroc dispos\u00e9 \u00e0 favoriser une reprise des n\u00e9gociations entre Isra\u00ebl et Palestiniens", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/30/0/0/2250/1500/110/74/60/0/fecb7fe_278284556-000-9tb4y4.jpg", "description": "Un an apr\u00e8s la signature des Accords d\u2019Abraham, le roi Mohammed VI a annonc\u00e9 vouloir \u00ab\u00a0mettre \u00e0 profit ses relations privil\u00e9gi\u00e9es\u00a0\u00bb avec toutes les parties du conflit."},
{"title": "\u00ab Je n\u2019ai jamais emprunt\u00e9 d\u2019argent de ma vie mais je n\u2019ai pas eu le choix \u00bb : apr\u00e8s le choc du Covid-19, le naufrage de la classe moyenne indienne", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/0/0/5760/3840/110/74/60/0/d0b7541_133449085-d4b3809.jpg", "description": "Pr\u00eats sur gage, ventes de bijoux, cagnottes en ligne\u2026 Les Indiens tentent, par tous les moyens, de surmonter la crise \u00e9conomique qui a plong\u00e9 230 millions de personnes sous le seuil de pauvret\u00e9."},
{"title": "Le pr\u00e9sident chinois promet \u00e0 l\u2019Afrique un milliard de doses anti-Covid", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/30/1/0/3600/2400/110/74/60/0/9ccc2a0_851272081-000-9tl6ze.jpg", "description": "P\u00e9kin a \u00e9galement annonc\u00e9 des dizaines de projets dans les domaines de la sant\u00e9, du num\u00e9rique et de la s\u00e9curit\u00e9, ainsi qu\u2019une annulation de dette."},
{"title": "La Barbade devient une r\u00e9publique et se d\u00e9tache de la couronne britannique", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/30/0/0/5568/3712/110/74/60/0/51d4a97_5106691-01-07.jpg", "description": "D\u00e9j\u00e0 ind\u00e9pendante du Royaume-Uni depuis 1966, la petite \u00eele des Cara\u00efbes c\u00e9l\u00e8bre, mardi, sa transition vers un r\u00e9gime r\u00e9publicain apr\u00e8s quelque quatre si\u00e8cles de suj\u00e9tion au souverain britannique."},
{"title": "\u00ab Les proc\u00e9dures d\u2019Interpol sont opaques et sans contr\u00f4le, ni des Etats, ni de la justice \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/25/1/0/1600/1066/110/74/60/0/645998b_ist02-interpol-generalassembly-1125-11.jpg", "description": "Apr\u00e8s l\u2019\u00e9lection controvers\u00e9e de l\u2019Emirati Ahmed Naser Al-Raisi \u00e0 la pr\u00e9sidence d\u2019Interpol, les avocats Clara G\u00e9rard-Rodriguez et Pierre-Olivier Sur alertent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, sur l\u2019opacit\u00e9 des \u00ab\u00a0notices rouges\u00a0\u00bb, ces avis de recherche \u00ab\u00a0assimilables \u00e0 des lettres de cachet\u00a0\u00bb, que les Etats autoritaires sont de plus en plus nombreux \u00e0 utiliser contre des opposants politiques."},
{"title": "Le cin\u00e9ma chinois ind\u00e9pendant fait de la r\u00e9sistance", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/30/120/0/1440/959/110/74/60/0/370d2bd_186385521-260617583-972506943342057-8390571349810689878-n.jpeg", "description": "Malgr\u00e9 la censure, de jeunes cin\u00e9astes chinois persistent \u00e0\u00a0tourner des films sur des sujets qui f\u00e2chent. Parmi leurs th\u00e8mes de pr\u00e9dilection, les dysfonctionnements familiaux. Ces films ne sont diffus\u00e9s qu\u2019\u00e0 l\u2019\u00e9tranger ou dans des festivals organis\u00e9s par les repr\u00e9sentations culturelles occidentales \u00e0 P\u00e9kin."},
{"title": "En Centrafrique, un bataillon form\u00e9 par l\u2019UE serait sous la coupe de Wagner", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/0/0/4500/3000/110/74/60/0/5da1059_42164866-000-92a9fa.jpg", "description": "L\u2019information figure dans un rapport du Service europ\u00e9en pour l\u2019action ext\u00e9rieure, alors que Bruxelles \u00e9tudie des sanctions contre le groupe de mercenaires russes."},
{"title": "La th\u00e9rapie m\u00e9morielle des petits-enfants de la guerre d\u2019Alg\u00e9rie", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/4/0/5974/3982/110/74/60/0/a6f5009_452812872-4.JPG", "description": "Depuis plusieurs mois, de jeunes Fran\u00e7ais, Alg\u00e9riens ou binationaux, descendants de militaires, de harkis, de rapatri\u00e9s ou de combattants du FLN, travaillent ensemble sur la guerre d\u2019Alg\u00e9rie. Objectif : parvenir \u00e0 une m\u00e9moire apais\u00e9e. Ils remettent mardi leurs propositions \u00e0 Emmanuel Macron."},
{"title": "Affaire Peng Shuai : qui est Steve Simon, le pr\u00e9sident de la WTA", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/23/95/0/1000/665/110/74/60/0/3eada14_154959-3248751.jpg", "description": "L\u2019Am\u00e9ricain s\u2019est engag\u00e9 dans un bras de fer avec la Chine au sujet de la championne de tennis, qui accuse de viol le num\u00e9ro sept du r\u00e9gime. Et semble pr\u00eat \u00e0 mettre en p\u00e9ril sa patiente strat\u00e9gie de conqu\u00eate de l\u2019Asie."},
{"title": "Karim Benzema condamn\u00e9 \u00e0 un an de prison avec sursis dans l\u2019affaire de la \u00ab sextape \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/24/486/0/2721/1814/110/74/60/0/6f2ab7e_310819598-000-9rm3el.jpg", "description": "La justice est all\u00e9e au-del\u00e0 des r\u00e9quisitions du parquet en d\u00e9clarant l\u2019attaquant coupable du d\u00e9lit de \u00ab\u00a0complicit\u00e9 de tentative de chantage\u00a0\u00bb. Pour la FFF, il reste malgr\u00e9 tout s\u00e9lectionnable en \u00e9quipe de France."},
{"title": "Championnat du monde d\u2019\u00e9checs : Magnus Carlsen affrontera Ian Nepomniachtchi, \u00e0 Duba\u00ef", "image": "https://img.lemde.fr/2016/11/11/466/0/3064/2037/110/74/60/0/545ade5_13146-1sa73db.bcahlzyqfr.jpg", "description": "Le Norv\u00e9gien, champion du monde, rencontrera le Russe \u00e0 partir de mercredi, \u00e0 Duba\u00ef. Deux grands ma\u00eetres qui se connaissent bien et se sont plusieurs fois rencontr\u00e9s dans les cat\u00e9gories \u00ab\u00a0jeunes\u00a0\u00bb."},
{"title": "Ligue des champions : Lille dompte le Red Bull Salzbourg et entrevoit les huiti\u00e8mes de finale", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/23/0/428/3891/2592/110/74/60/0/456bba5_c5ea8881e3174eecba58a4d2833f57df-c5ea8881e3174eecba58a4d2833f57df-0.jpg", "description": "Les co\u00e9quipiers de Jonathan David, une nouvelle fois buteur, ont pris le meilleur sur l\u2019\u00e9quipe autrichienne mardi (1-0). En t\u00eate de leur groupe G, ils peuvent croire \u00e0 la qualification."},
{"title": "Ligue des champions : les dogues du LOSC s\u2019imposent au forceps contre Salzbourg", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/23/96/0/4896/3264/110/74/60/0/f79b356_4e190589443341d19b9806ceba7d4cd7-4e190589443341d19b9806ceba7d4cd7-0.jpg", "description": "Les Lillois ont domin\u00e9 les Autrichiens 1-0, lors de la 5e\u00a0journ\u00e9e de Ligue des champions. Cette victoire permet au LOSC de prendre la t\u00eate du groupe G et de r\u00eaver \u00e0 la qualification en huiti\u00e8mes."},
{"title": "JO 2024 : la justice autorise la reprise des travaux de construction d\u2019une piscine d\u2019entra\u00eenement \u00e0 Aubervilliers", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/21/0/0/6720/4480/110/74/60/0/077c489_151229577-211107jbalague-corps-isabelle-12.jpg", "description": "La cour administrative d\u2019appel de Paris avait suspendu le permis de construire \u00e0 la fin de\u00a0septembre, invoquant des \u00ab\u00a0doutes s\u00e9rieux sur [sa] l\u00e9galit\u00e9\u00a0\u00bb, apr\u00e8s une proc\u00e9dure d\u2019urgence lanc\u00e9e par des opposants au projet."},
{"title": "Match OL-OM : l\u2019auteur du jet de bouteille condamn\u00e9 \u00e0 six mois de prison avec sursis", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/23/0/0/5328/3552/110/74/60/0/8f92317_5068366-01-06.jpg", "description": "Les instances du football fran\u00e7ais se sont r\u00e9unies au minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur, mardi, pour commencer \u00e0 tirer les conclusions de l\u2019incident survenu dimanche lors du match entre l\u2019Olympique lyonnais (OL) et l\u2019Olympique de Marseille (OM)."},
{"title": "Ski : entre affluence et protection de l\u2019environnement, la station de Flaine sur une ligne de cr\u00eate", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/22/0/0/4186/2791/110/74/60/0/689f976_389623595-000-1e13wx.jpg", "description": "La station haut-savoyarde entend faciliter l\u2019accessibilit\u00e9 des skieurs gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019ascenseur vall\u00e9en Funiflaine, qui devrait \u00eatre op\u00e9rationnel en\u00a02025. Parall\u00e8lement, elle multiplie les initiatives pour limiter son impact environnemental et pr\u00e9server la biodiversit\u00e9."},
{"title": "Apr\u00e8s les incidents lors du match OL-OM, le football fran\u00e7ais en \u00e9tat d\u2019urgence", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/22/474/0/3191/2123/110/74/60/0/4015ddb_5062729-01-06.jpg", "description": "L\u2019interruption du match est le dernier d\u2019une longue liste d\u2019incidents depuis l\u2019\u00e9t\u00e9.\u00a0Une r\u00e9union de crise avec le gouvernement a lieu, mardi, pour tenter de trouver des solutions."},
{"title": "Le nouveau variant du coronavirus, baptis\u00e9 Omicron, class\u00e9 \u00ab pr\u00e9occupant \u00bb par l\u2019OMS", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/26/1/0/5120/3413/110/74/60/0/ed2b68d_5087711-01-06.jpg", "description": "L\u2019Organisation mondiale de la sant\u00e9 a class\u00e9 comme \u00ab\u00a0pr\u00e9occupant\u00a0\u00bb le nouveau variant, B.1.1.529, d\u00e9tect\u00e9 pour la premi\u00e8re fois en Afrique australe. L\u2019UE recommande la suspension des voyages en provenance de la r\u00e9gion."},
{"title": "Gambie : un rapport-cl\u00e9 r\u00e9clame justice pour les crimes de l\u2019\u00e8re Jammeh", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/26/153/0/3680/2453/110/74/60/0/afac285_338038175-2021-11-25t145501z-1683635050-rc2q1r9r7naq-rtrmadp-3-gambia-justice.JPG", "description": "Dix-sept volumes pour recenser les violations des droits humains commises entre juillet\u00a01994 et janvier\u00a02017 sous le r\u00e9gime du dictateur."},
{"title": "Le p\u00e9trole de Total impose le silence et la peur en Ouganda", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/19/158/0/2763/1842/110/74/60/0/3efe265_867348601-fdhi-uganda-day01-7726.jpg", "description": "Dans ce pays pauvre et enclav\u00e9, un immense chantier, dans lequel le groupe fran\u00e7ais joue un r\u00f4le moteur, est critiqu\u00e9 pour ses cons\u00e9quences sur l\u2019environnement et les populations locales."},
{"title": "L\u2019Alg\u00e9rie en qu\u00eate d\u2019une riposte \u00e0 l\u2019axe militaire Maroc-Isra\u00ebl", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/25/0/2/2460/1640/110/74/60/0/a12d4f0_971766332-000-9ll4dl.jpg", "description": "Apr\u00e8s des ann\u00e9es d\u2019effacement de la sc\u00e8ne r\u00e9gionale, Alger tente de muscler sa diplomatie et r\u00e9investit notamment les dossiers du Sahara occidental et du Sahel."},
{"title": "Le Maroc suspend les vols \u00e0 destination et en provenance de la France \u00e0 partir du 28 novembre en raison du Covid-19", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/25/0/0/1620/1080/110/74/60/0/397c491_441485231-000-1v88h9.jpg", "description": "Le pays, dont la situation \u00e9pid\u00e9mique, s\u2019am\u00e9liore redoute la cinqui\u00e8me vague qui frappe l\u2019Hexagone."},
{"title": "En Afrique, un sexisme \u00ab \u00e9pid\u00e9mique et d\u00e9vastateur \u00bb au sein des Parlements", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/25/0/0/4500/3000/110/74/60/0/081fd3f_143450032-000-9b792c.jpg", "description": "Selon une \u00e9tude publi\u00e9e mardi, 40\u00a0% des femmes d\u00e9put\u00e9es d\u00e9clarent avoir \u00e9t\u00e9 harcel\u00e9es sexuellement au cours de leur mandat par un coll\u00e8gue masculin."},
{"title": "\u00ab Notre arme, c\u2019est le pacifisme \u00bb : au Soudan, les \u00ab comit\u00e9s de r\u00e9sistance \u00bb continuent de d\u00e9fier les pustchistes", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/24/1/0/7822/5214/110/74/60/0/2ff6b66_950940878-abd05835.jpg", "description": "Le retour \u00e0 son poste du premier ministre, \u00e9cart\u00e9 par les militaires en octobre, n\u2019a pas \u00e9teint le mouvement de contestation. Des organisations appellent \u00e0 une \u00ab\u00a0marche du million\u00a0\u00bb jeudi, pour s\u2019opposer au coup d\u2019Etat."},
{"title": "Burkina Faso : le gouvernement \u00ab travaille \u00bb pour qu\u2019un convoi fran\u00e7ais puisse se remettre en route", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/20/0/0/4000/2666/110/74/60/0/fc311be_5053181-01-06.jpg", "description": "En attente \u00e0 une trentaine de kilom\u00e8tres au nord-est de Ouagadougou, la colonne de v\u00e9hicules militaires est emp\u00each\u00e9e de circuler par des manifestants depuis pr\u00e8s d\u2019une semaine."},
{"title": "Jos\u00e9phine Baker, une artiste inclassable au Panth\u00e9on", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/26/0/0/1800/1200/110/74/60/0/c77c7e7_902496550-illus-baker-1.png", "description": "A l\u2019occasion de la panth\u00e9onisation de Jos\u00e9phine Baker, mardi, Anna Moreau et Claire Gatinois, journalistes au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, reviennent en podcast sur le parcours hors du commun de cette artiste afro-am\u00e9ricaine, qui a conquis le c\u0153ur des Fran\u00e7ais dans les ann\u00e9es 1920, avant de devenir un symbole de la France libre."},
{"title": "La th\u00e9rapie m\u00e9morielle des petits-enfants de la guerre d\u2019Alg\u00e9rie", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/4/0/5974/3982/110/74/60/0/a6f5009_452812872-4.JPG", "description": "Depuis plusieurs mois, de jeunes Fran\u00e7ais, Alg\u00e9riens ou binationaux, descendants de militaires, de harkis, de rapatri\u00e9s ou de combattants du FLN, travaillent ensemble sur la guerre d\u2019Alg\u00e9rie. Objectif : parvenir \u00e0 une m\u00e9moire apais\u00e9e. Ils remettent mardi leurs propositions \u00e0 Emmanuel Macron."},
{"title": "Affaire Hulot : Matthieu Orphelin estime avoir \u00ab servi de fusible facile \u00bb pour l\u2019\u00e9quipe de campagne de Yannick Jadot", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/27/0/3/4026/2684/110/74/60/0/1460598_5095481-01-06.jpg", "description": "Porte-parole du candidat \u00e9cologiste \u00e0 la pr\u00e9sidentielle et proche de l\u2019ancien ministre Nicolas Hulot accus\u00e9 de viol et agressions sexuelles, Matthieu Orphelin affirme avoir \u00e9t\u00e9 mis en retrait de fa\u00e7on \u00ab\u00a0in\u00e9l\u00e9gante\u00a0\u00bb."},
{"title": "La r\u00e9daction de Franceinfo.fr en gr\u00e8ve le jour du d\u00e9bat des R\u00e9publicains", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/0/0/4769/3179/110/74/60/0/2925166_557540390-000-fs7u4.jpg", "description": "La gr\u00e8ve, qui implique environ 70\u00a0journalistes, devrait \u00eatre fortement suivie."},
{"title": "Anne Hidalgo perd une de ses adjointes-cl\u00e9s \u00e0 la Mairie de Paris", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/0/0/5184/3456/110/74/60/0/bf1f828_647784403-000-par7968058.jpg", "description": "L\u2019ancienne \u00e9cologiste C\u00e9lia Blauel, en charge de la prospective Paris\u00a02030, quitte la vie politique professionnelle \u00ab\u00a0pour des raisons strictement personnelles\u00a0\u00bb."},
{"title": "Val\u00e9rie P\u00e9cresse d\u00e9voile son projet de r\u00e9forme constitutionnelle \u00ab sur la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure et contre l\u2019islamisme \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/15/0/0/6720/4480/110/74/60/0/73f5942_867754864-cbi0947066.jpg", "description": "La candidate \u00e0 l\u2019investiture du parti Les R\u00e9publicains souhaite notamment \u00e9tendre le champ de la l\u00e9gitime d\u00e9fense, mettre en place des peines planchers et renforcer les pr\u00e9rogatives de la police municipale."},
{"title": "La majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle lance sa \u00ab maison commune \u00bb pour les \u00e9lections de 2022", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/0/0/2204/1469/110/74/60/0/118b9d2_301437742-img-7444.jpg", "description": "Les partis de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle \u2013 La R\u00e9publique en marche (LRM), le MoDem, Agir et Horizons \u2013 lancent lundi soir \u00e0 Paris une association politique commune pour pr\u00e9parer la pr\u00e9sidentielle et les l\u00e9gislatives de 2022."},
{"title": "\u00ab On bloque, mais on se bloque aussi \u00bb : une nuit sur le barrage de La Boucan, en Guadeloupe", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/0/0/5999/3996/110/74/60/0/ecdd5e0_712124319-olm-guadeloupe-62.jpg", "description": "Depuis le 18\u00a0novembre, une partie des habitants de la commune de Sainte-Rose emp\u00eache tout acc\u00e8s \u00e0 la ville pour exprimer un profond mal-\u00eatre social et \u00e9conomique. \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a pu passer une nuit derri\u00e8re les barrages."},
{"title": "Un an de prison ferme et 375 000 euros d\u2019amende requis contre Fran\u00e7ois Fillon en appel", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/30/0/0/2155/1436/110/74/60/0/7d744de_98469427-000-9t68ej.jpg", "description": "Le parquet g\u00e9n\u00e9ral a \u00e9galement demand\u00e9 deux ans de prison avec sursis, 100\u00a0000\u00a0euros d\u2019amende et deux ans d\u2019in\u00e9ligibilit\u00e9 envers son \u00e9pouse Penelope Fillon."},
{"title": "France-Italie : renforcer une \u00e9vidente proximit\u00e9", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/0/0/7772/5181/110/74/60/0/e1b2ada_643028908-659739.jpg", "description": "Entre les deux pays, \u00e0 la fois tr\u00e8s proches et subtilement diff\u00e9rents, les incompr\u00e9hensions sont nombreuses. Le trait\u00e9 du Quirinal, sign\u00e9 vendredi 26\u00a0novembre pour renforcer la coop\u00e9ration entre Paris et Rome, permettra de cr\u00e9er des m\u00e9canismes pour d\u00e9samorcer les crises, ainsi que des syst\u00e8mes de convergence."},
{"title": "\u00ab M\u00e9moire de glace \u00bb, une exposition arch\u00e9ologique venue du froid", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/19/252/0/2500/1663/110/74/60/0/75646bb_517155737-7-vestiges-du-mercenaire-hd.jpg", "description": "Le Mus\u00e9e de pr\u00e9histoire d\u2019Ile-de-France pr\u00e9sente une s\u00e9rie d\u2019objets d\u00e9voil\u00e9s par le retrait des glaciers. L\u2019arch\u00e9ologie glaciaire devrait malheureusement prosp\u00e9rer \u00e0 la faveur de la crise climatique."},
{"title": "M\u00e9tier : profileur de nuages", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/19/0/0/1088/725/110/74/60/0/c609898_17402646-nuages.png", "description": "En Ard\u00e8che, des scientifiques essaient de mieux comprendre la formation des nuages, afin d\u2019anticiper les \u00e9pisodes m\u00e9t\u00e9orologiques intenses."},
{"title": "Un Covid long peut \u00e9galement survenir chez des personnes vaccin\u00e9es", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/19/0/1/1063/709/110/74/60/0/f3c2b62_943322005-16ed1031-covid-long-covid-longue-infection-post-vaccinale-breakthrough-covid-19-breakthrough-infectionsars-cov-2-vaccine-s-personnes-vaccinees-non-vaccines.jpg", "description": "Une \u00e9quipe am\u00e9ricaine rapporte que des sympt\u00f4mes s\u00e9quellaires peuvent appara\u00eetre apr\u00e8s une maladie Covid-19 faisant suite \u00e0 une infection chez des vaccin\u00e9s. Ce risque de Covid long est cependant moindre que chez les non-vaccin\u00e9s."},
{"title": "Les Fran\u00e7ais plus circonspects qu\u2019antivaccin", "image": "https://img.lemde.fr/2021/07/16/0/17/3465/2310/110/74/60/0/a388b67_fw1-health-coronavirus-france-vaccination-0716-11.jpg", "description": "Sceptique mais tr\u00e8s majoritairement vaccin\u00e9e, la population fran\u00e7aise entretient un rapport ambivalent avec les vaccins. Rares sont ceux qui rejettent le principe de la vaccination mais nombreux sont ceux qui se m\u00e9fient d\u2019une politique sanitaire mis en \u0153uvre par des acteurs qui souffrent, en France, d\u2019un grand d\u00e9ficit de l\u00e9gitimit\u00e9 \u2013 les politiques."},
{"title": "Le recours aux antibiotiques globalement en baisse en m\u00e9decine v\u00e9t\u00e9rinaire", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/17/0/0/6000/4000/110/74/60/0/1ae45cb_30127640-4.jpg", "description": "Depuis 2011, l\u2019exposition globale des animaux aux antimicrobiens a recul\u00e9 de 45,4 %. Une hausse de 5\u00a0% de l\u2019exposition des animaux de compagnie aux antimicrobiens a toutefois \u00e9t\u00e9 observ\u00e9e par l\u2019Anses en 2020."},
{"title": "Un second cas de patiente gu\u00e9rie d\u2019une infection par le VIH sans intervention m\u00e9dicale", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/18/4/0/925/616/110/74/60/0/25dfe30_920916064-71551068-vih-sida-eradication-naturelle-elimination-virus-esperanza-patiente-argentine-cas-clinique-vih-1-hiv-1-guerison-spontane-e-controleurs-delite.jpg", "description": "Tout indique qu\u2019une femme originaire d\u2019Argentine, test\u00e9e positive pour le VIH en\u00a02013, a r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9liminer le virus sans subir de traitement. Il s\u2019agit du deuxi\u00e8me cas de ce type observ\u00e9 dans le monde."},
{"title": "\u00ab Le tir antisatellite russe d\u00e9montre que l\u2019espace est en train de devenir un champ de conflictualit\u00e9 comme un autre \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/15/27/0/4176/2784/110/74/60/0/ef15f55_5020812-01-06.jpg", "description": "Elise Vincent et Pierre Barth\u00e9l\u00e9my, journalistes au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, ont r\u00e9pondu \u00e0 vos questions sur ce tir, qui a \u00ab\u00a0scandalis\u00e9\u00a0\u00bb la NASA."},
{"title": "Le Nobel, la COP26 et la physique de la complexit\u00e9", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/11/4/0/5568/3708/110/74/60/0/932b362_37461387-000-9p67x4.jpg", "description": "Dans leur Carte blanche, les physiciens Wiebke Drenckhan et Jean Farago \u00e9clairent une part de l\u2019\u0153uvre de Giorgio Parisi, colaur\u00e9at du Nobel 2021, portant sur l\u2019interaction entre le d\u00e9sordre et les fluctuations dans les syst\u00e8mes physiques."},
{"title": "Mort du chef d\u2019orchestre n\u00e9erlandais Bernard Haitink", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/22/0/0/5614/3743/110/74/60/0/4f0faa7_5868542-01-06.jpg", "description": "Sobre dans ses interpr\u00e9tations, et consid\u00e9r\u00e9 comme l\u2019un des plus grands chefs d\u2019orchestre de sa g\u00e9n\u00e9ration, le maestro est mort \u00e0 92\u00a0ans."},
{"title": "Philippe S. Hadengue, \u00e9crivain et artiste peintre, est mort", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/21/489/0/2177/1445/110/74/60/0/d718414_379979833-sb-001292-0006.jpg", "description": "Auteur de r\u00e9cits et de fictions singuliers, il avait re\u00e7u le prix du Livre Inter en\u00a01989 pour \u00ab\u00a0Petite chronique des gens de la nuit dans un port de l\u2019Atlantique Nord\u00a0\u00bb. Il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 18\u00a0octobre, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 89\u00a0ans."},
{"title": "Edita Gruberova, l\u00e9gendaire cantatrice slovaque, est morte", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/20/0/36/1444/963/110/74/60/0/db47e4b_417370313-opaleplus-opale-mp-0285912.jpg", "description": "La grande cantatrice slovaque s\u2019est \u00e9teinte le 18\u00a0octobre \u00e0 Zurich (Suisse), \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 74\u00a0ans. Reine de la Nuit inoubliable, meilleure Zerbinette de tous les temps, Lucia di Lammermoor sans rivale, la soprano colorature laisse de nombreux enregistrements."},
{"title": "Fran\u00e7ois Hirsch, traducteur de Milan Kundera, est mort", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/20/750/0/2250/1500/110/74/60/0/c841032_155937672-img-1781-copie.jpg", "description": "Traducteur attitr\u00e9 de l\u2019\u00e9crivain tch\u00e9co-fran\u00e7ais \u00e0 partir de \u00ab\u00a0Risibles amours\u00a0\u00bb (1970), il avait traduit \u00e9galement plusieurs \u0153uvres de l\u2019\u00e9crivain am\u00e9ricain Cormac McCarthy. Il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 12\u00a0octobre, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 95\u00a0ans."},
{"title": "La mort de Colin Powell, ancien secr\u00e9taire d\u2019Etat des Etats-Unis", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/19/45/0/2000/1333/110/74/60/0/de49ec2_971850948-152246.jpg", "description": "Ancien chef d\u2019\u00e9tat-major des arm\u00e9es, il avait dirig\u00e9 l\u2019op\u00e9ration \u00ab\u00a0Temp\u00eate du d\u00e9sert\u00a0\u00bb en\u00a01991 en Irak. En\u00a02003, \u00e0 l\u2019ONU, il avait d\u00e9fendu la th\u00e8se de la d\u00e9tention d\u2019armes chimiques par le r\u00e9gime de Saddam Hussein, qui entra\u00eena la seconde guerre du Golfe. Il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 18\u00a0octobre, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 84\u00a0ans."},
{"title": "Colin Powell, l\u2019ancien secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, est mort du Covid-19", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/18/0/0/1704/1136/110/74/60/0/ced36f5_0d49e42b8ed04443b2ff99bf0af40556-0d49e42b8ed04443b2ff99bf0af40556-0.jpg", "description": "D\u00e9fenseur de l\u2019intervention am\u00e9ricaine, M.\u00a0Powell avait fait en\u00a02003 une longue allocution sur les armes de destruction massive pr\u00e9tendument d\u00e9tenues par l\u2019Irak. Des arguments qui ont servi \u00e0 justifier l\u2019invasion du pays."},
{"title": "Pierre Pinoncelli, peintre et familier des happenings, est mort", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/17/395/0/2359/1572/110/74/60/0/cde0357_720580088-divergence-fra0042001.jpg", "description": "L\u2019artiste fut l\u2019un des pionniers en France des actions iconoclastes, se soulageant dans \u00ab\u00a0L\u2019urinoir\u00a0\u00bb de Duchamp, aspergeant de peinture Andr\u00e9 Malraux ou se coupant un doigt en soutien \u00e0 l\u2019otage Ingrid Bettencourt. Il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 9\u00a0octobre, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 92\u00a0ans."},
{"title": "Le journaliste Emmanuel de La Taille est mort", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/15/118/273/2193/1462/110/74/60/0/f6ef249_785789738-000-par2357354.jpg", "description": "Pionnier de l\u2019information \u00e9conomique sur le petit \u00e9cran, Emmanuel de La Taille, entr\u00e9 \u00e0 l\u2019ORTF en\u00a01965, fut l\u2019un des visages les plus connus de la t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aise."},
{"title": "La France se porte-t-elle aussi bien que l\u2019affirme Emmanuel Macron ?", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/12/101/0/7352/4901/110/74/60/0/153b24f_5003409-01-06.jpg", "description": "Au cours d\u2019une allocution pr\u00e9sidentielle aux faux airs de discours de campagne, le locataire de l\u2019Elys\u00e9e a dress\u00e9 un bilan \u00e9logieux de la situation fran\u00e7aise. Parfois fond\u00e9, parfois illusoire."},
{"title": "Apr\u00e8s l\u2019ouverture du rappel vaccinal contre le Covid-19 \u00e0 tous les adultes, nos r\u00e9ponses \u00e0 vos questions", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/26/1198/930/4749/3166/110/74/60/0/cd40694_547502329-000-9fb4lb.jpg", "description": "Le gouvernement a annonc\u00e9 l\u2019ouverture de la campagne d\u00e8s le 27 novembre. Voici des \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse aux principales questions que soul\u00e8ve cette d\u00e9cision."},
{"title": "Quelles sont les dates-cl\u00e9s de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle 2022 ?", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/09/0/0/5199/3466/110/74/60/0/00a8505_594843089-pns-6026317-1.jpg", "description": "Les deux tours de l\u2019\u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique se d\u00e9rouleront les dimanches 10 et 24\u00a0avril\u00a02022. Voici l\u2019ensemble du calendrier concernant cette \u00e9lection."},
{"title": "Covid-19 : les non-vaccin\u00e9s douze fois plus nombreux que les vaccin\u00e9s en soins critiques", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/08/244/299/1897/1264/110/74/60/0/ac07e41_825778741-capture-d-e-cran-2021-11-08-a-12-22-54.png", "description": "EN UN GRAPHIQUE \u2013 Depuis juillet\u00a02021, le minist\u00e8re de la sant\u00e9 croise les donn\u00e9es de vaccination avec celles des admissions pour Covid-19. Elles montrent qu\u2019\u00e0 population comparable les non-vaccin\u00e9s sont plus nombreux."},
{"title": "COP26, masque au ski, Bagdad, Nicaragua\u2026 Les cinq infos \u00e0 retenir du week-end", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/06/57/0/3500/2333/110/74/60/0/a853261_4bf24dfb208b4af0aba49b17800fa0c0-4bf24dfb208b4af0aba49b17800fa0c0-0.jpg", "description": "Si vous n\u2019avez pas suivi l\u2019actualit\u00e9 de ce week-end des 6 et 7\u00a0novembre, voici ce qu\u2019il faut retenir de ces derni\u00e8res quarante-huit heures."},
{"title": "Aux sources de la fascination des QAnon pour la r\u00e9apparition de J. F. Kennedy Jr", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/05/0/6/1118/745/110/74/60/0/0e3a03e_977319889-screenshot-100.png", "description": "Des centaines d\u2019adeptes de la mythologie complotiste am\u00e9ricaine se sont r\u00e9unies au\u00a0d\u00e9but de\u00a0novembre \u00e0 Dallas, dans l\u2019espoir d\u2019assister au retour de \u00ab\u00a0John-John\u00a0\u00bb, mort en\u00a01999."},
{"title": "COP26 : visualisez les \u00e9missions cumul\u00e9es de dioxyde de carbone par pays depuis 1850", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/05/0/32/748/499/110/74/60/0/b6ddb6c_329561416-emissions.jpg", "description": "Les activit\u00e9s humaines ont \u00e9mis 2\u00a0500\u00a0milliards de tonnes de dioxyde de carbone depuis l\u2019\u00e8re industrielle, selon les donn\u00e9es du m\u00e9dia sp\u00e9cialis\u00e9 Carbon Brief."},
{"title": "Echantillons, marges d\u2019erreur\u2026 les questions \u00e0 se poser face \u00e0 un sondage d\u2019opinion", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/29/265/243/1914/1276/110/74/60/0/b21fb13_217402760-capture-d-e-cran-2021-10-29-a-14-47-40.png", "description": "Les \u00e9tudes d\u2019opinion se multiplient \u00e0 l\u2019approche des \u00e9lections. Notre arbre de d\u00e9cision vous aide \u00e0 en discerner les limites."},
{"title": "La carte des 61 d\u00e9partements o\u00f9 le masque sera d\u00e9sormais obligatoire \u00e0 l\u2019\u00e9cole", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/04/296/0/1934/1287/110/74/60/0/c8516fc_87465206-capture-d-e-cran-2021-11-04-a-10-20-21.png", "description": "A compter de la rentr\u00e9e, lundi, le masque redevient obligatoire pour les \u00e9l\u00e8ves de l\u2019\u00e9l\u00e9mentaire dans les deux tiers du pays."},
{"title": "Le variant Omicron d\u00e9tect\u00e9 pour la premi\u00e8re fois en France, \u00e0 La R\u00e9union", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/30/0/0/7348/4899/110/74/60/0/7ffb873_568381245-000-9hk2j3.jpg", "description": "Le patient est un homme qui a voyag\u00e9 au Mozambique et a fait escale en Afrique du Sud, le premier pays \u00e0 avoir d\u00e9tect\u00e9 Omicron. Il s\u2019agirait du premier cas identifi\u00e9 en France de ce variant du coronavirus qui se r\u00e9pand \u00e0 travers le monde."},
{"title": "Mort de l\u2019acteur aborig\u00e8ne David Dalaithngu, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 mondialement dans \u00ab Crocodile Dundee \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/30/945/0/3064/2040/110/74/60/0/8e41bc1_5106003-01-06.jpg", "description": "Lanc\u00e9 alors qu\u2019il \u00e9tait adolescent gr\u00e2ce au film \u00ab\u00a0La Randonn\u00e9e\u00a0\u00bb, l\u2019artiste australien a d\u00e9roul\u00e9 une carri\u00e8re de pr\u00e8s de cinquante\u00a0ans. Il est mort \u00e0 68\u00a0ans, quelques ann\u00e9es apr\u00e8s la d\u00e9couverte d\u2019un cancer."},
{"title": "En Centrafrique, un bataillon form\u00e9 par l\u2019UE serait sous la coupe de Wagner", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/0/0/4500/3000/110/74/60/0/5da1059_42164866-000-92a9fa.jpg", "description": "L\u2019information figure dans un rapport du Service europ\u00e9en pour l\u2019action ext\u00e9rieure, alors que Bruxelles \u00e9tudie des sanctions contre le groupe de mercenaires russes."},
{"title": "La pand\u00e9mie de Covid-19 a r\u00e9duit le nombre de d\u00e9pistages et de nouveaux diagnostics de s\u00e9ropositivit\u00e9 du VIH en France en 2020", "image": "https://img.lemde.fr/2018/08/15/64/73/1965/1310/110/74/60/0/0107052_dv41azo2l5WOObaBifT96chU.jpg", "description": "Le nombre de cas d\u00e9couverts de s\u00e9ropositivit\u00e9 a baiss\u00e9 de 14\u00a0% par rapport \u00e0 l\u2019ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, en raison de la \u00ab\u00a0diminution du recours au d\u00e9pistage, notamment lors du premier confinement\u00a0\u00bb, explique Sant\u00e9 publique France."},
{"title": "Ballon d\u2019or 2021 : Lionel Messi ou la force de l\u2019habitude", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/0/0/6000/4000/110/74/60/0/3e61b7b_5f5d857cc49747f8ab3a5a8746f6d713-309ee783823641ed82d169255efa82fd-0.jpg", "description": "Malgr\u00e9 des d\u00e9buts timides avec le PSG, l\u2019Argentin a remport\u00e9, lundi \u00e0 Paris, son septi\u00e8me troph\u00e9e. Il devance Robert Lewandowski et Jorginho. Karim Benzema termine au pied du podium."},
{"title": "\u00ab Fortnite \u00bb : comme annonc\u00e9, le jeu vid\u00e9o est devenu inaccessible en Chine", "image": "https://img.lemde.fr/2020/09/16/0/300/1619/1079/110/74/60/0/af4fe34_114853098-eieghvbxgaeor8t.jpg", "description": "Cette d\u00e9cision de l\u2019\u00e9diteur Epic Games, concernant l\u2019un des jeux les plus populaires au monde, s\u2019inscrit dans le cadre du durcissement des r\u00e8gles touchant au secteur du num\u00e9rique en Chine."},
{"title": "\u00ab Il faut b\u00e2tir un syst\u00e8me de contr\u00f4le des plates-formes et de leurs algorithmes \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/04/0/6/5788/3859/110/74/60/0/b7be9d2_5950993-01-06.jpg", "description": "Alors que le S\u00e9nat examine le 15\u00a0novembre un projet de loi sur la repr\u00e9sentation des travailleurs des plates-formes, un collectif d\u2019\u00e9lus, de juristes et de syndicalistes appelle, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, \u00e0 un contr\u00f4le public ind\u00e9pendant sur le sujet."},
{"title": "\u00ab Les gens accordent d\u00e9j\u00e0 plus d\u2019importance \u00e0 leur vie en ligne \u00bb : les futurs habitants du m\u00e9tavers", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/10/0/0/3996/2664/110/74/60/0/989e2ae_628298567-000-9rc8r9.jpg", "description": "Depuis que Mark Zuckerberg a annonc\u00e9 son intention de rebaptiser Facebook Meta et d\u2019embaucher 10\u00a0000 Europ\u00e9ens pour cr\u00e9er un univers num\u00e9rique parall\u00e8le, ou \u00ab\u00a0metaverse\u00a0\u00bb, ils n\u2019ont plus que ce mot \u00e0 la bouche. Le m\u00e9tavers, nouvel avenir de l\u2019homme\u00a0?"},
{"title": "Roblox, ou l\u2019ub\u00e9risation du jeu vid\u00e9o", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/10/0/476/4316/2879/110/74/60/0/89fb0c7_712553869-roblox.jpg", "description": "Sur la plate-forme, le gamer est lui-m\u00eame le cr\u00e9ateur de son univers virtuel et peut m\u00eame esp\u00e9rer en tirer des profits. Une logique capitaliste qui a tr\u00e8s peu d\u2019\u00e9lus, en dehors de la plate-forme elle-m\u00eame."},
{"title": "\u00ab C\u2019est le moment o\u00f9 je me lib\u00e8re \u00bb : dans les mondes virtuels de Roblox, les avatars aident les ados \u00e0 s\u2019affirmer", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/10/1964/0/3900/2590/110/74/60/0/59ad32c_704330350-roblox-avatar-lineup-3900x4984.jpg", "description": "Rom\u00e9o, Kiara, Ruben, Nathan, Lucie\u2026 Au d\u00e9but ou \u00e0 la fin de l\u2019adolescence, ces jeunes ont pour point commun de s\u2019inventer une autre identit\u00e9 sur la plate-forme de jeu vid\u00e9o Roblox. Souvent dans le but de se construire une meilleure image de soi."},
{"title": "Quand les travailleuses du sexe se mettent \u00e0 la blockchain", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/09/0/0/1800/1200/110/74/60/0/4e967ec_635086389-le-monde-def-web2-1.jpg", "description": "En esp\u00e8ces, par carte ou en cryptomonnaies\u00a0? En qu\u00eate d\u2019un mod\u00e8le \u00e9conomique plus stable et moins stigmatis\u00e9 par les institutions financi\u00e8res classiques, certaines travailleuses du sexe voient leur avenir dans les monnaies virtuelles."},
{"title": "\u00ab Nous subissons une marchandisation permanente de notre activit\u00e9 c\u00e9r\u00e9brale \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/02/0/0/7000/4666/110/74/60/0/e29456b_df0e4e3eeb7f4062b285de2987b259fc-df0e4e3eeb7f4062b285de2987b259fc-0.jpg", "description": "Le chercheur Guilhem Fouetillou compare, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, la \u00ab\u00a0rar\u00e9faction de l\u2019attention\u00a0\u00bb cr\u00e9\u00e9e par le num\u00e9rique tout-puissant \u00e0 la rar\u00e9faction des ressources naturelles."},
{"title": "\u00ab Le dark Net sert aussi \u00e0 communiquer sans \u00eatre rep\u00e9r\u00e9 \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2017/07/20/3/0/1737/1157/110/74/60/0/8cd7814_20424-1fa76tu.86znzv9529.png", "description": "La consultante Claire Gerardin d\u00e9fend, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019usage des r\u00e9seaux anonymis\u00e9s, trop souvent assimil\u00e9s aux activit\u00e9s criminelles par les gouvernements et les g\u00e9ants du Web."},
{"title": "\u00ab Il faut obliger les plates-formes \u00e0 respecter les grands principes de l\u2019Etat de droit \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/10/0/0/2025/1350/110/74/60/0/31fac70_5988299-01-06.jpg", "description": "R\u00e9guler le contenu des r\u00e9seaux sociaux doit moins passer par la contrainte que par la pr\u00e9servation des droits individuels face aux g\u00e9ants du Web, estime le juriste Winston Maxwell dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "Frank McCourt : \u00ab Nous devons \u00e9laborer une nouvelle architecture d\u2019Internet \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/10/0/0/2220/1480/110/74/60/0/8254eba_839064949-000-ga64k.jpg", "description": "L\u2019entrepreneur am\u00e9ricain plaide, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, pour une refonte du r\u00e9seau, qui laisserait aux utilisateurs la propri\u00e9t\u00e9 et le b\u00e9n\u00e9fice de leurs donn\u00e9es et de leur exploitation, dans un cadre de gouvernance coop\u00e9ratif visant le bien commun."},
{"title": "Le \u00ab Covid long \u00bb du transport public", "image": "https://img.lemde.fr/2020/04/26/0/0/3499/2333/110/74/60/0/1a17639_GGG-GFM106_HEALTH-CORONAVIRUS-FRANCE_0426_11.JPG", "description": "Frapp\u00e9 de d\u00e9croissance depuis trente-six mois, le monde des transports en commun n\u2019a pas encore entam\u00e9 une r\u00e9flexion sur les mutations auxquelles il est confront\u00e9 avec la pand\u00e9mie."},
{"title": "Facebook : reprendre le contr\u00f4le", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/26/0/0/3000/2000/110/74/60/0/ad5f9ec_663644839-edito.jpg", "description": "Editorial du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb. Ces documents ont lev\u00e9 le voile sur la face sombre de l\u2019entreprise, accus\u00e9e de privil\u00e9gier le profit au d\u00e9triment de sa responsabilit\u00e9 soci\u00e9tale et d\u00e9mocratique."},
{"title": "Comment l\u2019algorithme de Facebook \u00e9chappe au contr\u00f4le de ses cr\u00e9ateurs", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/25/0/0/3000/2000/110/74/60/0/0ca61b1_57467599-algorithme.png", "description": "Facebook Files\u00a0| Dans des documents internes de l\u2019entreprise, ses ing\u00e9nieurs avouent leur incompr\u00e9hension face \u00e0 un code informatique aux effets impr\u00e9vus, qui fait du r\u00e9seau social une machine complexe, difficile \u00e0 ma\u00eetriser."},
{"title": "Dans la tour de contr\u00f4le de Facebook pendant l\u2019assaut du Capitole", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/25/0/0/3000/2000/110/74/60/0/5ac3c13_376393335-capitole-copie.jpg", "description": "Facebook Files | Des documents internes \u00e0 l\u2019entreprise, auxquels \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a eu acc\u00e8s, \u00e9clairent d\u2019un jour nouveau la r\u00e9ponse du r\u00e9seau social face \u00e0 l\u2019attaque du si\u00e8ge de la d\u00e9mocratie am\u00e9ricaine, le 6\u00a0janvier."},
{"title": "Facebook Files : hors des Etats-Unis, les failles de la mod\u00e9ration dans des dizaines de langues", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/24/0/0/3000/2000/110/74/60/0/5a751cf_606274255-zuck.jpg", "description": "Facebook Files | Dans des pays \u00e0 haut risque, les syst\u00e8mes de mod\u00e9ration du r\u00e9seau social face aux discours de haine et aux manipulations ne sont pas suffisants, r\u00e9v\u00e8lent des documents internes de l\u2019entreprise."},
{"title": "Sur Facebook, le fiasco de la mod\u00e9ration en langue arabe", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/25/138/533/1645/1097/110/74/60/0/53a7e56_740631707-modo-arabe-cover.jpg", "description": "Facebook Files | Les documents internes de l\u2019entreprise montrent son inertie face aux dysfonctionnements occasionn\u00e9s par son d\u00e9faut de ma\u00eetrise de la troisi\u00e8me langue du r\u00e9seau social."},
{"title": "Apr\u00e8s la fuite de documents internes, Facebook limite l\u2019acc\u00e8s de ses salari\u00e9s \u00e0 certaines informations", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/13/0/9/3481/2321/110/74/60/0/cd14314_fw1-facebook-harassment-1013-11.jpg", "description": "Le r\u00e9seau social a par ailleurs annonc\u00e9 une s\u00e9rie de nouvelles r\u00e8gles de mod\u00e9ration."},
{"title": "\u00ab L\u2019id\u00e9e que Facebook place les profits avant les gens est fausse \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/09/560/0/3531/2354/110/74/60/0/1aa2636_496352820-ap20008611379189.jpg", "description": "Monika Bickert, responsable des politiques de contenus du r\u00e9seau social, r\u00e9pond aux accusations de Frances Haugen, une ex-employ\u00e9e qui a transmis de milliers de pages de documents internes au \u00ab\u00a0Wall Street Journal\u00a0\u00bb et au S\u00e9nat am\u00e9ricain."},
{"title": "Facebook : les critiques s\u2019accumulent", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/05/0/0/3946/2631/110/74/60/0/019a220_2db574ac891b4c20bc376e7408864344-169b5e6eacd142b8bb128ffeaf18fa9e-0.jpg", "description": "En moins d\u2019un mois, une s\u00e9rie d\u2019\u00e9v\u00e9nements, la plupart enclench\u00e9s par les r\u00e9v\u00e9lations d\u2019une ex-employ\u00e9e qui a diffus\u00e9 de nombreux documents internes, a fragilis\u00e9 le plus grand r\u00e9seau social du monde."},
{"title": "Mark Zuckerberg assure que Facebook ne favorise pas les profits aux d\u00e9pens de la s\u00e9curit\u00e9", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/06/56/0/5280/3520/110/74/60/0/2383697_5772342-01-06.jpg", "description": "\u00ab\u00a0L\u2019argument selon lequel nous mettons en avant du contenu qui rend les gens en col\u00e8re, pour des profits, est compl\u00e8tement illogique\u00a0\u00bb, a d\u00e9fendu le patron du groupe, quelques heures apr\u00e8s l\u2019audition d\u2019une ancienne employ\u00e9e devant une commission parlementaire."},
{"title": "Covid-19 : lutter contre l\u2019in\u00e9galit\u00e9 vaccinale mondiale", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/30/0/1/5998/3999/110/74/60/0/7dd516b_190418935-256629.jpg", "description": "La trajectoire du nouveau variant Omicron montre, une nouvelle fois, que le virus ignore les fronti\u00e8res. L\u2019\u00e9quit\u00e9 dans la distribution et l\u2019administration de vaccins est un gage crucial d\u2019efficacit\u00e9."},
{"title": "\u00ab Si les banques centrales ont pu sauver les \u00e9conomies, pourquoi ne le feraient-elles pas pour le r\u00e9chauf\u00adfement climatique ? \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/01/359/0/7370/4903/110/74/60/0/4710859_bd8c37833f6f4b64acae9f0fa6971644-bd8c37833f6f4b64acae9f0fa6971644-0.jpg", "description": "Alors que l\u2019\u00e9quilibre climatique de la plan\u00e8te est en jeu, les banques centrales peuvent-elles r\u00e9\u00e9diter leurs interventions de 2008 face au krach et de 2020 face \u00e0 la pand\u00e9mie, s\u2019interroge Eric Albert, journaliste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, dans sa chronique."},
{"title": "P\u00eache post-Brexit : journ\u00e9e d\u2019action nationale des p\u00eacheurs fran\u00e7ais pour protester contre les licences", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/26/0/0/3840/2560/110/74/60/0/f234e78_1e6c96ceb7e047c8ad3cf18ac9cb11f5-1e6c96ceb7e047c8ad3cf18ac9cb11f5-0.jpg", "description": "En vertu de l\u2019accord de Brexit, les p\u00eacheurs europ\u00e9ens peuvent continuer \u00e0 travailler dans les eaux britanniques \u00e0 condition de prouver qu\u2019ils y p\u00eachaient auparavant. Mais Fran\u00e7ais et Britanniques se disputent sur la nature et l\u2019ampleur des justificatifs \u00e0 fournir."},
{"title": "Au proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre, les omissions d\u2019un enqu\u00eateur sur les \u00ab loup\u00e9s \u00bb de la police belge", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/27/10/0/3748/2498/110/74/60/0/3b4fb55_6879122-aquindo-26nov-enque-teurs-belges.jpg", "description": "Interrog\u00e9 sur les rat\u00e9s c\u00f4t\u00e9 belge, un policier f\u00e9d\u00e9ral a \u00e9lud\u00e9 la responsabilit\u00e9 de son service. Une avocate a d\u00e9montr\u00e9 \u00e0 l\u2019audience qu\u2019il n\u2019en disait pas assez."},
{"title": "Pr\u00e9sidentielle : chez les candidats LR, \u00e0 chacun sa fa\u00e7on de pr\u00e9parer l\u2019ultime d\u00e9bat", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/23/1/0/1496/996/110/74/60/0/541e957_154717-3248737.jpg", "description": "Le 30 novembre, Eric Ciotti, Val\u00e9rie P\u00e9cresse, Michel Barnier, Philippe Juvin et Xavier Bertrand, tous pr\u00e9tendants \u00e0 l\u2019investiture pr\u00e9sidentielle pour Les R\u00e9publicains, d\u00e9battront une derni\u00e8re fois avant le vote des militants du parti."},
{"title": "L\u2019opposition bi\u00e9lorusse toujours en attente de gestes \u00ab concrets \u00bb de la part de l\u2019Union europ\u00e9enne", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/23/66/0/3500/2333/110/74/60/0/80fd513_724573072-851061.jpg", "description": "La conf\u00e9rence internationale sur la Bi\u00e9lorussie organis\u00e9e \u00e0 Vienne, lundi, a soulign\u00e9 les h\u00e9sitations de l\u2019Europe face au r\u00e9gime d\u2019Alexandre Loukachenko."},
{"title": "\u00ab L\u2019Union europ\u00e9enne sous-estime depuis trop longtemps les implications de la grave crise qui couve \u00e0 l\u2019Est \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/16/0/52/2262/1508/110/74/60/0/aec2c1d_91820a11485c4afcabc1032c7629145a-3988c7b3b58646aeaea40757e9112aab-0.jpg", "description": "Tandis que des milliers de migrants, encourag\u00e9s par le dirigeant bi\u00e9lorusse Loukachenko, se retrouvent pris au pi\u00e8ge \u00e0 la fronti\u00e8re orientale de la Pologne, un autre conflit se noue autour de la volont\u00e9 de Vladimir Poutine de renforcer son emprise sur l\u2019Ukraine, avertit l\u2019analyste politique Piotr Buras dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "Pologne : comment le pi\u00e8ge bi\u00e9lorusse s\u2019est referm\u00e9 sur des milliers de migrants", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/16/0/52/2262/1508/110/74/60/0/aec2c1d_91820a11485c4afcabc1032c7629145a-3988c7b3b58646aeaea40757e9112aab-0.jpg", "description": "Des vid\u00e9os tourn\u00e9es \u00e0 la fronti\u00e8re entre la\u00a0Pologne\u00a0et la\u00a0Bi\u00e9lorussie, authentifi\u00e9es par \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb, permettent de retracer les huit jours qui ont vu des milliers de migrants tomber dans le pi\u00e8ge tendu pour faire pression sur l\u2019UE."},
{"title": "Gabrielius Landsbergis, un ministre en guerre contre les r\u00e9gimes autoritaires", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/19/0/0/4807/3205/110/74/60/0/c85d585_94922460-ap-21221349382562.jpg", "description": "Le chef de la diplomatie lituanienne se pose en garde-fou des valeurs d\u00e9mocratiques contre la Russie, la Bi\u00e9lorussie et la Chine."},
{"title": "Jean-Yves Le Drian : \u00ab Nos concurrents n\u2019ont ni tabous ni limites \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/18/782/0/3071/2040/110/74/60/0/c3247fa_942630820-le-drian-jean-yves-13a0205.jpg", "description": "Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7ais met en cause le comportement de la Chine et de la Russie, dans un monde o\u00f9 les rapports de force se durcissent."},
{"title": "\u00ab Bi\u00e9lorussie, Syrie, Ukraine\u2026 on parle \u00e0 la Russie, beaucoup, mais souvent dans le vide \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/17/0/0/3485/2323/110/74/60/0/fc27986_89f139f2a48343daa11ae4d01b7d563b-89f139f2a48343daa11ae4d01b7d563b-0.jpg", "description": "Ceux qui voient Vladimir Poutine comme seul recours aux difficult\u00e9s de politique \u00e9trang\u00e8re de l\u2019UE ignorent la complexit\u00e9 de n\u00e9gocier avec un interlocuteur qui consid\u00e8re qu\u2019il n\u2019a aucune concession \u00e0 faire, explique, dans sa chronique, Alain Frachon, \u00e9ditorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "Les Bi\u00e9lorusses d\u00e9boussol\u00e9s par l\u2019afflux de migrants", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/18/37/0/3289/2192/110/74/60/0/be672d1_da251fce66f74b5493c1f2a55a6f99cd-da251fce66f74b5493c1f2a55a6f99cd-0.jpg", "description": "L\u2019opposition craint de voir son combat contre Loukachenko \u00e9clips\u00e9 par la crise."},
{"title": "La Bi\u00e9lorussie affirme que les campements de migrants \u00e0 la fronti\u00e8re polonaise ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/18/0/0/3072/2048/110/74/60/0/aa1a1e4_5038522-01-06.jpg", "description": "Nombre de ceux qui campaient \u00e0 la fronti\u00e8re ont \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9s vers des hangars situ\u00e9s non loin, ont annonc\u00e9 les gardes-fronti\u00e8res bi\u00e9lorusses. Dans le m\u00eame temps, le rapatriement de certains Irakiens a commenc\u00e9."},
{"title": "Crise migratoire \u00e0 la fronti\u00e8re entre Pologne et Bi\u00e9lorussie : \u00ab Nous sommes devenus des pions \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/17/0/0/3400/2267/110/74/60/0/3ef4a3d_548126691-choix-617011.jpg", "description": "Chair \u00e0 canon du r\u00e9gime Loukachenko, des milliers d\u2019exil\u00e9s, souvent des Kurdes irakiens leurr\u00e9s par des r\u00e9seaux mafieux, sont pouss\u00e9s vers la fronti\u00e8re polonaise, apr\u00e8s avoir subi un calvaire d\u2019humiliations et de mauvais traitements."},
{"title": "En quelques ann\u00e9es, le bien-\u00eatre animal est devenu une cause politique", "image": "https://img.lemde.fr/2020/08/19/0/6/5788/3859/110/74/60/0/03324be_349091237-743101.jpg", "description": "Le Parlement a d\u00e9finitivement adopt\u00e9, le 18 novembre, la proposition de loi visant \u00e0\u00a0renforcer la lutte contre la maltraitance animale. Le r\u00e9sultat du travail des d\u00e9fenseurs de la cause, qui ont su s\u2019organiser pour se faire entendre et d\u00e9fendre des avanc\u00e9es concr\u00e8tes."},
{"title": "En Suisse, la droite populiste perd la bataille de la \u00ab loi Covid-19 \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/28/0/0/5116/3411/110/74/60/0/5d2359e_c4d3fcf39d234083a59f83833e5cf38b-c4d3fcf39d234083a59f83833e5cf38b-0.jpg", "description": "Appel\u00e9s \u00e0 se prononcer par r\u00e9f\u00e9rendum sur la loi qui permet au gouvernement de g\u00e9rer la pand\u00e9mie, les citoyens l\u2019ont soutenue \u00e0 62\u00a0% apr\u00e8s une campagne houleuse."},
{"title": "Inondations et crues : le Nord et le Pas-de-Calais plac\u00e9s en alerte orange, des habitants \u00e9vacu\u00e9s", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/28/0/146/901/601/110/74/60/0/8fcc25a_676388347-sans-titre.png", "description": "M\u00e9t\u00e9o-France a, par ailleurs, plac\u00e9 en vigilance orange \u00ab\u00a0avalanches\u00a0\u00bb les Pyr\u00e9n\u00e9es-Atlantiques et les Hautes-Pyr\u00e9n\u00e9es, tandis que onze d\u00e9partements sont maintenus jusqu\u2019\u00e0 lundi en alerte orange \u00ab\u00a0neige et verglas\u00a0\u00bb."},
{"title": "Les secrets du vol plan\u00e9 du papillon morpho", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/26/12/14/968/645/110/74/60/0/81f7ebd_279510100-le-roy-abh2620-image-1.jpg", "description": "Il est grand, il est beau, il irradie, mais surtout il poss\u00e8de un vol unique. En comparant les esp\u00e8ces des sous-bois et celles de la canop\u00e9e en Amazonie, une \u00e9quipe fran\u00e7aise a d\u00e9termin\u00e9 l\u2019origine de ce comportement extraordinaire."},
{"title": "Le nord du P\u00e9rou frapp\u00e9 par un s\u00e9isme de magnitude 7,5", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/28/7/343/3805/2536/110/74/60/0/e16f413_d0249f895f424325bd3019f0ee07c55a-d0249f895f424325bd3019f0ee07c55a-0.jpg", "description": "Le P\u00e9rou est secou\u00e9 chaque ann\u00e9e par au moins une centaine de tremblements de terre perceptibles pour la population, car il est situ\u00e9 sur la ceinture de feu du Pacifique, une zone d\u2019activit\u00e9 tellurique qui s\u2019\u00e9tend le long de la c\u00f4te ouest du continent am\u00e9ricain."},
{"title": "La France buissonni\u00e8re : \u00ab Fabriquez des masques ! \u00bb, qu\u2019ils disaient\u2026", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/23/227/0/4032/2688/110/74/60/0/e24b665_161170398-img-4243.jpg", "description": "A la rencontre de la France ordinaire. Cette semaine, notre chroniqueur rend visite au\u00a0dirigeant d\u2019une entreprise de confection de Maine-et-Loire. D\u00e8s l\u2019arriv\u00e9e du Covid-19, Vincent Bernard a transform\u00e9 sa cha\u00eene de production pour coudre des masques. Un geste de solidarit\u00e9 pour lequel il risque la faillite."},
{"title": "Covid-19 : le variant Omicron d\u00e9tect\u00e9 dans plusieurs pays, \u00ab une course contre la montre \u00bb est engag\u00e9e, selon la Commission europ\u00e9enne", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/28/0/0/3499/2333/110/74/60/0/804f73e_ppp-tmn04-health-coronavirus-variant-britain-1128-11.jpg", "description": "En France, aucun cas de contamination li\u00e9 \u00e0 ce nouveau variant n\u2019a, pour l\u2019instant, \u00e9t\u00e9 formellement identifi\u00e9, mais c\u2019est \u00ab\u00a0tr\u00e8s probablement une question d\u2019heures\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9, dimanche, le ministre de la sant\u00e9, Olivier V\u00e9ran."},
{"title": "Nouveaux OGM : \u00ab L\u2019agriculture occidentale a d\u00e9j\u00e0 connu une r\u00e9volution g\u00e9n\u00e9tique dont les promesses n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 tenues \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/23/0/0/3499/2333/110/74/60/0/f08fae2_5066986-01-06.jpg", "description": "Rendements, intrants, qualit\u00e9s nutritionnelles\u2026 Les arguments des partisans des \u00ab\u00a0nouveaux OGM\u00a0\u00bb, que la Commission europ\u00e9enne pourrait d\u00e9r\u00e9guler d\u00e8s 2023, rappellent la d\u00e9fense des cultures transg\u00e9niques dans les ann\u00e9es 1990, rel\u00e8ve dans sa chronique St\u00e9phane Foucart, journaliste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "\u00ab La Tani\u00e8re, le zoo-refuge de l\u2019espoir \u00bb, sur C8 : une arche de No\u00e9 unique au monde", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/25/0/176/1619/1079/110/74/60/0/efa39ed_836015956-la-taniere-le-zoo-refuge-de-l-espoir.jpg", "description": "Vanessa Dubreuil a suivi pendant un an quelques-uns des 600 pensionnaires du premier zoo-refuge d\u2019Europe, qui accueille, en Eure-et-Loir, des animaux issus de trafics, retrait\u00e9s de cirques et de laboratoires."},
{"title": "Les incendies dop\u00e9s par la disparition des grands herbivores", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/26/0/0/4768/3179/110/74/60/0/991c654_448040779-000-jm67f.jpg", "description": "Des scientifiques am\u00e9ricains ont \u00e9tabli un lien direct entre l\u2019extinction de la m\u00e9gafaune \u00e0 la fin du quaternaire et l\u2019augmentation massive des feux de prairie."},
{"title": "Livres jeunesse : cinq ouvrages sur les arbres", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/25/0/45/4516/3011/110/74/60/0/f5b8308_741366847-l-arbre-copie2.jpg", "description": "Un ch\u00eane qui surgit, bien droit, d\u2019une page des \u00ab\u00a0Arbres\u00a0\u00bb\u00a0; une ode chlorophyllienne dans \u00ab\u00a0Sois un arbre\u00a0\u00bb\u00a0; un b\u00fbcheron cens\u00e9 scier la croissance humaine dans \u00ab\u00a0Contes des arbres et for\u00eats\u00a0\u00bb\u2026 S\u00e9lection de cinq livres \u00e0 mettre au pied du sapin \u2013 pardon, de l\u2019\u00e9pic\u00e9a."},
{"title": "Migrants dans la Manche : G\u00e9rald Darmanin appelle le Royaume-Uni \u00e0 ouvrir une voie l\u00e9gale d\u2019immigration", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/0/4/3492/2328/110/74/60/0/66e7c43_hs-pxp-34-global-poy-2021-1124-11.jpg", "description": "Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur fran\u00e7ais a \u00e9galement affirm\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019un accord entre l\u2019Union europ\u00e9enne et le Royaume-Uni et pr\u00e9cis\u00e9 que Jean Castex \u00e9crirait mardi \u00e0 Boris Johnson pour lui proposer un accord."},
{"title": "Les camps climat, \u00e9coles d\u2019un nouveau militantisme", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/01/90/0/7542/5028/110/74/60/0/88f3460_79957043-campsclimat-clr-01.jpeg", "description": "Depuis leur cr\u00e9ation en\u00a02016, ces structures ont essaim\u00e9 partout en France pour former, de mani\u00e8re th\u00e9orique et pratique, une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration pr\u00eate \u00e0 passer \u00e0 l\u2019action."},
{"title": "Violences sexuelles et sexistes : l\u2019ENS de Lyon rappel\u00e9e \u00e0 l\u2019ordre", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/28/378/0/768/511/110/74/60/0/3dabc1b_713638099-ens-lyon.jpg", "description": "L\u2019inspection g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019\u00e9ducation, du sport et de la recherche r\u00e9v\u00e8le qu\u2019une seule proc\u00e9dure disciplinaire a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9e sur quinze situations d\u2019agression, de harc\u00e8lement ou de viol dont la direction de l\u2019\u00e9cole avait connaissance."},
{"title": "Une enqu\u00eate alerte sur la sant\u00e9 mentale des \u00e9tudiants et internes en m\u00e9decine", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/28/0/0/6039/4026/110/74/60/0/d1996b2_648209973-210119jbalague-lemonde-covid-bichat-5y5a8964.jpg", "description": "Publi\u00e9e mercredi, l\u2019enqu\u00eate r\u00e9v\u00e8le un grand mal-\u00eatre et des conditions de travail d\u00e9plorables : en p\u00e9riode de stage, deux tiers d\u2019entre eux ont fait un burn-out."},
{"title": "Dans les grandes \u00e9coles, des ateliers pour aider les femmes \u00e0 mieux n\u00e9gocier leur salaire", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/21/778/0/4093/2728/110/74/60/0/f99fe3c_120578635-pns-3927011.jpg", "description": "Face aux \u00e9carts de r\u00e9mun\u00e9ration persistants, des \u00e9coles ont mis en place des formations pour aider les femmes \u00e0 mieux mettre en avant leurs comp\u00e9tences et d\u00e9construire les st\u00e9r\u00e9otypes de genre."},
{"title": "Alessandro Pignocchi, auteur de BD : \u00ab Mes ann\u00e9es sabbatiques ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cisives \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/22/0/0/5568/3712/110/74/60/0/272517a_690482635-000-1to0ht.jpg", "description": "\u00ab\u00a0J\u2019avais 20\u00a0ans\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb interroge une personnalit\u00e9 sur ses ann\u00e9es d\u2019\u00e9tudes et son passage \u00e0 l\u2019\u00e2ge adulte. Ce mois-ci, le dessinateur Alessandro Pignocchi, ancien chercheur en sciences cognitives, passionn\u00e9 d\u2019oiseaux et d\u2019Amazonie."},
{"title": "Sup de Coteaux, Grand Cru HEC\u2026 Les \u00e9tudiants des grandes \u00e9coles tr\u00e8s port\u00e9s sur l\u2019\u0153nologie", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/14/0/6/1493/995/110/74/60/0/3bbbe4e_144165-3241778.jpg", "description": "Cours, s\u00e9lections, comp\u00e9titions\u2026 En France comme \u00e0 l\u2019international, les \u00e9tudiants pl\u00e9biscitent les associations \u0153nologiques de leurs campus qui leur font d\u00e9couvrir et appr\u00e9cier le vin. Cette passion peut aussi servir leur future carri\u00e8re."},
{"title": "\u00ab Au conservatoire, j\u2019\u00e9tais presque tout le temps quasi nue, \u00e0 me faire palper de partout \u00bb : dans les \u00e9coles de th\u00e9\u00e2tre, des \u00e9l\u00e8ves d\u00e9noncent une culture de la violence", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/25/0/0/7542/5024/110/74/60/0/2a18cca_967262567-violencestheatre-clr-01.jpeg", "description": "Des apprenties com\u00e9diennes racontent l\u2019ambiance au sein de certains cours d\u2019art dramatique, terrain propice \u00e0 des abus de la part de certains professeurs et t\u00e9moignent d\u2019agressions sexuelles ou de viols."},
{"title": "Amours Bio, Bioflirt, GreenLovers\u2026 Le march\u00e9 de la drague virtuelle s\u2019adapte aux aspirations des jeunes \u00e9colos en qu\u00eate d\u2019amour", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/22/638/0/2249/1496/110/74/60/0/614a533_524392183-rencontreecolo.jpg", "description": "Les applications et sites de rencontres \u00ab\u00a0\u00e9colos\u00a0\u00bb se sont multipli\u00e9s, offrant \u00e0 leurs clients la promesse de rencontres durables et compatibles."},
{"title": "Les universitaires d\u00e9plorent l\u2019\u00e8re du soup\u00e7on g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 contre la parole scientifique", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/22/0/0/7969/5313/110/74/60/0/acc99b9_341478508-511692.jpg", "description": "Objet de nombreuses attaques, la fabrique du savoir scientifique a fait l\u2019objet d\u2019un colloque organis\u00e9 par la conf\u00e9rence des pr\u00e9sidents d\u2019universit\u00e9, jeudi et vendredi. Une r\u00e9ponse implicite, notamment, \u00e0 la pol\u00e9mique sur \u00ab\u00a0l\u2019islamo-gauchisme\u00a0\u00bb."},
{"title": "Sous le golf de Longwy g\u00eet la sid\u00e9rurgie", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/07/0/0/1500/1000/110/74/60/0/81795af_874394107-web-526-golf-06.jpg", "description": "Dans l\u2019ancien bassin industriel lorrain, l\u2019aci\u00e9rie historique a c\u00e9d\u00e9 la place \u00e0 un golf en\u00a02011. Reposant au milieu du parcours, le haut-fourneau continue de rappeler ce pass\u00e9 ouvrier aux cadres sup\u00e9rieurs venus de Belgique et du Luxembourg parfaire leur swing."},
{"title": "Face \u00e0 sa nouvelle communaut\u00e9 \u00e9cologiste, Saint-Andr\u00e9 entre deux eaux", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/07/4/0/5645/3763/110/74/60/0/5f34a39_44081905-sl-hameaux-legers-203.jpg", "description": "Dans ce petit bourg des C\u00f4tes-d\u2019Armor, la construction d\u2019un hameau de \u00ab\u00a0maisons r\u00e9versibles\u00a0\u00bb par des jeunes dipl\u00f4m\u00e9s divise le village, entre m\u00e9fiants et enthousiastes."},
{"title": "Eprouv\u00e9 par la vie, Dominique Gruel s\u2019accroche \u00e0 l\u2019id\u00e9e d\u2019une seconde chance", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/04/0/0/3543/2362/110/74/60/0/1323cf8_597009101-caudebec-el-elbeuf-le-22-09-2021-dominique-gruel-retraite-010.jpg", "description": "Victime de la crise de 2008, le Normand, ouvrier dans l\u2019industrie, \u00e9tait devenu ripeur, avant de perdre sa femme, d\u00e9c\u00e9d\u00e9e d\u2019un cancer il y a quelques ann\u00e9es. D\u00e9sormais retrait\u00e9, il esp\u00e8re que la vie sera enfin tendre avec lui."},
{"title": "Aux Bosquets, le stade Henri-Vidal apaise la cit\u00e9", "image": "https://img.lemde.fr/2021/09/29/0/0/5698/3798/110/74/60/0/328a43d_443172482-20210908-lemonde-montfermeil-57.jpg", "description": "A Montfermeil, en Seine-Saint-Denis, l\u2019\u00e9quipement sportif, avec ses clubs de football, de tennis, d\u2019\u00e9quitation et d\u2019escalade, est devenu en quelques ann\u00e9es le poumon du quartier, qui cherche \u00e0 rompre avec l\u2019image de ghetto dont il a longtemps \u00e9t\u00e9 affubl\u00e9."},
{"title": "Dans le Doubs, du froid, du fioul et beaucoup d\u2019incompr\u00e9hension", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/13/0/0/3000/2000/110/74/60/0/78f6ddf_46040349-img-1212.jpg", "description": "La fin progressive des chaudi\u00e8res au fioul domestique, \u00e0 partir de juillet 2022, agace les habitants de Gilley. Ici, la temp\u00e9rature chute vite et les autres \u00e9nergies sont ch\u00e8res."},
{"title": "Entre B\u00e9arn et Pays basque, les utopies en campagne", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/07/1248/0/3545/2348/110/74/60/0/2ef5df1_105947298-le-monde-fragments-france-labastide-villefranche-reportage-2156.jpg", "description": "Le long du gave d\u2019Oloron, dans les Pyr\u00e9n\u00e9es-Atlantiques, architectes, artistes, paysagistes et restaurateurs r\u00e9inventent la ruralit\u00e9 en cr\u00e9ant des lieux de vie, de rencontre et d\u2019habitation en harmonie avec le territoire."},
{"title": "Perpignan, poste avanc\u00e9 de la banalisation de l\u2019extr\u00eame droite", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/12/0/0/6240/4160/110/74/60/0/f20b786_548015065-ad-fragments-perpignan-48-sur-90.jpg", "description": "Dans la cit\u00e9 catalane, dirig\u00e9e depuis juin 2020 par Louis Aliot, vice-pr\u00e9sident du Rassemblement national, la vie suit son cours comme si de rien n\u2019\u00e9tait. Ici, rares sont ceux qui se mobilisent contre l\u2019extr\u00eame droite."},
{"title": "Une enqu\u00eate ouverte contre Pierre M\u00e9n\u00e8s pour \u00ab agression sexuelle \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/0/0/4516/3010/110/74/60/0/c4a5e56_526823787-000-9pr7je.jpg", "description": "L\u2019ancien journaliste est accus\u00e9 d\u2019avoir agress\u00e9 sexuellement une h\u00f4tesse d\u2019accueil, en lui touchant la poitrine lors du match PSG-Nantes, le 20\u00a0novembre."},
{"title": "Le Parlement adopte d\u00e9finitivement le projet de budget de la S\u00e9curit\u00e9 sociale pour 2022", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/23/0/0/3499/2333/110/74/60/0/e30900c_fw1-health-coronavirus-france-cases-1123-11.jpg", "description": "Le projet de budget pour 2022 comporte des mesures pour le grand \u00e2ge, les soignants ou encore sur le remboursement de la contraception. Il pr\u00e9voit, par ailleurs, un d\u00e9ficit de 20,4\u00a0milliards d\u2019euros, apr\u00e8s 33,5\u00a0milliards en\u00a02021."},
{"title": "\u00ab Il y a d\u00e9j\u00e0 des praticiens qui ne font pas les IVG jusqu\u2019au terme actuellement pr\u00e9vu par la loi \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/1044/0/1848/1231/110/74/60/0/ccf81ee_389423130-000-par2737119.jpg", "description": "La sage-femme orthog\u00e9niste Claire Wolker d\u00e9fend l\u2019allongement du d\u00e9lai de l\u2019IVG de douze \u00e0 quatorze semaines, alors qu\u2019une proposition de loi en ce sens arrive en discussion \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e lundi."},
{"title": "\u00ab On bloque, mais on se bloque aussi \u00bb : une nuit sur le barrage de La Boucan, en Guadeloupe", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/0/0/5999/3996/110/74/60/0/ecdd5e0_712124319-olm-guadeloupe-62.jpg", "description": "Depuis le 18\u00a0novembre, une partie des habitants de la commune de Sainte-Rose emp\u00eache tout acc\u00e8s \u00e0 la ville pour exprimer un profond mal-\u00eatre social et \u00e9conomique. \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a pu passer une nuit derri\u00e8re les barrages."},
{"title": "Quelles sont les donn\u00e9es qui montrent la d\u00e9gradation de la sant\u00e9 psychique des Fran\u00e7ais ?", "image": "https://img.lemde.fr/2019/09/12/0/268/4753/3169/110/74/60/0/639cae6_tpEnHcMJxPZjMTnS0Mnlos5C.jpg", "description": "Etats anxieux et d\u00e9pressifs, recours aux antid\u00e9presseurs, hospitalisations pour tentative de suicide\u2026 Diff\u00e9rents indicateurs restent au rouge depuis le d\u00e9but de la pand\u00e9mie."},
{"title": "\u00ab L\u2019Education morale et civique ne doit pas rester une mati\u00e8re marginale \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/03/31/662/0/2129/1410/110/74/60/0/3da8045_757628745-kijuhy.jpg", "description": "Dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb plus de 130 d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs emmen\u00e9s par l\u2019association Projet Democratia lancent un appel contre le d\u00e9sint\u00e9r\u00eat politique des jeunes. Ils font trois propositions pour renforcer l\u2019\u00e9ducation \u00e0 la d\u00e9mocratie au sein l\u2019\u00e9cole."},
{"title": "A Angoul\u00eame, un atelier mobilit\u00e9 pour ouvrir de nouveaux horizons aux jeunes des quartiers", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/25/0/0/5976/3984/110/74/60/0/d51354f_308416992-l1008597.jpg", "description": "L\u2019Espace Mend\u00e8s France, le centre poitevin sp\u00e9cialis\u00e9 dans la m\u00e9diation scientifique, exp\u00e9rimente de nouveaux formats pour apporter la science au plus pr\u00e8s du terrain. Test grandeur nature avec un jeu de piste destin\u00e9 aux adolescents de Bel-Air, un secteur enclav\u00e9 de la pr\u00e9fecture charentaise."},
{"title": "Un n\u00e9gociant de vin condamn\u00e9 \u00e0 de la prison ferme pour atteinte \u00e0 la concurrence et \u00e0 l\u2019image des vins de Bordeaux", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/28/62/0/2162/1440/110/74/60/0/5b6701d_439505817-chateaubanane-plan-de-travail-1.jpg", "description": "La condamnation de Vincent\u00a0Lataste pour \u00ab\u00a0tromperie, tentative de tromperie sur les qualit\u00e9s substantielles des vins, utilisation frauduleuse et tentative d\u2019utilisation frauduleuse d\u2019AOP\u00a0\u00bb est in\u00e9dite dans le milieu viticole."},
{"title": "\u00ab Dialogues sciences & soci\u00e9t\u00e9 \u00bb, une conf\u00e9rence organis\u00e9e par l\u2019Espace Mend\u00e8s France et \u00ab Le Monde \u00bb le 30 novembre", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/26/0/0/5976/3984/110/74/60/0/4a12acd_361573816-l1008881.jpg", "description": "Orchestr\u00e9e par le centre poitevin sp\u00e9cialis\u00e9 dans la m\u00e9diation scientifique, cette matin\u00e9e de d\u00e9bats a lieu \u00e0 Paris, \u00e0 l\u2019auditorium du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, partenaire de l\u2019\u00e9v\u00e9nement. Chercheurs et acteurs de terrain vont croiser leurs exp\u00e9riences sur le rapport, souvent ambivalent, du grand public \u00e0 la science. A cette occasion, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb publie six tribunes d\u2019universitaires, de scientifiques ou de m\u00e9diateurs culturels pour ouvrir la r\u00e9flexion."},
{"title": "Omicron : le nouveau variant d\u00e9tect\u00e9 dans de plus en plus de pays, l\u2019OMS s\u2019inqui\u00e8te d\u2019un \u00ab risque tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 \u00bb \u00e0 l\u2019\u00e9chelle plan\u00e9taire", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/0/0/3500/2333/110/74/60/0/9c508bb_ggg-aus101-health-coronavirus-australia-1129-11.jpg", "description": "L\u2019Organisation mondiale de la sant\u00e9 estime que le variant du SARS-CoV-2 pr\u00e9sente un nombre de mutations \u00ab\u00a0sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb, dont plusieurs \u00ab\u00a0sont pr\u00e9occupantes en raison de leur impact potentiel sur la trajectoire de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie\u00a0\u00bb de Covid-19."},
{"title": "Pesticides : la nouvelle h\u00e9g\u00e9monie chinoise", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/0/0/3000/2000/110/74/60/0/1420ec7_88835561-2020-11-12t000000z-797837569-mt1ltana0002eabc5-rtrmadp-3-africa-animals-environment-kenya-locusts.JPG", "description": "Selon une enqu\u00eate d\u00e9voil\u00e9e mardi et men\u00e9e par un groupe d\u2019experts pour le compte d\u2019ONG, la Chine produit chaque ann\u00e9e pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des 4\u00a0millions de tonnes fabriqu\u00e9es dans le monde."},
{"title": "Football : la Coupe arabe, r\u00e9p\u00e9tition avant la CAN pour six s\u00e9lections africaines", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/0/0/5472/3648/110/74/60/0/1667a38_782134436-000-9t966h.jpg", "description": "La comp\u00e9tition d\u00e9bute mardi 30\u00a0novembre au Qatar, cinq semaines avant le coup d\u2019envoi de la Coupe d\u2019Afrique des nations au Cameroun."},
{"title": "L\u2019Afghanistan sous le regard de Shahrbanoo Sadat, cin\u00e9aste \u00ab \u00e0 l\u2019optimisme na\u00eff \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/0/189/1620/1080/110/74/60/0/99495bf_57658494-03-still-the-orphanage-credit-virginie-surdej-1.jpg", "description": "La r\u00e9alisatrice, qui a fui son pays en ao\u00fbt, pr\u00e9sentait son deuxi\u00e8me long-m\u00e9trage, \u00ab\u00a0L\u2019Orphelinat\u00a0\u00bb, au festival Films Femmes M\u00e9diterran\u00e9e \u00e0 Marseille."},
{"title": "Dans l\u2019Himalaya, le conflit s\u2019\u00e9tend entre l\u2019Inde et la Chine", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/0/0/6000/4000/110/74/60/0/683fda0_974419306-020-1233444456.jpg", "description": "Alors que les n\u00e9gociations entre les deux g\u00e9ants asiatiques sur le Ladakh sont dans l\u2019impasse, la Chine est accus\u00e9e de coloniser des portions de territoire indien."},
{"title": "Trente rhinoc\u00e9ros blancs introduits, en Boeing 747, au Rwanda", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/1/0/5000/3333/110/74/60/0/ea024cb_625226901-000-9tl8mh.jpg", "description": "L\u2019op\u00e9ration a co\u00fbt\u00e9 environ 1\u00a0million de dollars et a impliqu\u00e9 80\u00a0personnes, dont des v\u00e9t\u00e9rinaires et des sp\u00e9cialistes du transport d\u2019animaux sauvages."},
{"title": "Norodom Ranariddh, ancien premier ministre cambodgien, est mort", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/28/0/4/4248/2832/110/74/60/0/7e727fb_5098391-01-06.jpg", "description": "Le premier fils de Norodom Sihanouk et ex-chef du gouvernement renvers\u00e9 en\u00a01997 par son adversaire Hun Sen est mort dimanche 28\u00a0novembre, pr\u00e8s d\u2019Aix-en-Provence, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 77\u00a0ans."},
{"title": "Br\u00e9sil : entre Bolsonaro et Lula, la droite tente une \u00ab troisi\u00e8me voie \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/27/0/0/5568/3712/110/74/60/0/c2a1af6_5095560-01-06.jpg", "description": "Le gouverneur de l\u2019Etat de Sao Paulo, Joao Doria, a remport\u00e9, non sans difficult\u00e9s, la primaire du Parti de la social-d\u00e9mocratie br\u00e9silienne."},
{"title": "Est de la RDC : \u00ab L\u2019approche militaire risque de renforcer les groupes arm\u00e9s plut\u00f4t que de les d\u00e9truire \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/0/0/3600/2400/110/74/60/0/6baee29_797769396-000-8qg3vd.jpg", "description": "Pierre Boisselet, sp\u00e9cialiste des groupes arm\u00e9s en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, revient sur l\u2019intensification des violences dans la province de l\u2019Ituri."},
{"title": "Les ambitions europ\u00e9ennes de la coalition allemande", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/27/0/0/9504/6336/110/74/60/0/3a147cd_130314047ed2440d9c9a59c0b0479151-130314047ed2440d9c9a59c0b0479151-0.jpg", "description": "Le futur gouvernement d\u2019Olaf Scholz se veut plus exigeant que celui d\u2019Angela Merkel sur le respect de l\u2019Etat de droit au sein de l\u2019Union europ\u00e9enne. Et il ne ferme aucune porte au sujet d\u2019une \u00e9ventuelle r\u00e9forme du pacte de stabilit\u00e9."},
{"title": "\u00ab Le Cri afghan \u00bb, histoire d\u2019une terre de convoitise", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/25/313/0/1702/1133/110/74/60/0/e9654a8_91230700-71eal2gx5wl.jpg", "description": "L\u2019universitaire am\u00e9ricain Michael Barry revient sur les tourments de l\u2019Afghanistan depuis le XIXe si\u00e8cle jusqu\u2019\u00e0 l\u2019arriv\u00e9e au pouvoir des talibans, s\u2019attardant sur \u00ab\u00a0la trag\u00e9die afghano-pakistanaise et ses lueurs cr\u00e9pusculaires\u00a0\u00bb."},
{"title": "Apr\u00e8s l\u2019arr\u00eat d\u2019OL-OM, le football fran\u00e7ais s\u2019int\u00e9resse encore au mod\u00e8le anglais qui a vaincu l\u2019hooliganisme", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/23/173/0/1167/778/110/74/60/0/8e676a3_466471417-000-sapa980630627950.jpg", "description": "Vid\u00e9osurveillance, fin des grillages et des tribunes debout\u2026 La Premier League est cit\u00e9e en exemple. Pour ses d\u00e9tracteurs, elle a \u00e9radiqu\u00e9 la violence au prix d\u2019une ambiance aseptis\u00e9e."},
{"title": "Transat Jacques Vabre : \u00ab On ne peut \u00eatre oppos\u00e9 \u00e0 l\u2019innovation, mais il est parfois bon de l\u2019interroger \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/22/0/0/4500/3000/110/74/60/0/a1ff770_390946569-066-dppi-30121001-046.jpg", "description": "Le skippeur Erwan Le Roux, arriv\u00e9 deuxi\u00e8me avec Xavier Macaire de la flotte des Ocean Fifty, explique le regain d\u2019int\u00e9r\u00eat pour cette classe, moins co\u00fbteuse et plus simple, et s\u2019interroge sur la fr\u00e9n\u00e9sie de construction."},
{"title": "S\u00e9bastien Rogues et Matthieu Souben remportent la Transat Jacques Vabre, Franck Cammas et Charles Caudrelier triomphent en Ultim", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/23/0/0/4408/2939/110/74/60/0/0643dc3_252432407-648905.jpg", "description": "Arriv\u00e9 dans la nuit \u00e0 Fort-de-France, le duo s\u2019impose en Ocean Fifty \u00e0 bord de \u00ab\u00a0Primonial\u00a0\u00bb, en un peu plus de quinze jours et treize heures. Franck Cammas et Charles Caudrelier (Maxi Edmond de Rothschild) l\u2019ont emport\u00e9 mardi dans la cat\u00e9gorie Ultim."},
{"title": "En montagne, le d\u00e9bat est ouvert sur un avenir sans neige et sans ski", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/22/0/0/5616/3744/110/74/60/0/1270e42_589772417-maury-itemlameije-lemonde-0003.jpg", "description": "La question du changement de mod\u00e8le de d\u00e9veloppement agite les montagnes fran\u00e7aises et pousse des opposants historiques \u00e0 nouer le dialogue.\u00a0Mais derri\u00e8re les poign\u00e9es de main, les lignes de fracture restent profondes."},
{"title": "A La Grave, le t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique qui divise la Mecque du hors-piste", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/22/0/0/5568/3712/110/74/60/0/5b15145_705775575-000-vq0bw.jpg", "description": "Pr\u00e9vue \u00e0 la place du t\u00e9l\u00e9ski actuel pour pr\u00e9server le glacier de la Girose, la future remont\u00e9e fait craindre une jonction avec les grandes stations voisines des Deux-Alpes et de l\u2019Alpe-d\u2019Huez, qui partagent le m\u00eame exploitant."},
{"title": "La Chine tente d\u2019enterrer l\u2019affaire Peng Shuai, avec la b\u00e9n\u00e9diction du Comit\u00e9 international olympique", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/22/373/2136/2663/1775/110/74/60/0/57d119c_262554476-643625.jpg", "description": "Le pr\u00e9sident du CIO s\u2019est entretenu avec l\u2019ancienne championne de tennis, disparue depuis deux semaines, sans aborder ses all\u00e9gations de viol contre un haut responsable chinois."},
{"title": "La travers\u00e9e dantesque de trois nageurs fran\u00e7ais met en lumi\u00e8re la pollution du lac Titicaca", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/20/0/0/4896/3264/110/74/60/0/0708ea3_5055268-01-06.jpg", "description": "Le vice-champion\u00a0du monde handisport fran\u00e7ais Th\u00e9o Curin,\u00a0amput\u00e9 des quatre membres, et ses deux acolytes ont parcouru, pendant dix jours et en totale autonomie, le plus grand lac d\u2019eau douce d\u2019Am\u00e9rique du Sud, asphyxi\u00e9 par de multiples rejets et d\u00e9chets."},
{"title": "L\u2019OL sanctionn\u00e9 d\u2019un huis clos total, \u00e0 titre conservatoire, apr\u00e8s l\u2019interruption du match contre l\u2019OM", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/22/127/0/4000/2666/110/74/60/0/1dfa0fe_5062731-01-06.jpg", "description": "Le match de dimanche entre les deux Olympiques s\u2019est arr\u00eat\u00e9 d\u00e8s la quatri\u00e8me minute apr\u00e8s que le joueur Dimitri Payet a re\u00e7u sur la t\u00eate une bouteille d\u2019eau lanc\u00e9e des tribunes."},
{"title": "Le Maroc et Isra\u00ebl signent un accord s\u00e9curitaire historique", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/25/0/0/2250/1500/110/74/60/0/f9a3803_961914344-653965.jpg", "description": "Le pacte, annonc\u00e9 lors de la visite \u00e0 Rabat du ministre de la d\u00e9fense isra\u00e9lien, Benny Gantz, prolonge la normalisation diplomatique entre les deux pays, conclue fin 2020"},
{"title": "Guin\u00e9e \u00e9quatoriale : le pr\u00e9sident Obiang, \u00ab candidat naturel \u00bb du parti au pouvoir en 2023", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/25/0/0/4000/2666/110/74/60/0/ca347da_400749615-000-9t79ky.jpg", "description": "A la surprise g\u00e9n\u00e9rale, le PDGE n\u2019a d\u00e9sign\u00e9 lors de son congr\u00e8s aucun candidat \u00e0 la prochaine \u00e9lection pr\u00e9sidentielle, ouvrant la voie au \u00ab\u00a0statu quo\u00a0\u00bb."},
{"title": "Guides pour touristes au Mali hier, interpr\u00e8tes pour soldats aujourd\u2019hui\u2026 et demain ?", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/25/0/14/9492/6328/110/74/60/0/f278d2e_5079691-01-06.jpg", "description": "Dans les ann\u00e9es 2010, ils ont perdu leur travail \u00e0 cause du d\u00e9but du cycle de violence. Aujourd\u2019hui, ils sont traducteurs pour les militaires. Mais quand ces derniers partiront\u00a0?"},
{"title": "La Tanzanie l\u00e8ve l\u2019interdiction d\u2019\u00e9tudier pour les m\u00e8res adolescentes", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/25/0/0/4999/3333/110/74/60/0/4f294fe_91109068-000-1so3gj.jpg", "description": "Mort en mars, l\u2019ancien pr\u00e9sident John Magufuli avait jur\u00e9 qu\u2019aucune \u00e9tudiante qui tomberait enceinte ne terminerait ses \u00e9tudes sous son mandat."},
{"title": "Ethiopie : le premier ministre, Abiy Ahmed, est sur le front pour combattre les rebelles", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/24/0/0/4999/3333/110/74/60/0/a9cd629_5073912-01-06.jpg", "description": "Le pouvoir s\u2019oppose au Front populaire de lib\u00e9ration du Tigr\u00e9, qui progresse vers Addis-Abeba, suscitant des appels internationaux \u00e0 un cessez-le-feu dans un conflit qui s\u2019intensifie."},
{"title": "En Libye, la candidature du fils de Kadhafi \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle rejet\u00e9e", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/14/81/0/2000/1333/110/74/60/0/a84506c_5013347-01-06.jpg", "description": "Sa\u00eff Al-Islam Kadhafi, qui avait pr\u00e9sent\u00e9 sa candidature le 14\u00a0novembre, figure parmi les 25\u00a0candidats dont les dossiers ont \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9s, selon un communiqu\u00e9 de la Haute Commission \u00e9lectorale."},
{"title": "\u00ab Au Rwanda, les journalistes youtubeurs font face \u00e0 des menaces incessantes \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/24/0/0/5184/3456/110/74/60/0/574e15f_327154479-2021-05-11t000000z-1219793250-rc2rdn9uw5l0-rtrmadp-3-alphabet-youtube-creator.JPG", "description": "Pour John Williams Ntwali, fondateur de la cha\u00eene Pax TV-Ireme News, la plateforme de vid\u00e9os permet d\u2019\u00e9chapper \u00e0 la censure, mais pas aux arrestations."},
{"title": "Deux l\u00e9gendes et une p\u00e9pite : la s\u00e9lection musicale du \u00ab Monde Afrique \u00bb #81", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/18/2/0/3264/2176/110/74/60/0/cace8d6_559886464-playlist-81-1.jpg", "description": "Dans les ann\u00e9es 1970 et 1980, le Nig\u00e9rian Fela Kuti enregistrait un disque \u00e0 Londres, les Maliens du Super Biton de S\u00e9gou conqu\u00e9raient l\u2019Europe et le Cap-Verdien Tchiss Lopes chantait son exil \u00e0 Rome."},
{"title": "Dans le nord du Kenya, la s\u00e9cheresse affame les hommes et les b\u00eates", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/07/0/0/5398/3599/110/74/60/0/bdbfc35_5510cd56fe3548fca404d69b6f445b1b-5510cd56fe3548fca404d69b6f445b1b-0.jpg", "description": "Face au risque d\u2019ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire qui touche d\u00e9j\u00e0 2,5\u00a0millions de personnes, la r\u00e9ponse du gouvernement est lente \u00e0 se mettre en place."},
{"title": "\u00ab Fiasco \u00bb, \u00ab disqualifi\u00e9 \u00bb\u2026 Le doigt d\u2019honneur d\u2019Eric Zemmour au centre des critiques", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/27/1/0/5564/3709/110/74/60/0/cbec41a_5093809-01-06.jpg", "description": "L\u2019ancien chroniqueur de la cha\u00eene CNews, qui pourrait annoncer sa candidature \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2022 dans les prochains jours, a reconnu dimanche un geste \u00ab\u00a0fort in\u00e9l\u00e9gant\u00a0\u00bb au lendemain d\u2019un \u00e9change de doigts d\u2019honneur avec une passante \u00e0 Marseille."},
{"title": "Pr\u00e9sidentielle 2022 : de pol\u00e9miste \u00e0 candidat, la difficile mue d\u2019Eric Zemmour", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/27/0/0/3499/2333/110/74/60/0/e581e15_144590774-monge-myop-zemmour-18.jpg", "description": "Apr\u00e8s un d\u00e9placement d\u00e9sastreux \u00e0 Marseille, le pol\u00e9miste d\u2019extr\u00eame droite n\u2019affiche plus la m\u00eame \u00e9nergie qu\u2019au d\u00e9but de sa pr\u00e9campagne. Ses amis et soutiens parlent d\u2019une m\u00e9tamorphose avort\u00e9e."},
{"title": "Yannick Jadot justifie l\u2019exclusion de Matthieu Orphelin de son \u00e9quipe de campagne", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/27/0/3/4026/2684/110/74/60/0/1460598_5095481-01-06.jpg", "description": "Alors que Nicolas Hulot est vis\u00e9 par des accusations de viol et d\u2019agressions sexuelles, l\u2019\u00e9quipe de campagne du candidat \u00e9cologiste \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2022 a exfiltr\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 du Maine-et-Loire proche de l\u2019ancien ministre."},
{"title": "Allongement du d\u00e9lai d\u2019IVG : les d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9 imposent le d\u00e9bat", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/0/0/5760/3840/110/74/60/0/56a13ec_842210065-10437552183-9525d47230-o.jpg", "description": "L\u2019Assembl\u00e9e nationale examine en deuxi\u00e8me lecture, \u00e0 partir de lundi, une proposition de loi en faveur de l\u2019allongement du d\u00e9lai de douze \u00e0 quatorze semaines, soutenue par les \u00e9lus de la majorit\u00e9 contre l\u2019avis de l\u2019ex\u00e9cutif."},
{"title": "Am\u00e9lie de Montchalin : avec la suppression de l\u2019ENA, \u00ab le but est de sortir du classement des \u00e9l\u00e8ves \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/27/717/0/3984/2647/110/74/60/0/5acf6a6_877974112-daj21025d06.JPG", "description": "La ministre de la transformation et de la fonction publiques, Am\u00e9lie de Montchalin, pr\u00e9cise les contours du nouvel Institut national du service public, qui devra permettre de \u00ab\u00a0recruter des hauts fonctionnaires l\u00e0 o\u00f9 l\u2019Etat en a besoin\u00a0\u00bb."},
{"title": "\u00ab Le d\u00e9doublement des CP et CE1 repose sur une logique chiffr\u00e9e dont l\u2019efficacit\u00e9 reste encore \u00e0 d\u00e9montrer \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2019/11/18/0/0/5568/3712/110/74/60/0/86cd780_6s5vUWxaCc15cYGg7Nqjt4Tb.jpg", "description": "Yannick Trigance, conseiller r\u00e9gional d\u2019Ile-de-France et secr\u00e9taire national charg\u00e9 de l\u2019\u00e9ducation au sein du PS, estime, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que le ministre de l\u2019\u00e9ducation Jean-Michel Blanquer se satisfait un peu trop vite des mesures prises dans les \u00e9coles primaires des r\u00e9seaux prioritaires."},
{"title": "Autonomie de la Guadeloupe : les enjeux d\u2019un d\u00e9bat n\u00e9cessaire", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/28/0/0/5407/3604/110/74/60/0/60c9145_553338558-667252.jpg", "description": "Le ministre des outre-mer, qui s\u2019est rendu aux Antilles, dimanche, a \u00e9voqu\u00e9 cette question vendredi soir alors qu\u2019il tentait d\u2019apporter des r\u00e9ponses \u00e0 la crise ouverte par le refus de l\u2019obligation vaccinale pour les soignants ou les pompiers."},
{"title": "Retrouvez l\u2019\u00e9mission \u00ab Questions politiques \u00bb avec Anne Hidalgo", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/18/56/0/4388/2925/110/74/60/0/b8e2151_5037709-01-06.jpg", "description": "La maire de Paris et candidate \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle \u00e9tait l\u2019invit\u00e9e de France Inter, de France T\u00e9l\u00e9visions et du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb ce dimanche, de midi \u00e0 13\u00a0heures."},
{"title": "S\u00e9bastien Lecornu, le ministre des outre-mer, est arriv\u00e9 aux Antilles pour rencontrer les \u00e9lus", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/28/0/0/4420/2947/110/74/60/0/530f492_5100725-01-06.jpg", "description": "\u00ab\u00a0Je ne suis pas venu ici pour incarner un Etat faible\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre, qui souhaite n\u00e9anmoins repr\u00e9senter un \u00ab\u00a0Etat qui dialogue\u00a0\u00bb. Vendredi, il avait affirm\u00e9 que le gouvernement \u00e9tait \u00ab\u00a0pr\u00eat\u00a0\u00bb \u00e0 \u00e9voquer la question de l\u2019autonomie de l\u2019\u00eele si cela pouvait permettre de \u00ab\u00a0r\u00e9soudre les vrais probl\u00e8mes du quotidien des Guadeloup\u00e9ens\u00a0\u00bb."},
{"title": "Xavier Bertrand joue son avenir politique \u00e0 quitte ou double", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/15/0/6/6036/4024/110/74/60/0/87def4c_159968590-xavierbertrandcompie-gne-9712.JPG", "description": "En campagne depuis neuf mois en vue de la pr\u00e9sidentielle, le pr\u00e9sident des Hauts-de-France, qui r\u00eavait de s\u2019imposer naturellement, brigue l\u2019investiture du parti Les R\u00e9publicains, lors du congr\u00e8s qui se tient du 1er au 4 d\u00e9cembre."},
{"title": "Trois satellites espions fran\u00e7ais mis en orbite", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/17/48/0/832/555/110/74/60/0/9625eb7_37742134-vv20-decollage-plan-large-zlv-042.jpg", "description": "Gr\u00e2ce \u00e0 ce lancement r\u00e9ussi depuis la base de Kourou, en Guyane, la France devrait disposer dans les prochains mois d\u2019une nouvelle capacit\u00e9 de renseignement \u00e9lectromagn\u00e9tique unique en Europe."},
{"title": "Quand un nouveau-n\u00e9 est porteur d\u2019une queue", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/17/0/0/876/584/110/74/60/0/5f691e9_226827842-eeffcbed-nouveau-ne-queue-pseudo-queue-malformation-congenitale-pediatrie-enfant-embryologie.jpg", "description": "Dans certains cas exceptionnels, l\u2019appendice caudal pr\u00e9sent dans l\u2019embryon humain, masculin ou f\u00e9minin, ne r\u00e9gresse pas et persiste."},
{"title": "Le tir antisatellite russe ravive le spectre de la guerre spatiale", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/17/0/0/5568/3712/110/74/60/0/5a26769_100745829-iss065e056881-orig.jpeg", "description": "Le tir d\u2019un missile par Moscou, lundi, tr\u00e8s critiqu\u00e9 alors que des d\u00e9bris pouvaient potentiellement menacer les cosmonautes de la Station spatiale internationale, souligne le manque de r\u00e8gles face \u00e0 une militarisation croissante de l\u2019espace."},
{"title": "La menace des \u00ab chatbots \u00bb manipulateurs", "image": null, "description": "Un avis du Comit\u00e9 national pilote d\u2019\u00e9thique du num\u00e9rique met en garde contre les agents conversationnels pouvant influencer les utilisateurs \u00e0 leur insu en brouillant les fronti\u00e8res entre humain et machine."},
{"title": "Un ultra-trail de 156 km pour faire avancer la science", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/15/0/0/6577/4384/110/74/60/0/690ad26_640090325-trailscientifique-alexisberg-8632.jpg", "description": "A l\u2019initiative de l\u2019universit\u00e9 de Caen, 56 coureurs ont particip\u00e9 \u00e0 une course \u00e0 pied de 156\u00a0km, ponctu\u00e9e d\u2019examens destin\u00e9s \u00e0 \u00e9tudier les r\u00e9actions physiologiques et mentales face \u00e0 un tel effort."},
{"title": "En d\u00e9truisant l\u2019un de ses satellites, la Russie ajoute de la tension dans l\u2019espace", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/16/0/0/3499/2333/110/74/60/0/69a6143_fw1-usa-russia-space-ministry-1116-11.jpg", "description": "La Station spatiale internationale a \u00e9t\u00e9 perturb\u00e9e par un nuage de d\u00e9bris provoqu\u00e9 par la destruction de l\u2019engin spatial. L\u2019op\u00e9ration a \u00e9t\u00e9 vivement critiqu\u00e9e par les Etats-Unis et la France."},
{"title": "La France r\u00e9ussit le lancement de trois nouveaux satellites espions", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/16/0/0/804/536/110/74/60/0/3f9840b_533220724-iss.jpg", "description": "En menant \u00e0 bien, mardi, le lancement de satellites sp\u00e9cialis\u00e9s dans l\u2019\u00e9coute \u00e9lectromagn\u00e9tique, la France d\u00e9fend sa place dans le club des rares puissances militaires dot\u00e9es de cette capacit\u00e9, aux c\u00f4t\u00e9s de la Chine, de la Russie et des Etats-Unis."},
{"title": "\u00ab Une anthologie d\u2019engagement et de courage \u00bb : l\u2019hommage d\u2019Emmanuel Macron \u00e0 Hubert Germain", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/15/1/0/8192/5461/110/74/60/0/4b2c707_aa9f580c58b0430f83ffa884f137022c-aa9f580c58b0430f83ffa884f137022c-0.jpg", "description": "Emmanuel Macron a pr\u00e9sid\u00e9 vendredi une c\u00e9r\u00e9monie d\u2019hommage national \u00e0 Hubert Germain, dernier des 1\u00a0038\u00a0compagnons de la Lib\u00e9ration, mort mardi \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 101\u00a0ans."},
{"title": "Henri Mitterand, sp\u00e9cialiste mondial de l\u2019\u0153uvre d\u2019Emile Zola, est mort", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/13/57/0/624/415/110/74/60/0/276f6e1_208798611-image1.png", "description": "Universitaire, il a \u00e9dit\u00e9 pour \u00ab\u00a0La Pl\u00e9iade\u00a0\u00bb le cycle des \u00ab\u00a0Rougon-Macquart\u00a0\u00bb et publi\u00e9 une monumentale biographie de l\u2019auteur du \u00ab\u00a0Ventre de Paris\u00a0\u00bb, contribuant \u00e0 le d\u00e9faire d\u2019une approche purement \u00ab\u00a0naturaliste\u00a0\u00bb. Il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 8\u00a0octobre, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 93\u00a0ans."},
{"title": "Hubert Germain, le dernier des compagnons de la Lib\u00e9ration, est mort", "image": "https://img.lemde.fr/2020/11/25/75/33/512/341/110/74/60/0/05345be_967521504-photo-germain.JPG", "description": "Hubert Germain est mort \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 101\u00a0ans, a annonc\u00e9 la ministre des arm\u00e9es, Florence Parly. Il avait rejoint le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle \u00e0 Londres d\u00e8s juin\u00a01940, puis combattu au sein de la L\u00e9gion."},
{"title": "La mort d\u2019Abdul Qadeer Khan, fondateur du programme nucl\u00e9aire pakistanais", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/12/520/0/1647/1097/110/74/60/0/b236e9c_727903094-2004-02-02t120000z-803005158-pbeahuokwfl-rtrmadp-3-khan.JPG", "description": "\u00ab\u00a0P\u00e8re\u00a0\u00bb de la bombe atomique pakistanaise, il avait \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 d\u2019avoir vendu certaines technologies \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord, \u00e0 la Libye et \u00e0 l\u2019Iran. Il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 10 octobre, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 85 ans."},
{"title": "Luis de Pablo, disparition du compositeur espagnol avant-gardiste et autodidacte", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/12/171/0/3489/2322/110/74/60/0/e0b2cfe_30623883-leemage-leb82020.jpg", "description": "Figure majeure du groupe d\u2019artistes appel\u00e9 \u00ab\u00a0G\u00e9n\u00e9ration 51\u00a0\u00bb, il a, par ses \u0153uvres et son enseignement, favoris\u00e9 l\u2019ouverture de l\u2019Espagne \u00e0 la musique contemporaine. Il est mort \u00e0 Madrid, le 10\u00a0octobre, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 91\u00a0ans."},
{"title": "L\u2019anthropologue Alban Bensa, sp\u00e9cialiste de la Nouvelle-Cal\u00e9donie, est mort", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/11/1191/0/2859/1906/110/74/60/0/4b4f64c_247014734-hanslucas-hl-ibigougilles-847022.jpg", "description": "Directeur d\u2019\u00e9tudes \u00e0 l\u2019EHESS, il a consacr\u00e9 ses travaux \u00e0 la culture, aux mythologies et aux syst\u00e8mes sociopolitiques kanak. Ardent d\u00e9fenseur d\u2019une anthropologie politique et de l\u2019action, il est mort le 10\u00a0octobre, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 73\u00a0ans."},
{"title": "Petru Guelfucci, grande voix de la chanson corse, est mort", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/11/72/0/2867/1904/110/74/60/0/d270200_518791828-maxpeopleworld909474.jpg", "description": "Figure de la r\u00e9sistance culturelle de l\u2019\u00eele, il \u00e9tait l\u2019un des plus grands interpr\u00e8tes, internationalement reconnu, du chant polyphonique, la paghjella. Il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 8\u00a0octobre, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 66\u00a0ans."},
{"title": "Le compositeur Luis de Pablo, figure de l\u2019avant-garde musicale espagnole, est mort", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/11/0/0/999/666/110/74/60/0/c2bd4a3_146553886-luis-de-pablo.jpg", "description": "Luis de Pablo \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme l\u2019une des principales figures de la G\u00e9n\u00e9ration de 51, groupe de compositeurs qui a modernis\u00e9 la musique espagnole en l\u2019int\u00e9grant aux avant-gardes europ\u00e9ennes. Il avait 91\u00a0ans."},
{"title": "Jean-Daniel Flaysakier, ancien journaliste sant\u00e9 de France 2, est mort", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/11/0/42/630/420/110/74/60/0/f84e547_791268787-flaysakier-credits-france2-1.png", "description": "Le m\u00e9decin \u00e9tait intervenu jusqu\u2019en\u00a02018 sur les plateaux de France 2."},
{"title": "Abdul Qadeer Khan, \u00ab p\u00e8re \u00bb de la bombe atomique au Pakistan, est mort", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/10/0/0/4999/3333/110/74/60/0/822879c_f787ae4ef0134e0dabe044ec3a008a46-f787ae4ef0134e0dabe044ec3a008a46-0.jpg", "description": "Le scientifique nucl\u00e9aire pakistanais, admir\u00e9 pour avoir fait du pays la premi\u00e8re puissance nucl\u00e9aire islamique, \u00e9tait accus\u00e9 d\u2019avoir diffus\u00e9 ill\u00e9galement des technologies vers l\u2019Iran, la Cor\u00e9e du Nord et la Libye."},
{"title": "#3novembre9h22 : l\u2019in\u00e9galit\u00e9 salariale entre femmes et hommes repart \u00e0 la hausse", "image": "https://img.lemde.fr/2021/06/11/0/0/5119/3413/110/74/60/0/f088d7b_484284548-pns-707034841.jpg", "description": "EN UN GRAPHIQUE \u2013 Avec la crise sanitaire li\u00e9e au Covid-19, les in\u00e9galit\u00e9s salariales entre hommes et femmes ont cess\u00e9 de se r\u00e9duire."},
{"title": "Comment l\u2019Homme modifie l\u2019\u00e9quilibre du climat sur la Terre", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/03/1192/483/3332/2221/110/74/60/0/840b2a0_184684508-000-9qn2f6.jpg", "description": "En 250\u00a0ans, la Terre s\u2019est r\u00e9chauff\u00e9e \u00e0 un rythme jamais vu dans sa longue histoire. Progressivement, son syst\u00e8me climatique est pass\u00e9 d\u2019un \u00e9quilibre \u00e0 un d\u00e9s\u00e9quilibre."},
{"title": "Pourquoi le nombre de cas de Covid-19 augmente \u00e0 Singapour, pourtant l\u2019un des pays les plus vaccin\u00e9s", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/01/47/0/3500/2333/110/74/60/0/b29e6a7_fw1-health-coronavirus-singapore-1101-11.jpg", "description": "La cit\u00e9-Etat conna\u00eet une vague d\u2019une ampleur in\u00e9dite. Certains y voient l\u2019\u00e9chec de la vaccination. Il s\u2019agit surtout de l\u2019effet d\u2019un changement de strat\u00e9gie\u00a0: pour la premi\u00e8re fois, la maladie circule librement."},
{"title": "G20, climat, manifestations au Soudan\u2026 les cinq infos \u00e0 retenir du week-end", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/30/0/0/5568/3712/110/74/60/0/9c694cd_5920020-01-06.jpg", "description": "Si vous n\u2019avez pas suivi l\u2019actualit\u00e9 de ce week-end des 30 et 31\u00a0octobre, voici ce qu\u2019il faut retenir de ces quarante-huit heures."},
{"title": "Les chiffres trompeurs d\u2019une vid\u00e9o sur les morts apr\u00e8s le d\u00e9but de la vaccination", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/28/0/0/900/600/110/74/60/0/74beaa6_230878934-trompeur.png", "description": "Un documentaire interroge l\u2019efficacit\u00e9 des vaccins en expliquant que le nombre de morts a progress\u00e9 apr\u00e8s leur utilisation. Un parall\u00e8le trompeur."},
{"title": "Contraception, Covid-19, Turquie\u2026 les infos \u00e0 retenir du week-end", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/24/0/141/823/549/110/74/60/0/e9727ce_741013922-collage.PNG", "description": "Vous n\u2019avez pas suivi l\u2019actualit\u00e9 durant le week-end\u00a0? Voici ce qu\u2019il faut retenir de ces derni\u00e8res quarante-huit heures."},
{"title": "Les personnes vaccin\u00e9es ne d\u00e9veloppent pas le sida, comme l\u2019affirme un site complotiste", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/22/0/122/640/426/110/74/60/0/fc409ae_248710210-faux-sida-vaccins.jpg", "description": "Un site conspirationniste affirme que, selon les rapports de sant\u00e9 britanniques, les vaccin\u00e9s d\u00e9velopperaient une forme d\u2019immunod\u00e9ficience. Ils ne disent pourtant absolument rien de tel."},
{"title": "Des puces \u00e9lectroniques au plastique : les raisons d\u2019une p\u00e9nurie mondiale", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/23/0/0/5472/3648/110/74/60/0/7167360_572670598-063-1346601500.jpg", "description": "Partout dans le monde, les entreprises sont confront\u00e9es \u00e0 un manque de mati\u00e8res premi\u00e8res et de composants pour r\u00e9pondre \u00e0 la demande. Voici pourquoi."},
{"title": "Hugo Roellinger sacr\u00e9 \u00ab cuisinier de l\u2019ann\u00e9e \u00bb par le Gault & Millau", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/0/0/4150/2767/110/74/60/0/101c084_996218577-000-1e93mt.jpg", "description": "Le deuxi\u00e8me grand guide gastronomique fran\u00e7ais a r\u00e9compens\u00e9 le chef de 33\u00a0ans du restaurant Le Coquillage, en Ille-et-Vilaine. Le titre de p\u00e2tissier de l\u2019ann\u00e9e est revenu \u00e0\u00a0Maxime Fr\u00e9d\u00e9ric, celui de sommeli\u00e8re \u00e0 Magali Picherie."},
{"title": "Les maternit\u00e9s fran\u00e7aises comptaient moins de 15 000 lits fin 2020", "image": "https://img.lemde.fr/2019/12/12/0/0/3540/2360/110/74/60/0/3575390_dxj_XCM69PzEc_ajMHlAsD7l.jpg", "description": "Entre 2019 et 2020, 254 lits ont \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9s et trois maternit\u00e9s ont ferm\u00e9. En\u00a02000, on d\u00e9nombrait plus de 20\u00a0000 lits dans 742 maternit\u00e9s."},
{"title": "Ballon d\u2019or 2021 : Lionel Messi r\u00e9compens\u00e9 pour la septi\u00e8me fois", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/0/0/6000/4000/110/74/60/0/abe4b9b_5f5d857cc49747f8ab3a5a8746f6d713-5f5d857cc49747f8ab3a5a8746f6d713-0.jpg", "description": "Le Ballon d\u2019or f\u00e9minin a, quant \u00e0 lui, r\u00e9compens\u00e9 la capitaine du FC Barcelone et gagnante de la Ligue des champions f\u00e9minine, Alexia Putellas."},
{"title": "Affaire Hulot : Matthieu Orphelin estime avoir \u00ab servi de fusible facile \u00bb pour l\u2019\u00e9quipe de campagne de Yannick Jadot", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/27/0/3/4026/2684/110/74/60/0/1460598_5095481-01-06.jpg", "description": "Porte-parole du candidat \u00e9cologiste \u00e0 la pr\u00e9sidentielle et proche de l\u2019ancien ministre Nicolas Hulot accus\u00e9 de viol et agressions sexuelles, Matthieu Orphelin affirme avoir \u00e9t\u00e9 mis en retrait de fa\u00e7on \u00ab\u00a0in\u00e9l\u00e9gante\u00a0\u00bb."},
{"title": "La r\u00e9daction de Franceinfo.fr en gr\u00e8ve le jour du d\u00e9bat des R\u00e9publicains", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/0/0/4769/3179/110/74/60/0/2925166_557540390-000-fs7u4.jpg", "description": "La gr\u00e8ve, qui implique environ 70\u00a0journalistes, devrait \u00eatre fortement suivie."},
{"title": "A la Guadeloupe, couvre-feu prolong\u00e9 apr\u00e8s une br\u00e8ve rencontre entre des syndicats et le ministre des outre-mer", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/0/0/5568/3712/110/74/60/0/1e363dc_5103999-01-06.jpg", "description": "Les discussions ont tourn\u00e9 court, les syndicats refusant de \u00ab\u00a0condamner des tentatives d\u2019assassinat contre des policiers et des gendarmes\u00a0\u00bb, selon S\u00e9bastien Lecornu."},
{"title": "Anne Hidalgo perd une de ses adjointes-cl\u00e9s \u00e0 la Mairie de Paris", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/0/0/5184/3456/110/74/60/0/bf1f828_647784403-000-par7968058.jpg", "description": "L\u2019ancienne \u00e9cologiste C\u00e9lia Blauel, en charge de la prospective Paris\u00a02030, quitte la vie politique professionnelle \u00ab\u00a0pour des raisons strictement personnelles\u00a0\u00bb."},
{"title": "\u00ab Ajourner le d\u00e9veloppement des technologies de l\u2019intelligence artificielle revient \u00e0 accepter de devenir d\u00e9pendants, \u00e0 l\u2019avenir \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2019/11/22/0/1289/5665/3779/110/74/60/0/d10e628_Zkbr9FzLO-Yi0757I0kAFVM-.jpg", "description": "Le politiste L\u00e9o Amsellem et le sp\u00e9cialiste des sciences comportementales Vincent Berthet estiment, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que le l\u00e9gislateur a raison de se montrer vigilant quant \u00e0 l\u2019utilisation de l\u2019IA sur les questions de s\u00e9curit\u00e9, mais appellent \u00e0 des exp\u00e9rimentions pour faire \u00e9merger des solutions europ\u00e9ennes."},
{"title": "Une nouvelle proposition de loi vise \u00e0 renforcer l\u2019usage du contr\u00f4le parental sur Internet", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/12/53/0/1280/853/110/74/60/0/1dc5580_448883589-boy-110762-1280.jpg", "description": "Elabor\u00e9 par des d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, le texte entend contraindre les fabricants d\u2019appareils connect\u00e9s \u00e0 proposer d\u2019embl\u00e9e ce type de dispositif. Il devrait \u00eatre d\u00e9battu \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale d\u00e9but 2022."},
{"title": "En Asie centrale, Facebook et YouTube s\u2019ajustent \u00e0 la censure politique", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/27/0/0/3500/2333/110/74/60/0/62fbb98_ppp-cb05-facebook-documents-1027-11.jpg", "description": "Sous la menace de blocage et de la perte de dizaines de millions d\u2019usagers, les r\u00e9seaux sociaux am\u00e9ricains tentent une voie m\u00e9diane qui sied pour l\u2019instant aux r\u00e9gimes autoritaires postsovi\u00e9tiques."},
{"title": "Steam Deck : les premiers mod\u00e8les de la console portable de Valve ne seront envoy\u00e9s qu\u2019en f\u00e9vrier", "image": "https://img.lemde.fr/2021/07/16/0/0/1073/715/110/74/60/0/72206c1_207827563-steamdeck-photo-skus.png", "description": "Initialement pr\u00e9vue pour le mois de d\u00e9cembre, la machine de l\u2019entreprise am\u00e9ricaine fait les frais de la p\u00e9nurie de puces \u00e9lectroniques."},
{"title": "Sur l\u2019iPhone 13, l\u2019\u00e9cran pourra finalement \u00eatre remplac\u00e9 par tous les r\u00e9parateurs", "image": "https://img.lemde.fr/2016/03/18/172/262/657/438/110/74/60/0/94257c5_28352-lpw7jt.jpg", "description": "Les boutiques agr\u00e9\u00e9es par Apple \u00e9taient les seules \u00e0 pouvoir changer l\u2019\u00e9cran du dernier mod\u00e8le d\u2019iPhone sans priver l\u2019utilisateur de la fonction de reconnaissance faciale, Face ID. Apple va faire marche arri\u00e8re en simplifiant le travail des r\u00e9parateurs ind\u00e9pendants."},
{"title": "Affaire Pegasus : \u00e0 peine nomm\u00e9, le nouveau PDG de NSO Group d\u00e9missionne", "image": "https://img.lemde.fr/2021/08/06/102/155/930/620/110/74/60/0/e94d711_680497896-me-dias-dappel-rvb-agathepicasso-34.jpg", "description": "Isaac Benbenisti avait pris son poste juste avant l\u2019annonce de sanctions am\u00e9ricaines contre l\u2019entreprise \u00e9ditrice du logiciel espion Pegasus."},
{"title": "L\u2019ancien ambassadeur de France \u00e0 Washington \u00e9pingl\u00e9 pour sa collaboration avec NSO Group", "image": null, "description": null},
{"title": "Alibaba fait profil bas pour le \u00ab jour des c\u00e9libataires \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/11/0/0/8256/5504/110/74/60/0/e770d36_490899340-000-97w22w.jpg", "description": "Le g\u00e9ant chinois du commerce en ligne a choisi de ne pas publier en temps r\u00e9el les chiffres de ventes de son festival de la consommation, une mani\u00e8re de faire profil bas alors que le pouvoir a engag\u00e9 une reprise en main du secteur du num\u00e9rique."},
{"title": "YouTube d\u00e9cide de masquer les \u00ab Je n\u2019aime pas \u00bb sous les vid\u00e9os", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/19/131/0/2800/1866/110/74/60/0/bf943c2_fw1-usa-social-media-congress-1019-11.jpg", "description": "La plate-forme, qui fait partie de l\u2019empire Google, veut prot\u00e9ger les cr\u00e9ateurs du harc\u00e8lement et des attaques cibl\u00e9es."},
{"title": "Aux ench\u00e8res, le vin coule \u00e0 flots pour la fin d\u2019ann\u00e9e 2021", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/02/0/267/1699/1133/110/74/60/0/d622d09_415984680-cuverie-web-04.JPG", "description": "Les semaines \u00e0 venir seront ponctu\u00e9es de nombreuses ventes de vin au marteau. Un march\u00e9 tr\u00e8s dynamique mais pas simple \u00e0 appr\u00e9hender, tant les cartes ont \u00e9t\u00e9 rebattues ces derni\u00e8res ann\u00e9es."},
{"title": "Vaccination contre le Covid-19 : les assertions trompeuses du professeur Perronne", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/24/0/130/1136/757/110/74/60/0/38909ce_769402250-perronne-cnews.png", "description": "Invit\u00e9 de CNews le 21\u00a0novembre, l\u2019infectiologue Christian Perronne connu pour ses propos \u00ab\u00a0rassuristes\u00a0\u00bb, voire complotistes sur l\u2019\u00e9pid\u00e9mie, nie l\u2019efficacit\u00e9 des vaccins \u00e0 ARN\u00a0messager."},
{"title": "Variant Omicron : les contaminations grimpent en fl\u00e8che en Afrique du Sud", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/30/115/0/5043/3362/110/74/60/0/ef63fa6_953545865-256337.jpg", "description": "Les experts estiment que le pays pourrait enregistrer plus de 10\u00a0000 cas de Covid-19 par jour d\u2019ici \u00e0 la fin de la semaine, contre 300 \u00e0 la mi-novembre."},
{"title": "Covid-19 \u00e0 l\u2019\u00e9cole : un nouveau protocole sanitaire, des d\u00e9pistages qui explosent et une incidence en forte hausse", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/30/24/0/1044/695/110/74/60/0/6b97d54_171834610-capture-d-e-cran-2021-11-30-a-11-15-59.png", "description": "Le nouveau protocole sanitaire \u00e0 l\u2019\u00e9cole sera g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 \u00e0 partir du 6\u00a0d\u00e9cembre. Les fermetures de classes sont \u00e9vit\u00e9es, au profit de tests conditionnant le retour en classe."},
{"title": "Comment la pand\u00e9mie de Covid-19 a boulevers\u00e9 l\u2019\u00e9dition scientifique", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/441/0/3090/2060/110/74/60/0/9422e58_348158779-bios-2444399.jpg", "description": "En\u00a02020, la croissance spectaculaire du nombre d\u2019articles scientifiques consacr\u00e9s au Covid s\u2019est accompagn\u00e9e d\u2019une baisse de 18\u00a0% des publications sur les autres sujets, selon une \u00e9tude sur les dix principaux journaux de m\u00e9decine et infectiologie."},
{"title": "Comment le Covid-19 a \u00ab ruin\u00e9 les progr\u00e8s \u00bb r\u00e9cents en mati\u00e8re de d\u00e9pistage et de pr\u00e9vention du sida", "image": "https://img.lemde.fr/2021/06/03/0/0/2868/1912/110/74/60/0/509e75f_923643679-000-hkg393499.jpg", "description": "A l\u2019approche de la Journ\u00e9e mondiale de lutte contre le sida, mercredi\u00a01er\u00a0d\u00e9cembre, les associations s\u2019alarment de la chute du nombre de tests de d\u00e9pistage du VIH et craignent un rebond \u00e9pid\u00e9mique \u00e0 court et moyen termes."},
{"title": "Covid-19 : lutter contre l\u2019in\u00e9galit\u00e9 vaccinale mondiale", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/30/0/1/5998/3999/110/74/60/0/7dd516b_190418935-256629.jpg", "description": "La trajectoire du nouveau variant Omicron montre, une nouvelle fois, que le virus ignore les fronti\u00e8res. L\u2019\u00e9quit\u00e9 dans la distribution et l\u2019administration de vaccins est un gage crucial d\u2019efficacit\u00e9."},
{"title": "Omicron : P\u00e9kin reconna\u00eet que le variant complique les JO d\u2019hiver, mise en garde du PDG de Moderna", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/30/0/54/3391/2261/110/74/60/0/485a382_ppptok709-health-coronavirus-variant-japan-1130-11.jpg", "description": "La Chine a reconnu mardi que le nouveau variant serait synonyme de difficult\u00e9s suppl\u00e9mentaires pour l\u2019organisation des Jeux olympiques d\u2019hiver de P\u00e9kin en f\u00e9vrier."},
{"title": "Pour les parents, le dilemme de la vaccination des enfants de moins de 12 ans contre le Covid-19", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/30/0/0/3499/2333/110/74/60/0/2132552_712358278-859275.jpg", "description": "Alors que la Haute Autorit\u00e9 de sant\u00e9 recommande la prudence, nombreux sont les parents \u00e0 s\u2019interroger sur le b\u00e9n\u00e9fice individuel et collectif \u00e0 en tirer."},
{"title": "Covid-19 : la Haute Autorit\u00e9 de sant\u00e9 recommande de ne vacciner que les enfants \u00e0 risque", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/30/1/0/7277/4851/110/74/60/0/d9a4cc1_286562386-667732.jpg", "description": "L\u2019instance recommande d\u2019\u00ab\u00a0\u00e9largir d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent\u00a0\u00bb l\u2019administration du vaccin Pfizer aux enfants \u00ab\u00a0\u00e0 risque de forme grave\u00a0\u00bb, mais renvoie la g\u00e9n\u00e9ralisation en France \u00e0 plus tard."},
{"title": "Devant le Congr\u00e8s am\u00e9ricain, une lanceuse d\u2019alerte compare Facebook \u00e0 \u00ab l\u2019industrie du tabac \u00bb et appelle \u00e0 sa r\u00e9gulation", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/05/0/0/3499/2333/110/74/60/0/01c5e6d_83390369ba424ab39d78c03652c24a2f-83390369ba424ab39d78c03652c24a2f-0.jpg", "description": "L\u2019audition au S\u00e9nat de Frances Haugen, qui a transmis des milliers de pages de documents internes de l\u2019entreprise \u00e0 des m\u00e9dias et des r\u00e9gulateurs, \u00e9tait le point culminant d\u2019une s\u00e9rie de mises en cause."},
{"title": "Facebook : Frances Haugen, une lanceuse d\u2019alerte \u00e0 la d\u00e9marche tr\u00e8s structur\u00e9e", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/05/0/0/3499/2333/110/74/60/0/8ba2a94_17660334-737663.jpg", "description": "La sp\u00e9cialiste des \u00ab\u00a0classements algorithmiques\u00a0\u00bb a quitt\u00e9 le r\u00e9seau social en emportant des milliers de documents de forums internes et organise, depuis ses r\u00e9v\u00e9lations, une sortie m\u00e9diatique et politique millim\u00e9tr\u00e9e."},
{"title": "Une lanceuse d\u2019alerte accuse Facebook de \u00ab choisir le profit plut\u00f4t que la s\u00e9curit\u00e9 \u00bb de ses utilisateurs", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/03/0/9/3481/2321/110/74/60/0/c664b80_fw1-facebook-whistleblower-clegg-1003-11.jpg", "description": "Frances Haugen, ancienne ing\u00e9nieure chef de produit chez Facebook, a fourni des documents au \u00ab\u00a0Wall Street Journal\u00a0\u00bb, qui a publi\u00e9 en septembre une grande enqu\u00eate sur le r\u00e9seau social."},
{"title": "Sant\u00e9 mentale des adolescents : Instagram mis en difficult\u00e9 par les s\u00e9nateurs am\u00e9ricains", "image": "https://img.lemde.fr/2021/09/27/0/226/4548/3032/110/74/60/0/34d28be_5721808-01-06.jpg", "description": "Une haute responsable de Facebook \u00e9tait entendue par les s\u00e9nateurs am\u00e9ricains apr\u00e8s une s\u00e9rie de r\u00e9v\u00e9lations du \u00ab\u00a0Wall Street Journal\u00a0\u00bb montrant que l\u2019entreprise avait conscience des impacts n\u00e9gatifs de ses services sur les adolescents."},
{"title": "Facebook accus\u00e9 d\u2019inaction face \u00e0 des d\u00e9rives cr\u00e9\u00e9es par ses applications", "image": "https://img.lemde.fr/2021/09/16/0/0/4555/3037/110/74/60/0/7db48c0_a75ee0291c8b45ff8d0b9b6eda7dcce5-a75ee0291c8b45ff8d0b9b6eda7dcce5-0.jpg", "description": "Le \u00ab Wall Street Journal \u00bb r\u00e9v\u00e8le que le r\u00e9seau social, alert\u00e9 par des \u00e9tudes internes, a omis de corriger certains biais ou usages de ses services."},
{"title": "Omicron : P\u00e9kin reconna\u00eet que le variant complique les JO d\u2019hiver, mise en garde du PDG de Moderna", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/30/0/54/3391/2261/110/74/60/0/485a382_ppptok709-health-coronavirus-variant-japan-1130-11.jpg", "description": "La Chine a reconnu mardi que le nouveau variant serait synonyme de difficult\u00e9s suppl\u00e9mentaires pour l\u2019organisation des Jeux olympiques d\u2019hiver de P\u00e9kin en f\u00e9vrier."},
{"title": "Pour les parents, le dilemme de la vaccination des enfants de moins de 12 ans contre le Covid-19", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/30/0/0/3499/2333/110/74/60/0/2132552_712358278-859275.jpg", "description": "Alors que la Haute Autorit\u00e9 de sant\u00e9 recommande la prudence, nombreux sont les parents \u00e0 s\u2019interroger sur le b\u00e9n\u00e9fice individuel et collectif \u00e0 en tirer."},
{"title": "\u00ab La strat\u00e9gie vaccins anti-Covid-19 propos\u00e9e par les Nations unies est trop simpliste \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2020/05/11/4/0/3495/2331/110/74/60/0/1c1e94f_GGGKHA02_HEALTH-CORONAVIRUS-YEMEN_0511_11.JPG", "description": "Viser un niveau uniforme de couverture vaccinale dans tous les pays revient \u00e0 gaspiller des ressources, explique, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, Isabelle Defourny, m\u00e9decin et directrice des op\u00e9rations de MSF, qui pr\u00e9conise de se concentrer sur \u00ab\u00a0les personnes les plus \u00e0 risque dans les zones les plus affect\u00e9es par le virus\u00a0\u00bb."},
{"title": "Covid-19 : de nouvelles mod\u00e9lisations de l\u2019Institut Pasteur confirment l\u2019int\u00e9r\u00eat d\u2019\u00e9tendre le rappel vaccinal", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/27/0/0/5568/3712/110/74/60/0/e9d0a0b_5091841-01-06.jpg", "description": "Le pic des hospitalisations de la cinqui\u00e8me vague devrait se situer en janvier\u00a02022. En plus de la troisi\u00e8me dose, les comportements individuels seront cruciaux pour enrayer la circulation du virus."},
{"title": "Autonomie de la Guadeloupe : les enjeux d\u2019un d\u00e9bat n\u00e9cessaire", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/28/0/0/5407/3604/110/74/60/0/60c9145_553338558-667252.jpg", "description": "Le ministre des outre-mer, qui s\u2019est rendu aux Antilles, dimanche, a \u00e9voqu\u00e9 cette question vendredi soir alors qu\u2019il tentait d\u2019apporter des r\u00e9ponses \u00e0 la crise ouverte par le refus de l\u2019obligation vaccinale pour les soignants ou les pompiers."},
{"title": "Covid-19 : le variant Omicron se propage, \u00ab une course contre la montre \u00bb est engag\u00e9e, selon la pr\u00e9sidente de Commission europ\u00e9enne", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/28/0/0/5005/3336/110/74/60/0/4247add_5099487-01-06.jpg", "description": "En France, l\u2019identification du variant est \u00ab\u00a0une question d\u2019heures\u00a0\u00bb, estime Olivier V\u00e9ran. De plus en plus de pays europ\u00e9ens font \u00e9tat de cas av\u00e9r\u00e9s sur leur territoire."},
{"title": "\u00ab Des fois, on se demande pourquoi on travaille \u00bb : dans la Vienne, le blues du garagiste ind\u00e9pendant", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/23/0/0/4252/2834/110/74/60/0/49109ce_394955495-garagesebauto-114.jpg", "description": "Seb\u2019Auto, \u00e0 Saint-L\u00e9ger-de-Montbrillais (Vienne), est aux premi\u00e8res loges du bouleversement du march\u00e9 automobile\u00a0: diesel en chute libre, hybrides et \u00e9lectriques en hausse, occasions en plein boom. Le patron et ses employ\u00e9s doivent s\u2019adapter pour survivre."},
{"title": "Le p\u00e9trole de Total impose le silence et la peur en Ouganda", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/19/158/0/2763/1842/110/74/60/0/3efe265_867348601-fdhi-uganda-day01-7726.jpg", "description": "Dans ce pays pauvre et enclav\u00e9, un immense chantier, dans lequel le groupe fran\u00e7ais joue un r\u00f4le moteur, est critiqu\u00e9 pour ses cons\u00e9quences sur l\u2019environnement et les populations locales."},
{"title": "Dans le nord du Kenya, la s\u00e9cheresse affame les hommes et les b\u00eates", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/07/0/0/5398/3599/110/74/60/0/bdbfc35_5510cd56fe3548fca404d69b6f445b1b-5510cd56fe3548fca404d69b6f445b1b-0.jpg", "description": "Face au risque d\u2019ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire qui touche d\u00e9j\u00e0 2,5\u00a0millions de personnes, la r\u00e9ponse du gouvernement est lente \u00e0 se mettre en place."},
{"title": "Le climat est inscrit dans les stalagmites", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/19/150/0/3167/2104/110/74/60/0/8db412e_9904791-stalagmit.jpg", "description": "L\u2019\u00e9tude de concr\u00e9tions pr\u00e9lev\u00e9es en Chine a permis de pr\u00e9ciser l\u2019influence sur la mousson indienne de la fonte de la calotte groenlandaise il y a 140\u00a0000\u00a0ans."},
{"title": "Au Royaume-Uni, les bornes de recharge pour voiture \u00e9lectrique seront obligatoires dans les nouvelles constructions d\u00e8s 2022", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/05/0/42/3415/2277/110/74/60/0/f18a1f8_fw1-britain-rareearths-magnets-1105-11.jpg", "description": "Le gouvernement, qui esp\u00e8re 145\u00a0000\u00a0nouveaux points de recharge chaque ann\u00e9e, a fix\u00e9 \u00e0\u00a02030 l\u2019interdiction des ventes de nouveaux v\u00e9hicules essence et diesel."},
{"title": "Choisir sa banque selon ses convictions, l\u2019id\u00e9e fait son chemin", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/15/376/0/2823/1880/110/74/60/0/3143955_57162170-pns-6167160.jpg", "description": "Nombre de clients, surtout les jeunes actifs, estiment d\u00e9sormais que l\u2019usage que la banque fait de l\u2019argent d\u00e9pos\u00e9 sur un compte courant ou un livret est une question-cl\u00e9."},
{"title": "Climat : \u00ab Un effort massif d\u2019extension des surfaces bois\u00e9es doit \u00eatre accompli \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/19/21/0/4848/3229/110/74/60/0/b8ff826_664981443-pns-4686376.jpg", "description": "Six scientifiques des principaux organismes de recherche en \u00e9cologie des for\u00eats proposent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, de promouvoir une nouvelle forme de for\u00eats de plantation, enti\u00e8rement d\u00e9di\u00e9es \u00e0 l\u2019objectif d\u2019att\u00e9nuation du changement climatique."},
{"title": "M\u00e9tier : profileur de nuages", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/19/0/0/1088/725/110/74/60/0/c609898_17402646-nuages.png", "description": "En Ard\u00e8che, des scientifiques essaient de mieux comprendre la formation des nuages, afin d\u2019anticiper les \u00e9pisodes m\u00e9t\u00e9orologiques intenses."},
{"title": "\u00ab Coup de semonce \u00bb des p\u00eacheurs fran\u00e7ais pour r\u00e9clamer le respect de l\u2019accord de p\u00eache post-Brexit", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/25/0/0/5346/3564/110/74/60/0/eb98941_705175117-000-9rw2c2.jpg", "description": "Les professionnels se mobilisent, vendredi, en bloquant ponctuellement ports, ferries et l\u2019Eurotunnel pour que Londres leur d\u00e9livre les 237 licences de p\u00eache demand\u00e9es."},
{"title": "Les p\u00eacheurs fran\u00e7ais annoncent le blocage de ports et du tunnel sous la Manche pour les marchandises vendredi", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/20/81/0/4749/3166/110/74/60/0/5d802d7_387130563-567343.jpg", "description": "Onze mois apr\u00e8s le Brexit, environ 150\u00a0bateaux fran\u00e7ais attendent toujours les autorisations pour poser leurs filets dans les eaux britanniques."},
{"title": "P\u00eache post-Brexit : la France \u00ab continuera le combat \u00bb aupr\u00e8s des p\u00eacheurs, assure la ministre de la mer", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/17/0/6/6036/4024/110/74/60/0/14a7eec_5031042-01-06.jpg", "description": "Annick Girardin avait \u00e9voqu\u00e9, jeudi, la possibilit\u00e9 d\u2019indemnisation pour les p\u00eacheurs qui n\u2019obtiendraient pas de licence du Royaume-Uni, ce qui avait \u00e9t\u00e9 v\u00e9cu comme un aveu de \u00ab\u00a0d\u00e9faite\u00a0\u00bb par les professionnels de la fili\u00e8re."},
{"title": "Apr\u00e8s le Brexit, la France pr\u00eate \u00e0 l\u00e2cher sur les bateaux ?", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/20/0/0/8640/5760/110/74/60/0/b553d78_908433622-209664.jpg", "description": "Alors que la ministre de la mer avait pr\u00e9par\u00e9 les esprits \u00e0 un relatif \u00e9chec des n\u00e9gociations avec les Britanniques, Emmanuel Macron a tent\u00e9 de rassurer les p\u00eacheurs, vendredi."},
{"title": "\u00ab Nous ne l\u00e2cherons pas nos p\u00eacheurs \u00bb dans l\u2019affaire des licences post-Brexit, promet Emmanuel Macron", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/02/0/0/4999/3333/110/74/60/0/7ef30c0_22468475c8914b5e8424af56edeadaa5-22468475c8914b5e8424af56edeadaa5-0.jpg", "description": "L\u2019annonce, par la ministre de la mer, de possibles indemnisations pour certains p\u00eacheurs ne pouvant plus travailler a \u00e9t\u00e9 att\u00e9nu\u00e9e par le chef de l\u2019Etat, qui a ajout\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Avant No\u00ebl, la France aura pris une position.\u00a0\u00bb"},
{"title": "Crise de la p\u00eache : Christophe Castaner met en cause la responsabilit\u00e9 de Michel Barnier comme n\u00e9gociateur", "image": "https://img.lemde.fr/2020/12/24/0/0/3499/2333/110/74/60/0/23fbd1c_gdn-britain-eu-1224-1l.JPG", "description": "Le patron des d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9 a accus\u00e9, vendredi, l\u2019ancien n\u00e9gociateur du Brexit et candidat \u00e0 l\u2019investiture des R\u00e9publicains pour la pr\u00e9sidentielle de 2022 d\u2019\u00eatre en partie responsable de l\u2019\u00e9chec d\u2019un accord sur la p\u00eache avec les Britanniques."},
{"title": "Crise de la p\u00eache : les discussions entre Paris et Londres se poursuivent apr\u00e8s la rencontre entre deux secr\u00e9taires d\u2019Etat", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/04/0/1/1278/852/110/74/60/0/dd9e9d5_gdn-britain-eu-france-fishing-1104-11.jpg", "description": "Les secr\u00e9taires d\u2019Etat fran\u00e7ais et britannique Cl\u00e9ment Beaune et David Frost se sont rencontr\u00e9s jeudi. \u00ab\u00a0Il y a encore beaucoup de travail et des \u00e9carts de position importants\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 le premier. Les discussions doivent reprendre la semaine prochaine."},
{"title": "\u00ab Tout concourt aujourd\u2019hui \u00e0 alimenter la tension entre Paris et Londres \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/01/0/0/4441/2961/110/74/60/0/56cbec5_5931806-01-06.jpg", "description": "Les effets d\u00e9l\u00e9t\u00e8res du Brexit, l\u2019affaire des sous-marins australiens, le contexte de politique int\u00e9rieure de part et d\u2019autre de la Manche n\u2019ont eu de cesse d\u2019attiser les tensions entre la France et le Royaume-Uni, analyse Pauline Schnapper, professeure de civilisation britannique, dans une tribune pour \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "Licences de p\u00eache post-Brexit : le chalutier britannique \u00ab Cornelis \u00bb a quitt\u00e9 Le Havre", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/03/0/0/7839/5226/110/74/60/0/2a64500_5946551-01-06.jpg", "description": "Pour son avocat, le \u00ab\u00a0Cornelis-Gert-Jan\u00a0\u00bb et son capitaine n\u2019\u00e9taient que des pions utilis\u00e9s par la France dans son conflit avec le Royaume-Uni. De nouvelles discussions entre les deux pays doivent avoir lieu vendredi."},
{"title": "Guerre de la p\u00eache : Paris suspend ses menaces de sanctions contre Londres", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/01/0/0/4819/3212/110/74/60/0/a3817d8_5931943-01-06.jpg", "description": "Le ministre aux affaires europ\u00e9ennes, Cl\u00e9ment Beaune, a invit\u00e9 son homologue britannique, Lord David Frost, jeudi, sur les bords de Seine, pour redonner une chance au dialogue."},
{"title": "Au proc\u00e8s des attentats des 13-Novembre, le t\u00e9moignage d\u00e9cevant de l\u2019enqu\u00eateur belge \u00ab PFB 446 906 682 \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/26/131/489/1879/1253/110/74/60/0/bc797eb_492266049-aquindo-25nov-avocats-enque-teurs-belges-box-1.jpg", "description": "Quatre accus\u00e9s, dont Salah Abdeslam, ont refus\u00e9 de compara\u00eetre, jeudi, afin de protester contre le recours \u00e0 la visioconf\u00e9rence accord\u00e9 aux policiers belges. Le premier d\u2019entre eux a r\u00e9ussi l\u2019exploit d\u2019unifier contre lui le parquet, les parties civiles et la d\u00e9fense par son mutisme."},
{"title": "Au proc\u00e8s du 13-Novembre, le parcours vers le djihad du commando du Bataclan", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/20/14/0/3431/2287/110/74/60/0/2c4a151_177781188-aquindo-19nov-enque-teurs.jpg", "description": "Deux enqu\u00eateurs de la DGSI, vendredi, ont retrac\u00e9 la radicalisation de Samy Amimour, Foued Mohamed-Aggad et Isma\u00ebl Omar Mostefa\u00ef. Seul ce dernier avait baign\u00e9 depuis l\u2019enfance dans un \u00ab\u00a0environnement religieux fondamentaliste\u00a0\u00bb."},
{"title": "Au proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre, la bureaucratie de la barbarie", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/19/44/0/3995/2664/110/74/60/0/d21a390_381011284-aquindo-18nov-terroristes.jpg", "description": "Le proc\u00e8s est entr\u00e9, jeudi, dans le c\u0153ur de l\u2019enqu\u00eate. Deux t\u00e9moins ont d\u00e9cortiqu\u00e9 le fonctionnement de la cellule de l\u2019organisation Etat islamique charg\u00e9e de planifier les attaques et le parcours de certains de ses membres."},
{"title": "Au proc\u00e8s des attentats 13-Novembre, le t\u00e9moignage de Fran\u00e7ois Molins : \u00ab On n\u2019\u00e9tait pas pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 des attaques d\u2019une telle ampleur \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/18/70/103/3431/2287/110/74/60/0/f1701c7_807185376-aquindo-17nov-franc-ois-molins1.jpg", "description": "L\u2019ancien procureur de Paris a expliqu\u00e9 avec humilit\u00e9 les d\u00e9cisions qu\u2019il a prises dans les heures et les jours qui ont suivi les attaques."},
{"title": "Les attentats du 13-Novembre \u00e9taient-ils une riposte aux bombardements fran\u00e7ais ? Les \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse du proc\u00e8s", "image": "https://img.lemde.fr/2021/09/09/137/124/4580/3053/110/74/60/0/da044b2_949790955-brun-proces01006.jpg", "description": "La France a-t-elle \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e pour ce qu\u2019elle est ou pour ce qu\u2019elle fait\u00a0? Cette question traverse le proc\u00e8s depuis maintenant deux mois. Au fil des semaines, plusieurs \u00e9l\u00e9ments factuels ont \u00e9t\u00e9 apport\u00e9s aux d\u00e9bats. D\u00e9cryptage."},
{"title": "Au proc\u00e8s des attentats du 13 novembre 2015, le t\u00e9moin Fran\u00e7ois Hollande", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/11/64/0/3561/2374/110/74/60/0/ac78226_241747233-aquindo-10nov-franc-ois-hollande.jpg", "description": "Cit\u00e9 \u00e0 la barre, une premi\u00e8re pour un ex-pr\u00e9sident devant une cour d\u2019assises, l\u2019ancien chef de l\u2019Etat a d\u00e9fendu son bilan et la guerre contre l\u2019organisation Etat islamique."},
{"title": "Au proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre, les vies en pointill\u00e9 des \u00ab fr\u00e8res \u00bb de Molenbeek", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/06/0/490/3085/2057/110/74/60/0/1c8c450_406045705-aquindo-5nov-usman-attou-krayem.jpg", "description": "Cette semaine, les quatorze accus\u00e9s ont longuement r\u00e9pondu \u00e0 leur interrogatoire de personnalit\u00e9 devant la cour d\u2019assises. Un exercice qui a permis d\u2019esquisser des parcours, souvent cantonn\u00e9s \u00e0 un petit p\u00e9rim\u00e8tre de la commune belge et marqu\u00e9s par le d\u00e9s\u0153uvrement."},
{"title": "Au proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre, la biographie expurg\u00e9e de quatre combattants de l\u2019Etat islamique", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/05/86/0/3463/2308/110/74/60/0/20af1cf_568932078-box-pre-venus.jpg", "description": "Sur les quatorze accus\u00e9s, quatre ont combattu en Syrie. Originaires de Tunisie, d\u2019Alg\u00e9rie, du Pakistan et de Su\u00e8de, ils ont racont\u00e9 la vie qu\u2019ils menaient avant de rejoindre l\u2019organisation terroriste."},
{"title": "Au proc\u00e8s du 13-Novembre, l\u2019aisance et les r\u00e9ponses subtiles de Mohamed Bakkali", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/04/1156/0/2975/1982/110/74/60/0/0727e7d_962383577-2021-11-04-aquindo-mohamed-bakkali.jpg", "description": "Le Belge de 34\u00a0ans est soup\u00e7onn\u00e9 d\u2019\u00eatre l\u2019un des logisticiens des attentats. Lors de son interrogatoire de personnalit\u00e9, il a \u00e9voqu\u00e9 devant la cour son enfance dans \u00ab\u00a0une famille unie\u00a0\u00bb, sa licence de sociologie pass\u00e9e en d\u00e9tention et son isolement carc\u00e9ral."},
{"title": "La \u00ab maison commune \u00bb, rassemblement des diff\u00e9rentes chapelles de la majorit\u00e9, lanc\u00e9e \u00e0 la Mutualit\u00e9", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/30/0/0/5899/3933/110/74/60/0/c03fd06_215822447-jmug211129062.jpg", "description": "L\u2019association Ensemble citoyens\u00a0!, qui r\u00e9unit les soutiens d\u2019Emmanuel Macron en vue de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2022, est officiellement n\u00e9e lundi 29 novembre \u00e0 Paris."},
{"title": "Eric Zemmour officialise sa candidature \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/30/0/190/1521/1014/110/74/60/0/0944693_835947548-zemmour.PNG", "description": "Le pol\u00e9miste d\u2019extr\u00eame droite a annonc\u00e9 sa d\u00e9cision dans une vid\u00e9o publi\u00e9e, mardi, sur les r\u00e9seaux sociaux, en lisant un texte aux accents dramatiques."},
{"title": "Election pr\u00e9sidentielle 2022 : La longue fin de campagne de Michel Barnier", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/28/0/0/5568/3712/110/74/60/0/e2d05eb_291791945-668649.jpg", "description": "L\u2019ancien commissaire europ\u00e9en, candidat \u00e0 l\u2019investiture LR, a donn\u00e9 un dernier meeting chez lui en Savoie, dimanche, devant 1\u00a0000 personnes."},
{"title": "Affaire Hulot : Matthieu Orphelin estime avoir \u00ab servi de fusible facile \u00bb pour l\u2019\u00e9quipe de campagne de Yannick Jadot", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/27/0/3/4026/2684/110/74/60/0/1460598_5095481-01-06.jpg", "description": "Porte-parole du candidat \u00e9cologiste \u00e0 la pr\u00e9sidentielle et proche de l\u2019ancien ministre Nicolas Hulot accus\u00e9 de viol et agressions sexuelles, Matthieu Orphelin affirme avoir \u00e9t\u00e9 mis en retrait de fa\u00e7on \u00ab\u00a0in\u00e9l\u00e9gante\u00a0\u00bb."},
{"title": "La r\u00e9daction de Franceinfo.fr en gr\u00e8ve le jour du d\u00e9bat des R\u00e9publicains", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/0/0/4769/3179/110/74/60/0/2925166_557540390-000-fs7u4.jpg", "description": "La gr\u00e8ve, qui implique environ 70\u00a0journalistes, devrait \u00eatre fortement suivie."},
{"title": "Val\u00e9rie P\u00e9cresse d\u00e9voile son projet de r\u00e9forme constitutionnelle \u00ab sur la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure et contre l\u2019islamisme \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/15/0/0/6720/4480/110/74/60/0/73f5942_867754864-cbi0947066.jpg", "description": "La candidate \u00e0 l\u2019investiture du parti Les R\u00e9publicains souhaite notamment \u00e9tendre le champ de la l\u00e9gitime d\u00e9fense, mettre en place des peines planchers et renforcer les pr\u00e9rogatives de la police municipale."},
{"title": "La majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle lance sa \u00ab maison commune \u00bb pour les \u00e9lections de 2022", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/0/0/2204/1469/110/74/60/0/118b9d2_301437742-img-7444.jpg", "description": "Les partis de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle \u2013 La R\u00e9publique en marche (LRM), le MoDem, Agir et Horizons \u2013 lancent lundi soir \u00e0 Paris une association politique commune pour pr\u00e9parer la pr\u00e9sidentielle et les l\u00e9gislatives de 2022."},
{"title": "\u00ab Fiasco \u00bb, \u00ab disqualifi\u00e9 \u00bb\u2026 Le doigt d\u2019honneur d\u2019Eric Zemmour au centre des critiques", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/27/1/0/5564/3709/110/74/60/0/cbec41a_5093809-01-06.jpg", "description": "L\u2019ancien chroniqueur de la cha\u00eene CNews, qui pourrait annoncer sa candidature \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2022 dans les prochains jours, a reconnu dimanche un geste \u00ab\u00a0fort in\u00e9l\u00e9gant\u00a0\u00bb au lendemain d\u2019un \u00e9change de doigts d\u2019honneur avec une passante \u00e0 Marseille."},
{"title": "Pr\u00e9sidentielle 2022 : de pol\u00e9miste \u00e0 candidat, la difficile mue d\u2019Eric Zemmour", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/27/0/0/3499/2333/110/74/60/0/e581e15_144590774-monge-myop-zemmour-18.jpg", "description": "Apr\u00e8s un d\u00e9placement d\u00e9sastreux \u00e0 Marseille, le pol\u00e9miste d\u2019extr\u00eame droite n\u2019affiche plus la m\u00eame \u00e9nergie qu\u2019au d\u00e9but de sa pr\u00e9campagne. Ses amis et soutiens parlent d\u2019une m\u00e9tamorphose avort\u00e9e."},
{"title": "\u00ab Le chaos migratoire orchestr\u00e9 par la Bi\u00e9lorussie et la Russie n\u2019a pas d\u00e9stabilis\u00e9 l\u2019Europe \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/15/0/52/2262/1508/110/74/60/0/8f4c042_91820a11485c4afcabc1032c7629145a-91820a11485c4afcabc1032c7629145a-0.jpg", "description": "Alexandre Loukachenko et Vladimir Poutine ont tent\u00e9 d\u2019obtenir un maximum d\u2019effets avec un minimum de moyens. Mais l\u2019Union europ\u00e9enne et l\u2019OTAN ripostent en \u00e9vitant le pi\u00e8ge de la spirale militaire, analyse la politologue Marie Mendras dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "\u00ab Le gouvernement polonais est le grand gagnant du conflit provoqu\u00e9 par Alexandre Loukachenko \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/16/140/0/2389/1587/110/74/60/0/dd1232a_177269675-000-par6369068.jpg", "description": "La pression migratoire \u00e0 la fronti\u00e8re entre Pologne et Bi\u00e9lorussie pousse les Vingt-sept \u00e0 faire bloc avec les conservateurs populistes au pouvoir \u00e0 Varsovie, explique Jacques Rupnik, sp\u00e9cialiste de l\u2019Europe centrale et orientale."},
{"title": "Pascal Brice, Daniel Cohn-Bendit et Romain Goupil : face \u00e0 la crise migratoire, \u00ab l\u2019UE ne peut pas se transformer en financeur de barbel\u00e9s \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/16/0/0/3072/2048/110/74/60/0/78fc3a6_5025544-01-06.jpg", "description": "L\u2019ex-directeur de l\u2019\u00a0l\u2019Office fran\u00e7ais de protection des r\u00e9fugi\u00e9s et apatrides, l\u2019ancien d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en et le r\u00e9alisateur pr\u00f4nent la fermet\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9gard du r\u00e9gime bi\u00e9lorusse et exigent un accueil digne et ma\u00eetris\u00e9 des r\u00e9fugi\u00e9s, pour des raisons humanitaires et \u00e9conomiques."},
{"title": "A la fronti\u00e8re entre la Bi\u00e9lorussie et la Pologne, des milliers de migrants vis\u00e9s par des canons \u00e0 eau et des gaz lacrymog\u00e8nes", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/16/47/0/2831/1887/110/74/60/0/680e7d8_b178836968cf45128357594448671d08-b178836968cf45128357594448671d08-0.jpg", "description": "Les autorit\u00e9s polonaises ont justifi\u00e9 ces charges, accusant certains migrants pr\u00e9sents \u00e0 la fronti\u00e8re d\u2019avoir attaqu\u00e9 des soldats avec des pierres en tentant d\u2019entrer dans le pays."},
{"title": "Crise UE-Bi\u00e9lorussie : Gabriel Attal \u00ab n\u2019a pas de le\u00e7on \u00e0 donner \u00bb \u00e0 la Pologne sur la construction d\u2019un mur \u00e0 sa fronti\u00e8re", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/16/0/21/2878/1919/110/74/60/0/3aee4a7_7a6027c31c11461ab2535bd29013dd6f-7a6027c31c11461ab2535bd29013dd6f-0.jpg", "description": "Le porte-parole du gouvernement a par ailleurs accus\u00e9 le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse de \u00ab\u00a0mise en sc\u00e8ne inhumaine et macabre\u00a0\u00bb des migrants visant \u00e0 \u00ab\u00a0fracturer\u00a0\u00bb l\u2019Europe et \u00ab\u00a0faire peur aux Europ\u00e9ens\u00a0\u00bb."},
{"title": "\u00ab Personne, en Europe, ne se fait d\u2019illusion sur le r\u00f4le de Moscou dans la crise avec la Bi\u00e9lorussie \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/16/129/603/2904/1936/110/74/60/0/894341a_390001583-000-9az7vj.jpg", "description": "Pour le chercheur Jean-Sylvestre Mongrenier, \u00ab la Russie voit d\u2019un bon \u0153il tout ce qui peut accro\u00eetre le d\u00e9sordre \u00bb dans l\u2019UE, et notamment la crise migratoire organis\u00e9e \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Pologne."},
{"title": "\u00ab La crise actuelle est la plus grave que nous ayons connue depuis trente ans \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/16/0/0/5568/3712/110/74/60/0/6e0ec53_585284999-605242.jpg", "description": "Le pr\u00e9sident de l\u2019Estonie, Alar Karis, qui a pris ses fonctions en octobre, estime que la situation aux fronti\u00e8res \u00ab\u00a0concerne toute l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0\u00bb."},
{"title": "L\u2019Ukraine, au c\u0153ur d\u2019un dialogue de sourds entre Paris et Moscou", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/16/207/0/4696/3130/110/74/60/0/bce66d2_277827713-195915.jpg", "description": "Emmanuel Macron et Vladimir Poutine se sont longuement entretenus par t\u00e9l\u00e9phone, lundi 15\u00a0novembre, sans parvenir \u00e0 s\u2019entendre sur le front ukrainien."},
{"title": "Crise \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Bi\u00e9lorussie : sous la pression de l\u2019Europe, Loukachenko joue l\u2019apaisement", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/16/0/0/4060/2706/110/74/60/0/a79b225_628542595-221513.jpg", "description": "A l\u2019occasion d\u2019un entretien par t\u00e9l\u00e9phone avec Angela Merkel, lundi, le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse a d\u00e9clar\u00e9 vouloir assurer le retour \u00ab\u00a0chez eux\u00a0\u00bb des migrants mass\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Pologne."},
{"title": "Un premier foyer de grippe aviaire en \u00e9levage d\u00e9tect\u00e9 dans le Nord", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/27/0/0/5568/3712/110/74/60/0/e7c9e05_208080081-grippe-aviaire.jpeg", "description": "La suspicion d\u2019infection fait suite \u00e0 un constat de mortalit\u00e9s anormales parmi les volailles de l\u2019\u00e9levage."},
{"title": "Covid-19 : le variant Omicron se propage, \u00ab une course contre la montre \u00bb est engag\u00e9e, selon la pr\u00e9sidente de Commission europ\u00e9enne", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/28/0/0/5005/3336/110/74/60/0/4247add_5099487-01-06.jpg", "description": "En France, l\u2019identification du variant est \u00ab\u00a0une question d\u2019heures\u00a0\u00bb, estime Olivier V\u00e9ran. De plus en plus de pays europ\u00e9ens font \u00e9tat de cas av\u00e9r\u00e9s sur leur territoire."},
{"title": "Mati\u00e8res premi\u00e8res : \u00ab Le poulet ne veut pas se faire plumer par l\u2019inflation \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/26/673/460/2070/1380/110/74/60/0/5aa4a35_435832659-000-1bv9qq.jpg", "description": "Alors que les n\u00e9gociations d\u00e9butent avec la distribution, les industriels font valoir la hausse du co\u00fbt des c\u00e9r\u00e9ales et le coup de chaud sur les prix du gaz, des emballages et des transports pour demander \u00e0 vendre plus cher leurs volailles."},
{"title": "A l\u2019h\u00f4pital de Munich, \u00ab nous en sommes \u00e0 prioriser des patients, \u00e0 bricoler \u00e0 droite \u00e0 gauche \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/27/0/0/4000/2662/110/74/60/0/d07ab46_349163324-arnepiepke-covidmunich-lemonde-fullres-35.jpg", "description": "Vendredi, la Bavi\u00e8re a pour la premi\u00e8re fois envoy\u00e9 des malades du Covid-19 dans un autre Land. La situation dans les h\u00f4pitaux y est alarmante."},
{"title": "En France, les \u00e9conomistes restent sereins malgr\u00e9 les incertitudes li\u00e9es au variant Omicron", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/26/0/0/4548/3032/110/74/60/0/80368ca_101552937-646038.jpg", "description": "Alors que tous les voyants \u00e9conomiques sont au vert, le taux de croissance attendu est toujours de 6,6\u00a0% \u00e0 7\u00a0% pour 2021, et de plus de 4\u00a0% pour 2022."},
{"title": "Avec le report de l\u2019obligation vaccinale \u00e0 la Guadeloupe, le gouvernement tente de trouver une sortie au conflit social", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/27/0/0/6000/4000/110/74/60/0/1889ece_878306676-olm-guadeloupe-60.jpg", "description": "Les soignants suspendus pourront \u00eatre r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s s\u2019ils acceptent un entretien individuel dans le cadre de la mission de dialogue initi\u00e9e par l\u2019Etat. Apr\u00e8s le 31\u00a0d\u00e9cembre, une \u00ab\u00a0r\u00e9orientation professionnelle\u00a0\u00bb leur sera propos\u00e9e."},
{"title": "D\u00e9sinformation et populisme : comment Florian Philippot a adapt\u00e9 son discours aux militants antivax", "image": "https://img.lemde.fr/2017/05/26/0/0/4270/2846/110/74/60/0/75e28f7_15431-1v4dlxf.zpwp8yf1or.jpg", "description": "Depuis le d\u00e9but de la pand\u00e9mie, le pr\u00e9sident des Patriotes a modifi\u00e9 ses messages, sur le fond comme dans la forme. Elargissant consid\u00e9rablement son audience au passage."},
{"title": "Ce que l\u2019on sait d\u2019Omicron, le nouveau variant qui menace la plan\u00e8te", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/26/43/0/3500/2333/110/74/60/0/1600fda_fw1-health-coronavirus-safrica-travel-1126-11.jpg", "description": "Si l\u2019OMS a class\u00e9 le B.1.1.529 comme variant \u00ab\u00a0pr\u00e9occupant\u00a0\u00bb, de nombreuses zones d\u2019ombre demeurent quant \u00e0 sa contagiosit\u00e9 et ses capacit\u00e9s d\u2019\u00e9chappement au vaccin."},
{"title": "Apr\u00e8s une r\u00e9union sans le Royaume-Uni, l\u2019UE affiche son unit\u00e9 sur la question des migrants dans la Manche", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/28/162/0/3898/2598/110/74/60/0/a316a2c_90465749-04.jpg", "description": "Pour l\u2019essentiel, c\u2019est le principe d\u2019une coop\u00e9ration polici\u00e8re et judiciaire renforc\u00e9e qui a \u00e9t\u00e9 act\u00e9 afin de lutter contre les passeurs, avec notamment le d\u00e9ploiement d\u2019un avion de la mission Frontex."},
{"title": "Lutte contre le trafic migratoire dans la Manche : G\u00e9rald Darmanin annonce le d\u00e9ploiement d\u2019un avion de Frontex", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/28/0/0/5336/3557/110/74/60/0/e885e77_3c4353d9e97f46f9bde91b20873a96c6-fdd09a012bb544429961038b136dfee8-0.jpg", "description": "Cet appareil va \u00ab survoler jour et nuit \u00bb la zone, de la France aux Pays-Bas, a pr\u00e9cis\u00e9 le ministre de l\u2019int\u00e9rieur fran\u00e7ais, dimanche, \u00e0 l\u2019issue d\u2019une r\u00e9union europ\u00e9enne visant \u00e0 renforcer la lutte contre le trafic migratoire."},
{"title": "Migrants dans la Manche : pour l\u2019Europe, c\u2019est \u00e0 Londres de g\u00e9rer le contr\u00f4le de ses fronti\u00e8res", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/27/0/0/5184/3456/110/74/60/0/84c86c8_efa0ba1a46cd463b9adf21197f288a7a-efa0ba1a46cd463b9adf21197f288a7a-0.jpg", "description": "Le Royaume-Uni \u00ab\u00a0a quitt\u00e9 l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0doit \u00e0 pr\u00e9sent d\u00e9cider comment organiser la gestion du contr\u00f4le de ses fronti\u00e8res\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 samedi la Commission europ\u00e9enne, en pleine crise entre Paris et Londres sur la question migratoire."},
{"title": "\u00ab Purs calculs \u00e9lectoraux \u00bb, \u00ab furie \u00bb de la France\u2026 la presse britannique se divise sur la crise entre Londres et Paris", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/26/0/0/6000/4000/110/74/60/0/748b177_01edd3087c7b46918a5ac088aa08465d-01edd3087c7b46918a5ac088aa08465d-0.jpg", "description": "Les m\u00e9dias d\u2019outre-Manche critiquent, pour les uns, la politique migratoire de Londres, pour les autres, le manque de contr\u00f4les sur les c\u00f4tes fran\u00e7aises."},
{"title": "Migrants dans la Manche : \u00ab La crise s\u2019explique par le Brexit qui agit comme un poison lent entre Paris et Londres \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/18/177/0/4252/2834/110/74/60/0/bc2fba0_256408451-19.jpg", "description": "Apr\u00e8s le naufrage de mercredi au large de Calais, qui a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 27 personnes, la tension entre Paris et Londres est mont\u00e9e d\u2019un cran. Nos journalistes Julia Pascual, sp\u00e9cialiste des questions d\u2019immigration, et C\u00e9cile Ducourtieux, correspondante du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb au Royaume-Uni, ont r\u00e9pondu \u00e0 vos questions."},
{"title": "Steffen Mau : \u00ab Sommes-nous pr\u00eats \u00e0 assumer les co\u00fbts politiques, sociaux et moraux d\u2019une Europe forteresse ? \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/25/1008/0/3024/2016/110/74/60/0/34fce32_687047041-the-didactic-wall-by-mladen-miljanovic-de-atil1-engraved-drawing-on-marble-2019.jpg", "description": "Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le sociologue allemand explique que, depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, les \u00ab\u00a0murs-fronti\u00e8res\u00a0\u00bb se multiplient. Si leur objectif est souvent d\u2019emp\u00eacher l\u2019arriv\u00e9e de migrants, il s\u2019agit aussi parfois, pour un Etat, d\u2019affirmer sa souverainet\u00e9 face \u00e0 un voisin per\u00e7u comme mena\u00e7ant."},
{"title": "Contre l\u2019Europe, l\u2019arme migratoire des r\u00e9gimes autoritaires", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/25/0/0/4896/3264/110/74/60/0/2c02ae1_508434718-dscf2986-edit2.jpg", "description": "De Kadhafi \u00e0 Loukachenko, les dictateurs ont utilis\u00e9 les r\u00e9fugi\u00e9s pour faire pression sur l\u2019Union europ\u00e9nne qui n\u2019a cess\u00e9 d\u2019accro\u00eetre sa d\u00e9pendance en d\u00e9l\u00e9guant les contr\u00f4les \u00e0 des pays tiers. Dans ce processus, la crise enclench\u00e9e par la Bi\u00e9lorussie marque un nouveau tournant."},
{"title": "\u00ab France 2030 \u00bb : \u00ab La dynamique de changement se joue dans nos \u00e9coles de commerce et de gestion \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/13/0/0/3600/2400/110/74/60/0/81548c9_291131323-macron-plan-2030-23.jpg", "description": "Il est imp\u00e9ratif d\u2019orienter l\u2019enseignement des \u00ab\u00a0business schools\u00a0\u00bb vers le management durable, explique Patrick d\u2019Humi\u00e8res, expert des relations entre les entreprises et la soci\u00e9t\u00e9, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "Lorenzo Viotti, 31 ans, l\u2019h\u00e9ritier qui veut faire \u00e9clater la bulle luxueuse de la musique classique", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/18/0/0/3250/2166/110/74/60/0/846801c_478633541-rea-298797-060.jpg", "description": "La Rel\u00e8ve. Tous les mois, \u00ab\u00a0Le Monde Campus\u00a0\u00bb rencontre un jeune qui bouscule les normes. Chef d\u2019orchestre, Lorenzo Viotti aimerait bien \u00ab\u00a0d\u00e9poussi\u00e9rer\u00a0\u00bb les codes de la musique classique, un tantinet trop fig\u00e9s pour cet amateur de rap et d\u2019Instagram."},
{"title": "A Bruxelles, le refuge des \u00ab brebis galeuses \u00bb de Parcoursup", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/01/0/0/4300/2866/110/74/60/0/005e68a_141204816-e-tudiants-franc-ais-ulb-023.jpg", "description": "Pr\u00e8s de 5\u00a0000 \u00e9tudiants fran\u00e7ais sont inscrits \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 libre de Bruxelles faute de trouver une place dans leur pays. Une population en augmentation constante, qui commence \u00e0 \u00eatre difficile \u00e0 g\u00e9rer pour l\u2019\u00e9tablissement belge."},
{"title": "La longue marche des avocats issus de la diversit\u00e9", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/14/360/0/1000/664/110/74/60/0/77178b2_254321161-web-avocats-4.jpg", "description": "A parcours et CV \u00e9gaux avec leurs confr\u00e8res venus de milieux plus ais\u00e9s, ces jeunes juristes ont beaucoup de mal \u00e0 int\u00e9grer les grands cabinets parisiens. Et quand ils y parviennent, on leur reproche souvent de ne pas ma\u00eetriser les codes."},
{"title": "Sciences Po Paris : plus que trois candidats en lice pour la direction", "image": "https://img.lemde.fr/2018/02/07/0/0/5472/3648/110/74/60/0/bb97b05_8431-1l2ajns.pedkl.jpg", "description": "La commission charg\u00e9e d\u2019organiser la succession de Fr\u00e9d\u00e9ric Mion a retenu trois noms - Olivier Faron, Christine Musselin, Mathias Vicherat - sur lesquels les deux conseils de gouvernance de l\u2019\u00e9tablissement voteront les 9 et 10\u00a0novembre."},
{"title": "\u00ab Laissez-nous vivre ! \u00bb : dans le B\u00e9arn, les r\u00eaves et les cauchemars des enfants d\u2019agriculteurs", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/02/0/0/5749/3833/110/74/60/0/a597b14_481022227-lgeau-lycee-agricole-fragment94.jpg", "description": "Au lyc\u00e9e agricole de Pau-Montardon, s\u2019\u00e9panouit une jeunesse rurale dont l\u2019horizon est souvent la reprise de l\u2019exploitation familiale. Un destin tout trac\u00e9 qui s\u00e9curise l\u2019avenir mais qui comprend aussi son lot d\u2019inqui\u00e9tudes."},
{"title": "Quinze membres de l\u2019Acad\u00e9mie des sciences alertent : \u00ab Pour arr\u00eater le d\u00e9clin de la recherche fran\u00e7aise, il est urgent de r\u00e9agir \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/18/0/11/5685/3790/110/74/60/0/123b223_207304435-000-9mh89w.jpg", "description": "La crise li\u00e9e \u00e0 la pand\u00e9mie a mis en \u00e9vidence les faiblesses de la recherche et de l\u2019innovation, pointe un collectif de scientifiques qui propose, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, \u00ab sept actions \u00bb d\u2019envergure, notamment l\u2019augmentation des financements et un plus grand poids politique accord\u00e9 \u00e0 la science."},
{"title": "\u00ab Le point de vue des transfuges offre un regard ac\u00e9r\u00e9 sur l\u2019arbitraire des hi\u00e9rarchies sociales \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/05/14/3/67/4854/3236/110/74/60/0/8a8f0d5_926397250-pns-4803641.jpg", "description": "Pour ces individus, de plus en plus nombreux \u00e0 faire le r\u00e9cit de leur voyage entre deux classes sociales, la prise de parole a une valeur lib\u00e9ratrice, observe le sociologue Paul Pasquali."},
{"title": "Le paradoxe des \u00ab transclasses \u00bb, h\u00e9ros malgr\u00e9 eux", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/18/90/0/7542/5028/110/74/60/0/fe0a6a4_615603657-comingoutsocial-clr-01.jpg", "description": "Les r\u00e9cits de \u00ab\u00a0coming out social\u00a0\u00bb, qui racontent les difficult\u00e9s rencontr\u00e9es lors du passage d\u2019un milieu \u00e0 un autre via les \u00e9tudes sup\u00e9rieures, se multiplient dans le monde de l\u2019\u00e9dition ou sur les r\u00e9seaux sociaux. Au risque de masquer la r\u00e9alit\u00e9 d\u2019un syst\u00e8me toujours peu inclusif pour les jeunes issus de milieux d\u00e9favoris\u00e9s."},
{"title": "Audrey, Jacques, St\u00e9phane, histoires d\u2019enfants plac\u00e9s : la possibilit\u00e9 d\u2019une autre vie", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/07/4/0/5739/3826/110/74/60/0/44bd5fc_313075512-14-les-matins-bleus-st-remy.jpg", "description": "La maison d\u2019accueil des Matins bleus, en Provence, offre un refuge \u00e0 des enfants que la vie a d\u00e9j\u00e0 malmen\u00e9s. Certains parviennent \u00e0 y briser les m\u00e9canismes de la reproduction et puisent dans leur parcours une force suppl\u00e9mentaire."},
{"title": "Clochemerle \u00e0 Crozon, paradis breton \u00e0 l\u2019heure du tourisme de masse", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/12/1551/0/2667/1774/110/74/60/0/fb07a9c_154480060-20210902-jmf4434.jpg", "description": "La plage de la Palue, haut lieu du surf breton, est victime de son succ\u00e8s, qui use les riverains et la nature. A Crozon, commune du Finist\u00e8re, la mairie a d\u00e9cid\u00e9 de passer \u00e0 l\u2019action, quitte \u00e0 faire des m\u00e9contents."},
{"title": "A bord des cars Macron, la France \u00e0 tr\u00e8s petite vitesse", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/05/0/0/5617/3744/110/74/60/0/23c0c3d_101819678-vfs02714.jpg", "description": "Il y a six ans, la loi Macron lib\u00e9ralisait le march\u00e9 des cars priv\u00e9s longue distance. Des bus low cost qui ont facilit\u00e9 la mobilit\u00e9 d\u2019\u00e9tudiants, de jeunes actifs, de retrait\u00e9s modestes mais aussi d\u2019habitants de territoires d\u00e9laiss\u00e9s par le rail."},
{"title": "Transpiration, r\u00eaves de reconversion et retraite sportive : en roue libre au bord de la Loire", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/12/95/0/2500/1666/110/74/60/0/33cb6a7_494327635-dyp2.jpg", "description": "Sur l\u2019itin\u00e9raire cyclotouriste le plus emprunt\u00e9 de France, des jeunes parlent apocalypse en p\u00e9dalant et jurent de ne plus prendre l\u2019avion, tandis que les retrait\u00e9s se d\u00e9couvrent de nouveaux horizons."},
{"title": "Au Controis-en-Sologne, couple pr\u00e9sidentiel cherche successeur d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/07/0/0/1500/1000/110/74/60/0/fa8492d_432264552-fragments-sergetrinel-web-01.jpg", "description": "Depuis plus de vingt ans, Ren\u00e9e et Serge Trinel, 75\u00a0ans, pilotent avec d\u00e9vouement le comit\u00e9 des f\u00eates de la commune du Loir-et-Cher. A l\u2019heure de passer la main, les deux retrait\u00e9s craignent un d\u00e9litement de la vie associative."},
{"title": "De Moscou \u00e0 J\u00e9rusalem, 900 m\u00e8tres, des moutons \u00e0 foison, et cette fichue fibre qui n\u2019arrive pas", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/06/0/0/3000/2000/110/74/60/0/1431fb7_533801564-odhra-n-dunne-moscou-jersualem70.jpg", "description": "Dans les Vosges, deux hameaux, dont l\u2019origine du nom demeure confuse, entourent le village de Gruey-l\u00e8s-Surance. Une communaut\u00e9 agricole \u00e0 part, o\u00f9 l\u2019on se l\u00e8ve t\u00f4t pour gagner pas grand-chose. Mais o\u00f9, pour rien au monde, on ne partirait habiter en ville."},
{"title": "Au lyc\u00e9e Newton, pr\u00e9pa \u00e0 Clichy-la-Garenne, on continue \u00e0 croire en l\u2019ascenseur social", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/04/1207/0/3937/2614/110/74/60/0/cc53ec7_799581594-img-5254.jpg", "description": "Dans les Hauts-de-Seine, l\u2019\u00e9quipe p\u00e9dagogique du lyc\u00e9e Newton essaie avec un certain succ\u00e8s de tirer vers le haut des \u00e9l\u00e8ves de tous les milieux, moins brillants sur le papier que ceux d\u2019\u00e9tablissements prestigieux."},
{"title": "\u00ab Les \u00e9coles publiques sous contrat risquent d\u2019ajouter au ph\u00e9nom\u00e8ne de s\u00e9gr\u00e9gation \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2019/11/29/0/0/4769/3179/110/74/60/0/620ead9_Bs23MQerJYXgfFPq39nwd_oH.jpg", "description": "Deux universitaires sp\u00e9cialistes des politiques scolaires, Philippe Bongrand et l\u2019Am\u00e9ricain Samuel Abrams, soulignent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le bilan m\u00e9diocre des \u00ab\u00a0charters schools\u00a0\u00bb, ces \u00e9tablissements am\u00e9ricains qui inspirent le programme \u00e9ducatif de Val\u00e9rie P\u00e9cresse, candidate \u00e0 l\u2019investiture LR pour l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle."},
{"title": "\u00ab Grande S\u00e9cu \u00bb : \u00ab Les primes des compl\u00e9mentaires sont doublement in\u00e9galitaires, aux d\u00e9pens des plus pauvres et des plus \u00e2g\u00e9s \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/26/0/0/5760/3840/110/74/60/0/f84bae0_99728504-pns-6307555.jpg", "description": "Le pr\u00e9sident du Syndicat des audioproth\u00e9sistes, Luis Godinho, rappelle, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que le syst\u00e8me actuel d\u2019articulation entre assurance-maladie et assurances-sant\u00e9 cache de forts \u00e9carts entre cat\u00e9gories d\u2019usagers, et estime que le statu quo n\u2019est pas tenable."},
{"title": "Allongement du d\u00e9lai d\u2019IVG : les d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9 imposent le d\u00e9bat", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/0/0/5760/3840/110/74/60/0/56a13ec_842210065-10437552183-9525d47230-o.jpg", "description": "L\u2019Assembl\u00e9e nationale examine en deuxi\u00e8me lecture, \u00e0 partir de lundi, une proposition de loi en faveur de l\u2019allongement du d\u00e9lai de douze \u00e0 quatorze semaines, soutenue par les \u00e9lus de la majorit\u00e9 contre l\u2019avis de l\u2019ex\u00e9cutif."},
{"title": "Immobilier : attention aux dossiers de location falsifi\u00e9s", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/26/2629/0/5315/3532/110/74/60/0/ec1fe8e_76072625-pns-3045130.jpg", "description": "Gonfler ses revenus ou mentir sur sa situation professionnelle peut \u00eatre tentant pour obtenir un logement. Comment le propri\u00e9taire peut-il v\u00e9rifier les documents fournis\u00a0? Comment le locataire peut-il lustrer son dossier sans tricher\u00a0? Quelques conseils."},
{"title": "Am\u00e9lie de Montchalin : avec la suppression de l\u2019ENA, \u00ab le but est de sortir du classement des \u00e9l\u00e8ves \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/27/717/0/3984/2647/110/74/60/0/5acf6a6_877974112-daj21025d06.JPG", "description": "La ministre de la transformation et de la fonction publiques, Am\u00e9lie de Montchalin, pr\u00e9cise les contours du nouvel Institut national du service public, qui devra permettre de \u00ab\u00a0recruter des hauts fonctionnaires l\u00e0 o\u00f9 l\u2019Etat en a besoin\u00a0\u00bb."},
{"title": "\u00ab Le d\u00e9doublement des CP et CE1 repose sur une logique chiffr\u00e9e dont l\u2019efficacit\u00e9 reste encore \u00e0 d\u00e9montrer \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2019/11/18/0/0/5568/3712/110/74/60/0/86cd780_6s5vUWxaCc15cYGg7Nqjt4Tb.jpg", "description": "Yannick Trigance, conseiller r\u00e9gional d\u2019Ile-de-France et secr\u00e9taire national charg\u00e9 de l\u2019\u00e9ducation au sein du PS, estime, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que le ministre de l\u2019\u00e9ducation Jean-Michel Blanquer se satisfait un peu trop vite des mesures prises dans les \u00e9coles primaires des r\u00e9seaux prioritaires."},
{"title": "Miss Nevada, une reine de beaut\u00e9 transgenre en campagne", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/23/53/0/975/645/110/74/60/0/63496cd_154953-3248316.jpg", "description": "Kataluna Enriquez deviendra le 29\u00a0novembre la premi\u00e8re femme transgenre \u00e0 participer au concours de Miss USA. Une occasion en or pour la jeune Am\u00e9ricaine d\u2019origine philippine de faire \u00e9voluer le regard sur la communaut\u00e9 LGBTQ\u00a0+."},
{"title": "\u00ab Nos dirigeants sont rest\u00e9s sourds au cri d\u2019alarme des soignants sur la d\u00e9gradation de l\u2019h\u00f4pital public \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2020/11/13/0/0/6720/4480/110/74/60/0/561d215_b8864f18eb004ddd91cc6197e054c9be-b8864f18eb004ddd91cc6197e054c9be-0.jpg", "description": "Le Covid a acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 une crise des h\u00f4pitaux d\u00e9nonc\u00e9e depuis longtemps par les personnels, explique, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le m\u00e9decin anesth\u00e9siste-r\u00e9animateur Philippe Bizouarn, qui d\u00e9plore l\u2019absence de r\u00e9action de la part du gouvernement et son \u00ab\u00a0cynisme\u00a0\u00bb."},
{"title": "Nissan annonce son grand plan \u00e9lectrique \u00e0 15 milliards d\u2019euros", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/4/369/4217/2811/110/74/60/0/f13b2d1_468684957-000-9rv4hl.jpg", "description": "Le constructeur japonais s\u2019appuiera sur une technologie de batterie solide d\u00e9velopp\u00e9e en interne, et dont son alli\u00e9 fran\u00e7ais Renault pourrait profiter."},
{"title": "France-Italie : renforcer une \u00e9vidente proximit\u00e9", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/0/0/7772/5181/110/74/60/0/e1b2ada_643028908-659739.jpg", "description": "Entre les deux pays, \u00e0 la fois tr\u00e8s proches et subtilement diff\u00e9rents, les incompr\u00e9hensions sont nombreuses. Le trait\u00e9 du Quirinal, sign\u00e9 vendredi 26\u00a0novembre pour renforcer la coop\u00e9ration entre Paris et Rome, permettra de cr\u00e9er des m\u00e9canismes pour d\u00e9samorcer les crises, ainsi que des syst\u00e8mes de convergence."},
{"title": "\u00ab Inflation : esp\u00e9rons que les ann\u00e9es 2020 ne ressemblent pas aux ann\u00e9es 1970 \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/0/0/5842/3894/110/74/60/0/a4f8952_195924335-241383.jpg", "description": "L\u2019exp\u00e9rience d\u2019Arthur Burns, pr\u00e9sident de la Fed de 1970 \u00e0 1978 et consid\u00e9r\u00e9 comme l\u2019un des responsables de la longue stagflation de cette p\u00e9riode, peut nous \u00e9clairer sur les erreurs \u00e0 \u00e9viter aujourd\u2019hui, estime dans sa chronique St\u00e9phane Lauer, \u00e9ditorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "Migrants dans la Manche : G\u00e9rald Darmanin appelle le Royaume-Uni \u00e0 ouvrir une voie l\u00e9gale d\u2019immigration", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/0/4/3492/2328/110/74/60/0/66e7c43_hs-pxp-34-global-poy-2021-1124-11.jpg", "description": "Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur fran\u00e7ais a \u00e9galement affirm\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019un accord entre l\u2019Union europ\u00e9enne et le Royaume-Uni et pr\u00e9cis\u00e9 que Jean Castex \u00e9crirait mardi \u00e0 Boris Johnson pour lui proposer un accord."},
{"title": "Isra\u00ebl donne son feu vert \u00e0 l\u2019immigration de 3 000 Ethiopiens", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/11/0/4600/3066/110/74/60/0/3f4d505_633931556-000-nic6448937.jpg", "description": "Ces personnes accueillies au nom du regroupement familial sont des Falashmoras, une communaut\u00e9 convertie de force au christianisme et qui affirme descendre des juifs d\u2019Ethiopie."},
{"title": "La Chine, n\u00e9gociatrice tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9e de l\u2019accord sur le nucl\u00e9aire iranien", "image": "https://img.lemde.fr/2021/03/27/0/383/2893/1929/110/74/60/0/e8f5c1f_5483999-01-06.jpg", "description": "P\u00e9kin cherche \u00e0 appronfondir sa coop\u00e9ration avec T\u00e9h\u00e9ran pour s\u2019imposer davantage au Proche-Orient."},
{"title": "Yan Marchal, satiriste fran\u00e7ais amateur, persona non grata en Tha\u00eflande", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/19/0/0/3840/2560/110/74/60/0/3d1bc44_f52210f428184d878f54ccfa565d105d-aa130e9c2e6e4daa9dbfd8eef17bbf0d-0.jpg", "description": "Cet entrepreneur fran\u00e7ais qui vit \u00e0 Bangkok depuis 2003 avait pour hobby la satire du gouvernement et des ultraroyalistes sur TikTok."},
{"title": "L\u2019Afrique du Sud s\u2019estime \u00ab injustement discrimin\u00e9e \u00bb apr\u00e8s l\u2019apparition du variant Omicron", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/27/0/0/4500/3000/110/74/60/0/9e8aac5_5092516-01-06.jpg", "description": "Les autorit\u00e9s d\u00e9noncent le non-respect des engagements du G20, qui s\u2019\u00e9tait promis de stimuler les d\u00e9placements internationaux."},
{"title": "Sommet Chine-Afrique : le S\u00e9n\u00e9gal souhaite un soutien de P\u00e9kin au Sahel", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/26/8/0/3248/2165/110/74/60/0/6153244_4331669-2018-07-21t165609z-631912184-rc1645cff6f0-rtrmadp-3-senegal-china.JPG", "description": "La Chine est le plus important partenaire commercial du continent, les \u00e9changes directs s\u2019\u00e9tant \u00e9lev\u00e9s \u00e0 plus de 200\u00a0milliards de dollars en\u00a02019 selon les autorit\u00e9s chinoises."},
{"title": "Double dose de plaisir, Blacks mat\u00e9es et rap de la d\u00e9faite, ce qu\u2019il fallait (aussi) retenir du week-end sportif", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/20/0/0/2874/1916/110/74/60/0/3958b28_5051784-01-06.jpg", "description": "Parce qu\u2019il n\u2019y a pas que le football dans la vie, tour d\u2019horizon de l\u2019actualit\u00e9 sportive \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de laquelle vous auriez pu passer."},
{"title": "L\u2019arr\u00eat du match entre l\u2019OL et l\u2019OM, une triste soir\u00e9e qui refl\u00e8te les probl\u00e8mes de la Ligue 1", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/21/159/0/4000/2666/110/74/60/0/2426b76_5060558-01-06.jpg", "description": "Arr\u00eat\u00e9 d\u00e8s la quatri\u00e8me minute \u00e0 la suite d\u2019un jet de bouteille d\u2019eau sur Dimitri Payet, le match n\u2019a jamais repris. Peut-\u00eatre l\u2019incident de trop dans un championnat marqu\u00e9 par les d\u00e9bordements."},
{"title": "\u00ab Ils veulent se montrer, gagner des dollars, changer le cours de leur vie \u00bb : l\u2019\u00e9cole africaine du MMA", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/01/0/0/5274/3516/110/74/60/0/89f0a5b_126654735-cabdali-sen-mma-plage-12.jpg", "description": "Au S\u00e9n\u00e9gal, o\u00f9 la lutte avec frappe \u00e0 mains nues est une discipline ancestrale, de nombreux jeunes issus de milieux modestes r\u00eavent d\u2019un avenir professionnel dans les \u00ab\u00a0mixed martial arts\u00a0\u00bb, un sport de combat bien plus violent."},
{"title": "Le match d\u00e9finitivement arr\u00eat\u00e9 apr\u00e8s un jet de bouteille sur Dimitri Payet", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/21/100/0/3700/2466/110/74/60/0/82ca180_5060556-01-06.jpg", "description": "Le joueur marseillais avait d\u00e9j\u00e0 subi un incident similaire lors d\u2019un match de championnat \u00e0 Nice au mois d\u2019ao\u00fbt."},
{"title": "Ligue 1 : Lens victime d\u2019un coup de tonnerre \u00e0 Brest, Saint-Etienne reverdit", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/21/27/0/5296/3530/110/74/60/0/e96e678_5057943-01-06.jpg", "description": "La 14e journ\u00e9e du championnat de France a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e, dimanche, par la lourde d\u00e9faite des Lensois et le but exceptionnel du St\u00e9phanois Miguel Trauco."},
{"title": "Michel Platini : \u00ab Il \u00e9tait totalement impossible pour Nicolas Sarkozy d\u2019influencer mon vote \u00bb sur le choix du Qatar pour le Mondial 2022", "image": "https://img.lemde.fr/2015/12/11/0/0/3763/2509/110/74/60/0/c539ef0_5904041-01-06.jpg", "description": "Un an avant l\u2019organisation de la Coupe du monde 2022 de football au Qatar, l\u2019ex-pr\u00e9sident de l\u2019UEFA revient, dans un entretien avec \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb, sur son vote controvers\u00e9 en faveur de l\u2019\u00e9mirat."},
{"title": "Lyon-Marseille en direct : arr\u00eat d\u00e9finitif de la rencontre", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/21/0/0/3000/2000/110/74/60/0/237c01b_434b42254bb84ef798e8c7df49f84211-434b42254bb84ef798e8c7df49f84211-0.jpg", "description": "La partie entre Lyon et Marseille est d\u00e9finitivement arr\u00eat\u00e9e, apr\u00e8s pr\u00e8s de deux heures d\u2019interruption, suite \u00e0 un jet de bouteille sur le Marseillais Dimitri Payet."},
{"title": "Huiti\u00e8me titre mondial en rallye pour S\u00e9bastien Ogier", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/19/0/0/5568/3712/110/74/60/0/dae7138_5043854-01-06.jpg", "description": "A Monza, le pilote fran\u00e7ais, qui ne disputera pas le championnat du monde l\u2019an prochain, a r\u00e9ussi sa sortie. En d\u00e9pit d\u2019un palmar\u00e8s exceptionnel, il n\u2019\u00e9galera pas le record de neuf titres mondiaux de S\u00e9bastien Loeb."},
{"title": "Manchester United renvoie son entra\u00eeneur Ole Gunnar Solskjaer", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/20/0/0/3400/2266/110/74/60/0/04255cf_5052145-01-06.jpg", "description": "Le d\u00e9part du Norv\u00e9gien survient apr\u00e8s une nouvelle lourde d\u00e9faite en championnat, la cinqui\u00e8me en seulement 12\u00a0matchs. Joueur l\u00e9gendaire du club entre\u00a01996 et\u00a02007, Solskjaer \u00e9tait arriv\u00e9 \u00e0 la fin de\u00a02018 pour reb\u00e2tir une \u00e9quipe divis\u00e9e."},
{"title": "Le Maroc et Isra\u00ebl signent un accord s\u00e9curitaire \u00ab sans pr\u00e9c\u00e9dent \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/24/0/0/2120/1413/110/74/60/0/fa45ba7_5075409-01-06.jpg", "description": "L\u2019accord intervient un an \u00e0 peine apr\u00e8s la normalisation des relations entre les deux pays, alors que Rabat est en froid avec son voisin alg\u00e9rien."},
{"title": "\u00ab Congo Hold-up \u00bb : ouverture d\u2019une information judiciaire visant le clan de Joseph Kabila", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/24/0/0/3600/2400/110/74/60/0/d6ad6c2_60646167-000-1bh93e.jpg", "description": "Selon une enqu\u00eate men\u00e9e par des m\u00e9dias internationaux et des ONG, l\u2019ancien pr\u00e9sident et sa famille auraient d\u00e9tourn\u00e9 138\u00a0millions de dollars entre 2013 et 2018."},
{"title": "La recherche africaine veut d\u00e9velopper sa dimension \u00e9thique", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/22/152/0/3543/2362/110/74/60/0/9786bae_407074642-mg-8639.jpg", "description": "De la conception aux essais cliniques, le continent tente de d\u00e9velopper un vaccin contre le Covid-19 en suivant des process respectueux des personnes. La d\u00e9marche s\u2019inscrit dans un contexte plus global d\u2019encadrement des travaux touchant \u00e0 l\u2019humain."},
{"title": "S\u00e9n\u00e9gal : la biomasse, un espoir pour stocker l\u2019\u00e9nergie", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/22/0/6/6036/4024/110/74/60/0/0957c76_534806107-2021119sc-52.JPG", "description": "A l\u2019universit\u00e9 Cheikh Anta Diop de Dakar, Ndeye Maty Ndiaye aide de jeune chercheurs \u00e0 mettre au point des batteries \u00e0 partir de mati\u00e8re organique."},
{"title": "En Afrique du Sud, des vers mangeurs d\u2019insectes pour remplacer les pesticides", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/22/0/0/3542/2361/110/74/60/0/9093739_920191999-dsf8985.jpg", "description": "L\u2019Ougandaise Agil Kutamanyane travaille \u00e0 l\u2019Institut de biotechnologie agricole et foresti\u00e8re de l\u2019universit\u00e9 de Pretoria. Gr\u00e2ce \u00e0 ses recherches, elle esp\u00e8re venir en aide aux petits agriculteurs."},
{"title": "Trois entreprises fran\u00e7aises ont vendu des outils de surveillance num\u00e9rique massive \u00e0 l\u2019Egypte", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/23/0/0/7522/5014/110/74/60/0/bf89a25_201024167-605370.jpg", "description": "S\u2019appuyant sur plusieurs documents internes, le m\u00e9dia en ligne \u00ab\u00a0Disclose\u00a0\u00bb et l\u2019hebdomadaire \u00ab\u00a0T\u00e9l\u00e9rama\u00a0\u00bb r\u00e9v\u00e8lent l\u2019implication de trois entreprises dans diverses prestations de surveillance, avec l\u2019assentiment de l\u2019Etat fran\u00e7ais."},
{"title": "Au Burkina Faso, les violences djihadistes \u00e9branlent le pouvoir", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/24/0/0/3500/2333/110/74/60/0/ba12f11_909909319-842399.jpg", "description": "Les appels \u00e0 la d\u00e9mission du pr\u00e9sident Roch Marc Christian Kabor\u00e9, incapable d\u2019endiguer les attaques qui ont fait 2\u00a0000 morts en six ans, se multiplient."},
{"title": "Une for\u00eat a pouss\u00e9 sur des cailloux : au Niger, la Grande Muraille verte avance \u00e0 petits pas", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/24/0/0/5568/3712/110/74/60/0/ee67f43_126579520-000-9t64ab.jpg", "description": "Ce projet pharaonique de l\u2019Union africaine vise \u00e0 restaurer 100\u00a0millions d\u2019hectares de terres arides sur une bande de 8\u00a0000\u00a0km de long allant du S\u00e9n\u00e9gal \u00e0 Djibouti."},
{"title": "Matthieu Orphelin, porte-parole de Yannick Jadot et proche de Nicolas Hulot, mis \u00ab en retrait \u00bb de la campagne \u00e9cologiste", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/27/0/3/4026/2684/110/74/60/0/1460598_5095481-01-06.jpg", "description": "Apr\u00e8s les accusations de viol et d\u2019agressions sexuelles qui visent l\u2019ancien ministre, le directeur de campagne du candidat d\u2019EELV explique que Matthieu Orphelin n\u2019a plus la \u00ab\u00a0s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 n\u00e9cessaire \u00e0 l\u2019exercice de ses fonctions\u00a0\u00bb. Ce dernier \u00e9voque, lui, des \u00ab\u00a0tensions internes\u00a0\u00bb li\u00e9es \u00e0 la campagne."},
{"title": "Election pr\u00e9sidentielle 2022 : \u00e0 Marseille, Eric Zemmour termine une visite rat\u00e9e par un doigt d\u2019honneur", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/27/1/0/5564/3709/110/74/60/0/6fd742f_5092069-01-06.jpg", "description": "Cette image malheureuse intervient au terme d\u2019un d\u00e9placement dans la cit\u00e9 phoc\u00e9enne et d\u2019une s\u00e9rie de b\u00e9vues, ces derni\u00e8res semaines."},
{"title": "\u00ab Travail des enfants, salaires de mis\u00e8re\u2026 Cette face sombre de la mondialisation ne peut plus \u00eatre tol\u00e9r\u00e9e \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/05/08/0/25/3450/2300/110/74/60/0/6962eb0_gggyh07-europe-day-schuman-0508-11.JPG", "description": "Alors que la Commission europ\u00e9enne pr\u00e9pare une directive contre les violations des droits de l\u2019homme dans les cha\u00eenes d\u2019approvisionnement des entreprises, la d\u00e9put\u00e9e allemande B\u00e4rbel Kofler et le d\u00e9put\u00e9 fran\u00e7ais Dominique Potier appellent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, \u00e0 un texte ambitieux."},
{"title": "La campagne \u00e0 tr\u00e8s bas bruit d\u2019Anne Hidalgo", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/26/0/0/5760/3840/110/74/60/0/b6a4d9f_462761213-hribes-20211125-hidalgo-0433.jpeg", "description": "La candidate socialiste parcourt la France et donne des meetings, indiff\u00e9rente \u00e0 son d\u00e9ficit de notori\u00e9t\u00e9 suppos\u00e9."},
{"title": "Le soutien d\u2019EELV aux accusatrices de Nicolas Hulot", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/26/54/0/3415/2276/110/74/60/0/546aa49_654180860-000-par6269787.jpg", "description": "Nicolas Hulot n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 adh\u00e9rent d\u2019Europe Ecologie-Les Verts (EELV) mais sa route a crois\u00e9 celle du parti, qui se veut aujourd\u2019hui en pointe dans la lutte contre les violences faites aux femmes."},
{"title": "Avec le report de l\u2019obligation vaccinale \u00e0 la Guadeloupe, le gouvernement tente de trouver une sortie au conflit social", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/27/0/0/6000/4000/110/74/60/0/1889ece_878306676-olm-guadeloupe-60.jpg", "description": "Les soignants suspendus pourront \u00eatre r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s s\u2019ils acceptent un entretien individuel dans le cadre de la mission de dialogue initi\u00e9e par l\u2019Etat. Apr\u00e8s le 31\u00a0d\u00e9cembre, une \u00ab\u00a0r\u00e9orientation professionnelle\u00a0\u00bb leur sera propos\u00e9e."},
{"title": "D\u00e9sinformation et populisme : comment Florian Philippot a adapt\u00e9 son discours aux militants antivax", "image": "https://img.lemde.fr/2017/05/26/0/0/4270/2846/110/74/60/0/75e28f7_15431-1v4dlxf.zpwp8yf1or.jpg", "description": "Depuis le d\u00e9but de la pand\u00e9mie, le pr\u00e9sident des Patriotes a modifi\u00e9 ses messages, sur le fond comme dans la forme. Elargissant consid\u00e9rablement son audience au passage."},
{"title": "Pr\u00e9sidentielle 2022 : \u00e0 Marseille, la pr\u00e9campagne d\u2019Eric Zemmour finit mal", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/27/0/0/3499/2333/110/74/60/0/e11fac4_155473214-monge-myop-zemmour-31.jpg", "description": "Le pol\u00e9miste d\u2019extr\u00eame droite et quasi-candidat \u00e0 l\u2019\u00e9lection d\u2019avril\u00a02022 a conclu son tour de France en solitaire. Cet \u00e9pilogue intervient apr\u00e8s une s\u00e9rie de d\u00e9fections."},
{"title": "Crise aux Antilles : le gouvernement \u00ab pr\u00eat \u00e0 parler \u00bb de \u00ab l\u2019autonomie \u00bb de la Guadeloupe", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/22/2/0/4854/3236/110/74/60/0/b7e0db0_5065839-01-06.jpg", "description": "\u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas de mauvais d\u00e9bats du moment que ces d\u00e9bats servent \u00e0 r\u00e9soudre les vrais probl\u00e8mes du quotidien des Guadeloup\u00e9ens\u00a0\u00bb, a consid\u00e9r\u00e9 le ministre des outre-mer dans une allocution t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e. \u00ab\u00a0L\u2019autonomie, ce n\u2019est pas l\u2019ind\u00e9pendance\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9 dimanche."},
{"title": "L\u2019histoire revisit\u00e9e du virus pand\u00e9mique grippal de 2009", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/13/2546/16/936/624/110/74/60/0/9eea471_334350419-scie-4821-h1n1-350px.png", "description": "Une \u00e9quipe internationale a reconstitu\u00e9 les mutations qui ont permis \u00e0 un des anc\u00eatres de ce virus, pass\u00e9 des oiseaux aux porcs, d\u2019\u00e9voluer vers une plus grande transmissibilit\u00e9, avant de contribuer au passage \u00e0 l\u2019homme."},
{"title": "\u00ab A l\u2019\u00e9gard des sciences et techniques, il faut plut\u00f4t parler de d\u00e9senchantement que de d\u00e9fiance \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/13/0/213/1674/1116/110/74/60/0/50f2f3d_945253365-sciences-sondage-700px-part2.png", "description": "Pour le sociologue Michel Dubois, qui a codirig\u00e9 la huiti\u00e8me \u00e9dition de l\u2019enqu\u00eate nationale \u00ab\u00a0Les Fran\u00e7ais et la science\u00a0\u00bb, la crise li\u00e9e au Covid-19 a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0un grand moment de p\u00e9dagogie\u00a0\u00bb."},
{"title": "Quand un brevet perturbe l\u2019innovation postquantique", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/12/0/67/835/557/110/74/60/0/c5fad23_271780807-cryptris-all.jpg", "description": "Le CNRS refuse d\u2019abandonner sa propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle sur un proc\u00e9d\u00e9 cryptographique, ce qui pourrait handicaper des \u00e9quipes europ\u00e9ennes dans une comp\u00e9tition internationale de standardisation informatique."},
{"title": "Le Mexique d\u00e9nonce le \u00ab pillage \u00bb de son patrimoine apr\u00e8s une vente \u00e0 Paris", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/15/89/0/1599/1066/110/74/60/0/63210ce_236100316-fdyyxscveaquxf7.jpeg", "description": "Alors que Christie\u2019s a r\u00e9cemment mis en vente 139 pi\u00e8ces d\u2019art pr\u00e9colombien et ta\u00efno, le gouvernement mexicain d\u00e9nonce avec vigueur le commerce ill\u00e9gal de ce patrimoine historique. Et regrette la l\u00e9gislation fran\u00e7aise qui renvoie \u00e0 la bonne volont\u00e9 des collectionneurs."},
{"title": "Lobbying contre le Nutri-score : \u00ab Une fois de plus, la sant\u00e9 publique est confront\u00e9e \u00e0 des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques et politiques \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/11/1/0/7952/5301/110/74/60/0/59af494_17115564-phanie-359109.jpg", "description": "La violente offensive contre le logo nutritionnel Nutri-score est men\u00e9e, sous couvert de d\u00e9fendre les fromages et charcuteries traditionnels, pour pr\u00e9server des int\u00e9r\u00eats financiers au d\u00e9triment de la sant\u00e9, d\u00e9noncent un collectif de m\u00e9decins dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "La Russie reconna\u00eet avoir d\u00e9truit un satellite avec un missile", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/16/0/0/3499/2333/110/74/60/0/69a6143_fw1-usa-russia-space-ministry-1116-11.jpg", "description": "Les Etats-Unis avaient accus\u00e9 lundi la Russie d\u2019avoir men\u00e9 un tir de missile antisatellite \u00ab\u00a0dangereux et irresponsable\u00a0\u00bb. Les astronautes de l\u2019ISS se sont pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 une \u00e9ventuelle \u00e9vacuation d\u2019urgence."},
{"title": "L\u2019Illinois interdit de mentir aux mineurs pendant les interrogatoires", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/15/200/0/3248/2162/110/74/60/0/513c318_716487012-aveu2def2.jpg", "description": "La loi interdit d\u00e9sormais aux enqu\u00eateurs am\u00e9ricains d\u2019utiliser le mensonge, tel que \u00ab\u00a0le recours \u00e0 de fausses promesses de cl\u00e9mence et de fausses d\u00e9clarations sur l\u2019existence de preuves incriminantes\u00a0\u00bb avec les personnes de moins de 18 ans."},
{"title": "Faux aveux : le cas des b\u00e9b\u00e9s secou\u00e9s", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/11/2/0/5256/3504/110/74/60/0/114f334_380897980-pns-2227234.jpg", "description": "Selon une enqu\u00eate men\u00e9e par une association de familles qui se disent injustement accus\u00e9es de maltraitance, pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des personnes en garde \u00e0 vue finissent persuad\u00e9es qu\u2019un geste l\u00e9ger aurait pu causer les l\u00e9sions."},
{"title": "Pourquoi des innocents passent-ils aux aveux ? Les chercheurs ont quelques pistes", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/15/200/0/3248/2162/110/74/60/0/513c318_716487012-aveu2def2.jpg", "description": "Les m\u00e9canismes et les ressorts psychologiques des faux aveux sont \u00e9tudi\u00e9s depuis les ann\u00e9es 1980. Les chercheurs ont pu d\u00e9montrer qu\u2019il est possible, dans certaines conditions, de pirater, en quelque sorte, les cerveaux d\u2019individus."},
{"title": "Abolhassan Bani Sadr, premier pr\u00e9sident de la R\u00e9publique islamique d\u2019Iran, est mort \u00e0 Paris", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/09/0/0/5472/3648/110/74/60/0/23b3514_25ae3696303c4b83934f5cb059740bd4-b54b93711589485ea4226f8695b82b18-0.jpg", "description": "L\u2019ancien proche de l\u2019ayatollah Khomeiny, qui avait \u00e9t\u00e9 destitu\u00e9 en\u00a01981, vivait depuis en exil en France."},
{"title": "Le chanteur corse Petru Guelfucci est mort", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/08/0/8/402/268/110/74/60/0/2f44d40_758075548-capture.PNG", "description": "Souvent pr\u00e9sent\u00e9 comme l\u2019une des plus belles voix de la chanson corse, le chanteur, qui \u00e9tait hospitalis\u00e9 \u00e0 Marseille, est mort \u00e0 66\u00a0ans des suites d\u2019une longue maladie."},
{"title": "Obs\u00e8ques de Bernard Tapie : Marseille enterre \u00ab un mythe \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/08/0/63/5442/3628/110/74/60/0/457465f_5788117-01-06.jpg", "description": "L\u2019homme d\u2019affaires, qui fut aussi pr\u00e9sident de l\u2019Olympique de Marseille, souhaitait \u00eatre enterr\u00e9 dans le petit cimeti\u00e8re de Mazargues, dans le sud de la cit\u00e9 phoc\u00e9enne."},
{"title": "Fran\u00e7ois Roche, cofondateur de l\u2019enseigne Roche Bobois, est mort", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/08/69/57/1658/1105/110/74/60/0/9c41859_375443599-franc-ois-roche.jpeg", "description": "Entrepreneur talentueux, il a fait de la boutique de meubles familiale une maison de renomm\u00e9e internationale, cr\u00e9ant des collections en propre sign\u00e9es de grands cr\u00e9ateurs. Il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 6\u00a0octobre, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 85\u00a0ans."},
{"title": "Combien p\u00e8sent les taxes et le cours du p\u00e9trole sur le prix de l\u2019essence \u00e0 la pompe ?", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/20/0/0/5568/3712/110/74/60/0/248963e_5857767-01-06.jpg", "description": "Les taxes sur les produits p\u00e9troliers repr\u00e9sentent une part importante du prix des carburants \u00e0 la pompe, et sont une source de revenus non n\u00e9gligeable pour le budget de l\u2019Etat."},
{"title": "\u00ab CumEx Files \u00bb : un pillage fiscal \u00e0 140 milliards d\u2019euros, quatre banques fran\u00e7aises dans le viseur du fisc", "image": "https://img.lemde.fr/2018/10/17/0/324/2247/1498/110/74/60/0/2dd6f6d_3PvmVd2X8XqEkgy4Fx_tn-bI.png", "description": "La France est la premi\u00e8re victime de cette fraude aux dividendes, appel\u00e9e \u00ab\u00a0CumCum\u00a0\u00bb dans le jargon financier. En vingt ans, elle a co\u00fbt\u00e9 au moins 33\u00a0milliards d\u2019euros de recettes fiscales. Apr\u00e8s des ann\u00e9es d\u2019inaction, le fisc et la justice se saisissent du probl\u00e8me."},
{"title": "Massacre du 17 octobre 1961, hommages \u00e0 Samuel Paty\u2026 les infos \u00e0 retenir du week-end", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/17/0/0/1800/1200/110/74/60/0/8644f06_412257837-fotojet-1.jpg", "description": "Vous n\u2019avez pas suivi l\u2019actualit\u00e9 durant le week-end\u00a0? Voici ce qu\u2019il faut retenir de ces derni\u00e8res quarante-huit heures."},
{"title": "Les inqui\u00e9tants sympt\u00f4mes de R\u00e9infoCovid", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/12/689/0/1215/809/110/74/60/0/9701329_143427-3241665.jpg", "description": "Marie et Maximilien, habitants d\u2019une commune rurale du Nord, envisagent de tout plaquer pour s\u2019installer en Aveyron, dans un domaine qui pourrait devenir le lieu de vie des dirigeants du collectif R\u00e9infoCovid. Emmen\u00e9 par Louis Fouch\u00e9, ce r\u00e9seau propage de fausses informations sur le vaccin et la pand\u00e9mie."},
{"title": "Les affirmations r\u00e9ductrices d\u2019Emmanuel Macron sur le temps de travail des Fran\u00e7ais", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/13/0/0/3600/2398/110/74/60/0/2739b71_62907628-macron-plan-2030-30.jpg", "description": "\u00ab\u00a0Nous sommes un pays qui travaille moins que les autres\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le pr\u00e9sident lors de la pr\u00e9sentation du plan d\u2019investissement France 2030. Une assertion tr\u00e8s discutable."},
{"title": "Petit guide graphique pour comprendre l\u2019envol\u00e9e du prix des carburants en France", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/15/0/61/486/324/110/74/60/0/09452b3_274907128-capture-d-e-cran-2021-10-15-a-12-56-34.png", "description": "Le prix \u00e0 la pompe a atteint un nouveau record, trois ans apr\u00e8s le dernier pic. Dans l\u2019attente des annonces du gouvernement, nos explications sur les raisons de cette hausse."},
{"title": "Moins de 10 % des Fran\u00e7ais sont concern\u00e9s par la fin de la gratuit\u00e9 des tests de d\u00e9pistage", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/14/19/29/481/321/110/74/60/0/7d950c5_103313794-nanographix-7.png", "description": "Seuls les adultes non vaccin\u00e9s et sans ordonnance seront concern\u00e9s par la mesure qui est entr\u00e9e en vigueur vendredi 15 octobre."},
{"title": "Comprendre la querelle sur les chiffres de l\u2019immigration ill\u00e9gale entre la France et l\u2019Alg\u00e9rie", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/15/0/0/7981/5321/110/74/60/0/060e4d5_189800001-000-9pf9z6.jpg", "description": "Les obligations de quitter le territoire fran\u00e7ais (OQTF) sont au centre des tensions entre les deux pays, qui entretiennent chacun la confusion sur leur vrai nombre."},
{"title": "La France p\u00e8se-t-elle vraiment 10 % \u00e0 15 % des d\u00e9penses sociales mondiales ?", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/13/0/0/5760/3840/110/74/60/0/d9a2afa_444189089-pns-6307555.jpg", "description": "Dans une attaque contre l\u2019\u00ab\u00a0assistanat\u00a0\u00bb, Eric Zemmour a repris un chiffre souvent agit\u00e9 par la droite lib\u00e9rale. Il est pourtant remis en question, y compris par Julien Damon, le sociologue \u00e0 son origine."},
{"title": "Le Parlement adopte d\u00e9finitivement le projet de budget de la S\u00e9curit\u00e9 sociale pour 2022", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/23/0/0/3499/2333/110/74/60/0/e30900c_fw1-health-coronavirus-france-cases-1123-11.jpg", "description": "Le projet de budget pour 2022 comporte des mesures pour le grand \u00e2ge, les soignants ou encore sur le remboursement de la contraception. Il pr\u00e9voit, par ailleurs, un d\u00e9ficit de 20,4\u00a0milliards d\u2019euros, apr\u00e8s 33,5\u00a0milliards en\u00a02021."},
{"title": "Val\u00e9rie P\u00e9cresse d\u00e9voile son projet de r\u00e9forme constitutionnelle \u00ab sur la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure et contre l\u2019islamisme \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/15/0/0/6720/4480/110/74/60/0/73f5942_867754864-cbi0947066.jpg", "description": "La candidate \u00e0 l\u2019investiture du parti Les R\u00e9publicains souhaite notamment \u00e9tendre le champ de la l\u00e9gitime d\u00e9fense, mettre en place des peines planchers et renforcer les pr\u00e9rogatives de la police municipale."},
{"title": "Les nouveaux paradoxes de la physique quantique", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/25/1096/261/3876/2584/110/74/60/0/9664414_330507597-out-of-joint-2019-switched-vintage-photo-136x84mm-copie.jpg", "description": "Omnipr\u00e9sente dans les nouvelles technologies, la physique quantique fait partie de notre quotidien. Elle met pourtant en d\u00e9route l\u2019intuition commune et trouve le moyen de surprendre encore dans ses derniers d\u00e9veloppements."},
{"title": "La majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle lance sa \u00ab maison commune \u00bb pour les \u00e9lections de 2022", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/0/0/2204/1469/110/74/60/0/118b9d2_301437742-img-7444.jpg", "description": "Les partis de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle \u2013 La R\u00e9publique en marche (LRM), le MoDem, Agir et Horizons \u2013 lancent lundi soir \u00e0 Paris une association politique commune pour pr\u00e9parer la pr\u00e9sidentielle et les l\u00e9gislatives de 2022."},
{"title": "Vers une hausse du smic de 0,5 % \u00e0 0,6 % au 1er janvier 2022", "image": "https://img.lemde.fr/2020/12/01/0/59/2953/1969/110/74/60/0/6ba37f2_488474804-000-par7183996.jpg", "description": "Dans un rapport transmis lundi 29\u00a0novembre aux partenaires sociaux, un groupe d\u2019experts recommande de ne pas donner de coup de pouce au salaire minimum apr\u00e8s la majoration de 2,2\u00a0% le 1er\u00a0octobre."},
{"title": "Bercy prolonge d\u2019un an la protection des fleurons nationaux", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/0/480/3292/2195/110/74/60/0/0cd1571_780288981-000-1pq5h3.jpg", "description": "Le contr\u00f4le du gouvernement pour toute prise de participation d\u2019au moins 10\u00a0% par un investisseur non europ\u00e9en dans une soci\u00e9t\u00e9 cot\u00e9e est prolong\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 fin 2022."},
{"title": "Quelles sont les donn\u00e9es qui montrent la d\u00e9gradation de la sant\u00e9 psychique des Fran\u00e7ais ?", "image": "https://img.lemde.fr/2019/09/12/0/268/4753/3169/110/74/60/0/639cae6_tpEnHcMJxPZjMTnS0Mnlos5C.jpg", "description": "Etats anxieux et d\u00e9pressifs, recours aux antid\u00e9presseurs, hospitalisations pour tentative de suicide\u2026 Diff\u00e9rents indicateurs restent au rouge depuis le d\u00e9but de la pand\u00e9mie."},
{"title": "Un an de prison ferme et 375 000 euros d\u2019amende requis contre Fran\u00e7ois Fillon en appel", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/30/0/0/2155/1436/110/74/60/0/7d744de_98469427-000-9t68ej.jpg", "description": "Le parquet g\u00e9n\u00e9ral a \u00e9galement demand\u00e9 deux ans de prison avec sursis, 100\u00a0000\u00a0euros d\u2019amende et deux ans d\u2019in\u00e9ligibilit\u00e9 envers son \u00e9pouse Penelope Fillon."},
{"title": "Inondations : une octog\u00e9naire retrouv\u00e9e morte dans le Nord, deux d\u00e9partements toujours en vigilance \u00ab crues \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/0/95/774/516/110/74/60/0/85f83d3_613991910-capture.PNG", "description": "Selon la gendarmerie, cette dame, \u00ab\u00a0sujette \u00e0 malaise, aurait fait une chute dans l\u2019escalier et s\u2019est noy\u00e9e\u00a0\u00bb dans sa cave. Le Nord et le Pas-de-Calais restent class\u00e9s en vigilance orange \u00ab\u00a0crues\u00a0\u00bb jusqu\u2019\u00e0 16\u00a0heures mardi."},
{"title": "Jack Dorsey d\u00e9missionne de son poste de directeur g\u00e9n\u00e9ral de Twitter", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/0/0/4195/2797/110/74/60/0/cdca292_5103815-01-06.jpg", "description": "Le cofondateur du r\u00e9seau social avait repris la t\u00eate de la compagnie en octobre\u00a02015, tout en continuant de diriger son autre entreprise, le sp\u00e9cialiste des paiements Square."},
{"title": "Au Tchad, amnistie g\u00e9n\u00e9rale pour des rebelles et opposants", "image": "https://img.lemde.fr/2021/04/21/0/150/1620/1080/110/74/60/0/f1fbf7a_822580628-249066.jpg", "description": "La mesure concerne 296\u00a0personnes condamn\u00e9es \u2013 d\u00e9tenues ou non \u2013 et \u00e9tait l\u2019une des \u00ab\u00a0conditions\u00a0\u00bb pos\u00e9es par des groupes rebelles pour participer au dialogue national."},
{"title": "On a jou\u00e9 \u00e0 \u00ab Elden Ring \u00bb, le premier blockbuster de l\u2019ann\u00e9e 2022", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/10/0/300/3240/2160/110/74/60/0/6ba5e41_347467444-eldenring-29-4k.png", "description": "R\u00e9put\u00e9 pour la tr\u00e8s influente s\u00e9rie des \u00ab\u00a0Dark Souls\u00a0\u00bb, le studio de jeux vid\u00e9o japonais FromSoftware propose un nouvel univers, plus ouvert et ambitieux que jamais. Sortie pr\u00e9vue en f\u00e9vrier."},
{"title": "Void Balaur, un groupe de cybermercenaires entre criminalit\u00e9 et espionnage d\u2019Etat", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/09/36/0/1430/953/110/74/60/0/96c7303_598660201-figure3.png", "description": "Depuis plusieurs ann\u00e9es, ces pirates informatiques vendent leurs services au plus offrant, et attaquent tous azimuts, en prenant pour cible des activistes, des d\u00e9fenseurs des droits humains, des journalistes\u2026 et des responsables politiques fran\u00e7ais."},
{"title": "\u00ab Je n\u2019ai jamais emprunt\u00e9 d\u2019argent de ma vie mais je n\u2019ai pas eu le choix \u00bb : apr\u00e8s le choc du Covid-19, le naufrage de la classe moyenne indienne", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/0/0/5760/3840/110/74/60/0/d0b7541_133449085-d4b3809.jpg", "description": "Pr\u00eats sur gage, ventes de bijoux, cagnottes en ligne\u2026 Les Indiens tentent, par tous les moyens, de surmonter la crise \u00e9conomique qui a plong\u00e9 230 millions de personnes sous le seuil de pauvret\u00e9."},
{"title": "Covid-19 : la flamb\u00e9e \u00e9pid\u00e9mique menace le rebond d\u2019activit\u00e9 des compagnies a\u00e9riennes", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/1/0/7367/4911/110/74/60/0/7b04af9_1638197189346-256430.jpg", "description": "L\u2019irruption du variant sud-africain Omicron assombrit les perspectives de reprise du secteur. Les r\u00e9servations pour les vacances de No\u00ebl sont en chute libre."},
{"title": "Le pr\u00e9sident chinois promet \u00e0 l\u2019Afrique un milliard de doses anti-Covid", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/30/1/0/3600/2400/110/74/60/0/9ccc2a0_851272081-000-9tl6ze.jpg", "description": "P\u00e9kin a \u00e9galement annonc\u00e9 des dizaines de projets dans les domaines de la sant\u00e9, du num\u00e9rique et de la s\u00e9curit\u00e9, ainsi qu\u2019une annulation de dette."},
{"title": "Le variant Omicron d\u00e9tect\u00e9 pour la premi\u00e8re fois en France, \u00e0 La R\u00e9union", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/30/0/0/7348/4899/110/74/60/0/7ffb873_568381245-000-9hk2j3.jpg", "description": "Le patient est un homme qui a voyag\u00e9 au Mozambique et a fait escale en Afrique du Sud, le premier pays \u00e0 avoir d\u00e9tect\u00e9 Omicron. Il s\u2019agirait du premier cas identifi\u00e9 en France de ce variant du coronavirus qui se r\u00e9pand \u00e0 travers le monde."},
{"title": "\u00ab La strat\u00e9gie vaccins anti-Covid-19 propos\u00e9e par les Nations unies est trop simpliste \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2020/05/11/4/0/3495/2331/110/74/60/0/1c1e94f_GGGKHA02_HEALTH-CORONAVIRUS-YEMEN_0511_11.JPG", "description": "Viser un niveau uniforme de couverture vaccinale dans tous les pays revient \u00e0 gaspiller des ressources, explique, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, Isabelle Defourny, m\u00e9decin et directrice des op\u00e9rations de MSF, qui pr\u00e9conise de se concentrer sur \u00ab\u00a0les personnes les plus \u00e0 risque dans les zones les plus affect\u00e9es par le virus\u00a0\u00bb."},
{"title": "A la Guadeloupe, couvre-feu prolong\u00e9 apr\u00e8s une br\u00e8ve rencontre entre des syndicats et le ministre des outre-mer", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/0/0/5568/3712/110/74/60/0/1e363dc_5103999-01-06.jpg", "description": "Les discussions ont tourn\u00e9 court, les syndicats refusant de \u00ab\u00a0condamner des tentatives d\u2019assassinat contre des policiers et des gendarmes\u00a0\u00bb, selon S\u00e9bastien Lecornu."},
{"title": "Variant Omicron : \u00ab Plusieurs indices font qu\u2019une vigilance s\u2019impose \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/0/0/4200/2800/110/74/60/0/3294e33_5104479-01-06.jpg", "description": "Profil g\u00e9n\u00e9tique, situation \u00e9pid\u00e9mique en Afrique du Sud, d\u00e9tection de plusieurs cas dans le monde\u2026 Deux journalistes des services Science et Economie ont r\u00e9pondu aux questions des internautes sur le variant B.1.1.529, class\u00e9 comme \u00ab\u00a0pr\u00e9occupant\u00a0\u00bb par l\u2019OMS."},
{"title": "D\u00e9sinformation et populisme : comment Florian Philippot a adapt\u00e9 son discours aux militants antivax", "image": "https://img.lemde.fr/2017/05/26/0/0/4270/2846/110/74/60/0/75e28f7_15431-1v4dlxf.zpwp8yf1or.jpg", "description": "Depuis le d\u00e9but de la pand\u00e9mie, le pr\u00e9sident des Patriotes a modifi\u00e9 ses messages, sur le fond comme dans la forme. Elargissant consid\u00e9rablement son audience au passage."},
{"title": "Ce que l\u2019on sait d\u2019Omicron, le nouveau variant qui menace la plan\u00e8te", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/26/43/0/3500/2333/110/74/60/0/1600fda_fw1-health-coronavirus-safrica-travel-1126-11.jpg", "description": "Si l\u2019OMS a class\u00e9 le B.1.1.529 comme variant \u00ab\u00a0pr\u00e9occupant\u00a0\u00bb, de nombreuses zones d\u2019ombre demeurent quant \u00e0 sa contagiosit\u00e9 et ses capacit\u00e9s d\u2019\u00e9chappement au vaccin."},
{"title": "Martinique et Guadeloupe : le gouvernement repousse au 31 d\u00e9cembre l\u2019obligation vaccinale pour les personnels soignants", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/26/0/0/5568/3712/110/74/60/0/71f6dc9_5087954-01-06.jpg", "description": "Le gouvernement proposera un accompagnement individuel pour soutenir son application dans ces \u00eeles qui connaissent une grave crise sociale."},
{"title": "A d\u00e9faut de vaccination, les \u00e9l\u00e8ves de 6e pourront r\u00e9aliser deux autotests par semaine", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/26/0/0/4603/3069/110/74/60/0/1723fe9_942794200-000-9fm9pv.jpg", "description": "Les enfants recevront une bo\u00eete de \u00ab\u00a0dix autotests qui sont \u00e0 r\u00e9aliser en famille\u00a0\u00bb. Jeudi, le vaccin de Pfizer contre le Covid-19 a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9 pour les enfants de 5 \u00e0 11\u00a0ans par l\u2019Agence europ\u00e9enne des m\u00e9dicaments."},
{"title": "Vaccination contre le Covid-19 : le pic des doses de rappel en France devrait avoir lieu en janvier", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/26/0/103/906/604/110/74/60/0/1e42f79_607881551-capture-d-e-cran-2021-11-26-a-14-58-24.png", "description": "EN UN GRAPHIQUE. La majorit\u00e9 des Fran\u00e7ais ont compl\u00e9t\u00e9 leur sch\u00e9ma vaccinal au tout d\u00e9but de l\u2019\u00e9t\u00e9. La demande de doses de rappel, entre cinq et sept mois apr\u00e8s, sera au plus haut d\u00e9but janvier."},
{"title": "Dans les entreprises, l\u2019art d\u2019accommoder une jeune g\u00e9n\u00e9ration \u00ab impatiente \u00bb et \u00ab exigeante \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/09/28/506/0/4328/2885/110/74/60/0/dfa6905_851066779-pns-6279402.jpg", "description": "Face \u00e0 de jeunes dipl\u00f4m\u00e9s soucieux de leur \u00ab\u00a0impact\u00a0\u00bb, les entreprises qui cherchent \u00e0 les recruter et \u00e0 les fid\u00e9liser se r\u00e9v\u00e8lent peu pr\u00e9par\u00e9es \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 ces aspirations."},
{"title": "\u00ab Ecologies d\u00e9viantes \u00bb : p\u00e9riple dans l\u2019activisme climatique queer", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/10/653/0/1671/1114/110/74/60/0/9582f4d_567176166-cy-e-cologie-de-viante-couv.jpg", "description": "D\u2019une communaut\u00e9 en Californie aux manifestations de \u00ab\u00a0gilets jaunes\u00a0\u00bb, le journaliste ind\u00e9pendant et militant Cy Lecerf Maulpoix part \u00e0 la rencontre des marges et met en \u00e9vidence les convergences possibles entre combats LGBTQI et lutte environnementale."},
{"title": "Au Royaume-Uni, prison ferme pour des militants du climat", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/04/0/0/4689/3126/110/74/60/0/22a197c_96bbf6455c0248a59b76356280034dee-96bbf6455c0248a59b76356280034dee-0.jpg", "description": "Neuf membres de l\u2019association Insulate Britain ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 plusieurs mois d\u2019emprisonnement pour avoir bloqu\u00e9 des routes autour de Londres et de Douvres. Une d\u00e9cision tr\u00e8s comment\u00e9e dans le pays h\u00f4te de la r\u00e9cente COP26."},
{"title": "Des milliers de personnes \u00e9vacu\u00e9es en raison d\u2019inondations dans l\u2019ouest du Canada", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/16/53/0/6500/4333/110/74/60/0/5975f28_c821c37e727a4ba593759da240fc98ec-c821c37e727a4ba593759da240fc98ec-0.jpg", "description": "De fortes pluies et des glissements de terrain ont provoqu\u00e9 la mort d\u2019une femme. Les recherches se poursuivent."},
{"title": "Energie : \u00ab Le d\u00e9fi principal est de savoir comment les humains vont r\u00e9duire leur consommation d\u2019\u00e9nergie d\u2019ici \u00e0 2050 \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/16/0/31/5005/3337/110/74/60/0/aacd460_753617113-hyuhgyti.jpg", "description": "Les deux consultants Marc Campi et Guillaume Flament rappellent dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb que croissance \u00e9conomique et augmentation de la consommation \u00e9nerg\u00e9tique ont toujours \u00e9t\u00e9 li\u00e9es. Comment d\u00e8s lors parvenir \u00e0 \u00ab\u00a0d\u00e9coupler\u00a0\u00bb l\u2019une de l\u2019autre\u00a0?"},
{"title": "\u00ab La transformation du progr\u00e8s technique en croissance ne va pas de soi \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2020/10/22/0/0/3500/2333/110/74/60/0/08dfa0f_683791335-000-9w5kq.jpg", "description": "L\u2019\u00e9conomiste Pierre-Cyrille Hautc\u0153ur rappelle, dans sa chronique, que la qu\u00eate du profit a men\u00e9, dans l\u2019Angleterre du XVIIIe\u00a0si\u00e8cle, le premier exploitant de la machine \u00e0 vapeur \u00e0 la faillite."},
{"title": "Plusieurs villes de l\u2019ouest du Canada paralys\u00e9es par des pluies torrentielles", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/15/0/0/3499/2333/110/74/60/0/d25d7ee_ppp-abb104-canada-flood-1115-11.jpg", "description": "Les pluies abondantes en Colombie-Britannique ont provoqu\u00e9 des inondations et des glissements de terrain dans la province. Des milliers de personnes ont d\u00fb \u00eatre \u00e9vacu\u00e9es."},
{"title": "En Camargue, un projet controvers\u00e9 de pont sur le Rh\u00f4ne", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/12/0/0/5760/3840/110/74/60/0/89929fc_180283449-034-3238701.jpg", "description": "A Salin-de-Giraud, l\u2019ouvrage faciliterait la vie des habitants, mais ouvrirait l\u2019acc\u00e8s routier \u00e0 des zones prot\u00e9g\u00e9es."},
{"title": "Jersey, l\u2019\u00eele anglo-normande qui se retrouve au milieu de la bataille de la p\u00eache entre Paris et Londres", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/02/0/0/4500/3000/110/74/60/0/00557af_190523814-jersey-alcock-029.JPG", "description": "La fermeture des ports fran\u00e7ais supprimerait 80 % des d\u00e9bouch\u00e9s pour les p\u00eacheurs jersiais. Sur l\u2019\u00eele, qui n\u2019a pas particip\u00e9 au vote du Brexit, les autorit\u00e9s contestent toute strat\u00e9gie politique derri\u00e8re l\u2019octroi des licences."},
{"title": "Licences de p\u00eache post-Brexit : la France suspend les sanctions envers le Royaume-Uni", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/01/0/17/3466/2311/110/74/60/0/ced8172_mahe01-britain-eu-france-fishing-1101-11.jpg", "description": "Rien ne sera d\u00e9cid\u00e9 avant une nouvelle r\u00e9union avec Londres, pr\u00e9vue jeudi, a annonc\u00e9 Paris. Le gouvernement britannique a salu\u00e9 ce report des mesures de r\u00e9torsion contre les p\u00eacheurs britanniques, initialement suppos\u00e9es entrer en vigueur mardi \u00e0 minuit."},
{"title": "P\u00eache post-Brexit : Macron et Johnson s\u2019expliquent et divergent sur une \u00e9ventuelle \u00ab d\u00e9sescalade \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/31/0/0/2250/1500/110/74/60/0/07141af_fw1-britain-eu-france-1031-11.jpg", "description": "La rencontre entre le chef de l\u2019Etat fran\u00e7ais et le premier ministre britannique, en marge du sommet du G20 \u00e0 Rome, \u00e9tait tr\u00e8s attendue."},
{"title": "Licences de p\u00eache post-Brexit : Londres menace de renforcer les contr\u00f4les des bateaux europ\u00e9ens", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/29/0/0/3500/2333/110/74/60/0/d75af1c_ggg-sam106-britain-eu-france-fishing-1029-11.jpg", "description": "Avant une rencontre entre Emmanuel Macron et Boris Johnson pr\u00e9vue ce week-end, le Royaume-Uni affirme qu\u2019il mettra en \u0153uvre des \u00ab\u00a0contr\u00f4les rigoureux\u00a0\u00bb sur les bateaux europ\u00e9ens frayant dans ses eaux si Paris met ses menaces \u00e0 ex\u00e9cution."},
{"title": "P\u00eache : apr\u00e8s le Brexit, avis de temp\u00eate dans l\u2019Atlantique Nord", "image": "https://img.lemde.fr/2021/09/30/0/0/4422/2948/110/74/60/0/6833476_446501872-000-1k22uw.jpg", "description": "Le divorce avec l\u2019UE a engendr\u00e9 une situation inextricable dans la zone la plus poissonneuse du monde. Les p\u00eacheurs britanniques se sentent flou\u00e9s, et la bataille pour l\u2019acc\u00e8s aux eaux de Norv\u00e8ge ou des \u00eeles F\u00e9ro\u00e9 fait planer un risque de surp\u00eache."},
{"title": "P\u00eache post-Brexit : Londres accorde un nombre r\u00e9duit de licences aux Fran\u00e7ais, Paris d\u00e9nonce \u00ab des d\u00e9cisions inadmissibles \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/09/27/61/0/2569/1712/110/74/60/0/8317162_5720820-01-06.jpg", "description": "Gabriel Attal, le porte-parole du gouvernement, a \u00e9voqu\u00e9 \u00ab\u00a0de possibles mesures de r\u00e9torsion\u00a0\u00bb. Paris appelle les pays de l\u2019UE \u00e0 opposer un front commun \u00e0 Londres."},
{"title": "Toujours pas d\u2019accord entre Paris et Londres sur les licences de p\u00eache post-Brexit", "image": "https://img.lemde.fr/2020/12/09/0/0/3500/2333/110/74/60/0/8fc7914_gggpr08-britain-eu-fishing-1209-11.JPG", "description": "La ministre de la mer a regrett\u00e9, mardi, l\u2019annonce de l\u2019octroi de douze nouvelles licences \u00e0 des p\u00eacheurs fran\u00e7ais pour l\u2019acc\u00e8s aux eaux territoriales britanniques. La France en demandait quatre-vingt-sept."},
{"title": "P\u00eache post-Brexit : l\u2019Union europ\u00e9enne et le Royaume-Uni sont parvenus \u00e0 un accord", "image": "https://img.lemde.fr/2020/12/09/1/0/3500/2333/110/74/60/0/a96ee20_gggpr13-britain-eu-fishing-1209-11.JPG", "description": "L\u2019accord, dont la signature est attendue dans les prochains jours, garantit les droits de p\u00eache des flottes des deux parties dans leurs eaux respectives jusqu\u2019\u00e0 la fin de 2021. L\u2019\u00e9change de quotas sera possible."},
{"title": "Au proc\u00e8s du 13-Novembre, la vie \u00ab simple \u00bb d\u2019avant de Salah Abdeslam", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/03/239/125/1884/1256/110/74/60/0/af693eb_709703539-aquindo-salah-abdeslam.jpg", "description": "Apr\u00e8s un mois consacr\u00e9 au r\u00e9cit des attentats de la nuit du 13\u00a0novembre\u00a02015 par ceux qui les ont subis, la parole est aux accus\u00e9s, interrog\u00e9s jusqu\u2019\u00e0 la fin de la semaine sur leur personnalit\u00e9."},
{"title": "Proc\u00e8s du 13-Novembre : que dire ? Qu\u2019\u00e9crire ? Que montrer ?", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/30/0/0/3406/2259/110/74/60/0/ec658fd_957105076-recap-octobre-21.jpg", "description": "Plus de trois cents parties civiles se sont succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 la barre pour livrer leur r\u00e9cit des attentats. Nos trois chroniqueurs, Pascale Robert-Diard, Henri Seckel et Soren Seelow, ont suivi quotidiennement leurs t\u00e9moignages et livrent leurs impressions."},
{"title": "\u00ab On a d\u00fb choisir entre qui allait vivre ou mourir \u00bb : au proc\u00e8s du 13-Novembre, le r\u00e9cit de l\u2019\u00e9vacuation des bless\u00e9s du Bataclan", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/29/107/0/3540/2360/110/74/60/0/b4b6e4f_346164820-temoin-denis-safran-chef-medecin-bri-ok.jpg", "description": "Trois policiers de la BAC75N et les m\u00e9decins de la BRI et du RAID ont racont\u00e9, mercredi et jeudi, les deux heures durant lesquelles ils ont extrait des bless\u00e9s de la salle de concerts avant l\u2019assaut final."},
{"title": "Au proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre, une semaine avec les morts du Bataclan", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/27/511/0/9443/6295/110/74/60/0/3aa93d1_893370815-temoins-parties-civiles-26-10-21.jpg", "description": "Entre le 20 et le 26\u00a0octobre, pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des 90 personnes tu\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 honor\u00e9es par leurs proches \u00e0 la barre. L\u2019exercice est habituel aux assises, mais le nombre de victimes du Bataclan lui a donn\u00e9 des proportions in\u00e9dites."},
{"title": "Au proc\u00e8s du 13-Novembre, les \u00ab balles invisibles \u00bb qui ont tu\u00e9 Guillaume, la 131e victime des attentats", "image": "https://img.lemde.fr/2021/09/18/57/0/3530/2351/110/74/60/0/4917135_115620108-proces-bataclan-1.jpg", "description": "Rescap\u00e9 du Bataclan, le jeune homme s\u2019est suicid\u00e9 deux ans plus tard dans une clinique psychiatrique, en proie \u00e0 un d\u00e9lire hypocondriaque et \u00e0 une d\u00e9pression s\u00e9v\u00e8re."},
{"title": "Proc\u00e8s du 13-Novembre, \u00e9pisode 6 : \u00ab Pourquoi, pourquoi, pourquoi ? \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/16/160/0/3482/2317/110/74/60/0/4f4aa20_203543995-parties-civiles-01.jpg", "description": "Pascale Robert-Diard, chroniqueuse judiciaire au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, raconte dans ce podcast les t\u00e9moignages des proches, inconsolables, des victimes tu\u00e9es au Bataclan, le jour des attentats du 13-Novembre."},
{"title": "\u00ab La guerre s\u2019\u00e9tait install\u00e9e dans ma rue \u00bb : Daniel Psenny, ancien journaliste du \u00ab Monde \u00bb, raconte ses images au proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/20/63/0/1616/1074/110/74/60/0/e09c928_573980766-tc-moin-19-10-daniel-psenny.jpg", "description": "Les images tourn\u00e9es depuis son domicile, en face des issues de secours du Bataclan, ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9es \u00e0 l\u2019audience mardi."},
{"title": "Yannick Jadot justifie l\u2019exclusion de Matthieu Orphelin de son \u00e9quipe de campagne", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/27/0/3/4026/2684/110/74/60/0/1460598_5095481-01-06.jpg", "description": "Alors que Nicolas Hulot est vis\u00e9 par des accusations de viol et d\u2019agressions sexuelles, l\u2019\u00e9quipe de campagne du candidat \u00e9cologiste \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2022 a exfiltr\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 du Maine-et-Loire proche de l\u2019ancien ministre."},
{"title": "Cette droite plut\u00f4t ais\u00e9e, souvent retrait\u00e9e, qui appr\u00e9cie les id\u00e9es d\u2019Eric Zemmour mais ne votera pas pour lui", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/1/0/5750/3833/110/74/60/0/4636c3c_719760532-lgeai-antibes55.jpg", "description": "A Antibes, o\u00f9 Fran\u00e7ois Fillon avait obtenu plus de 50\u00a0% au premier tour de l\u2019\u00e9lection en\u00a02017, sa candidature int\u00e9resse grandement. Mais le personnage, per\u00e7u au mieux comme un intellectuel, n\u2019est pas consid\u00e9r\u00e9 \u00e0 la hauteur de la fonction pr\u00e9sidentielle."},
{"title": "Xavier Bertrand joue son avenir politique \u00e0 quitte ou double", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/15/0/6/6036/4024/110/74/60/0/87def4c_159968590-xavierbertrandcompie-gne-9712.JPG", "description": "En campagne depuis neuf mois en vue de la pr\u00e9sidentielle, le pr\u00e9sident des Hauts-de-France, qui r\u00eavait de s\u2019imposer naturellement, brigue l\u2019investiture du parti Les R\u00e9publicains, lors du congr\u00e8s qui se tient du 1er au 4 d\u00e9cembre."},
{"title": "Matthieu Orphelin, porte-parole de Yannick Jadot et proche de Nicolas Hulot, mis \u00ab en retrait \u00bb de la campagne \u00e9cologiste", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/27/0/3/4026/2684/110/74/60/0/1460598_5095481-01-06.jpg", "description": "Apr\u00e8s les accusations de viol et d\u2019agressions sexuelles qui visent l\u2019ancien ministre, le directeur de campagne du candidat d\u2019EELV explique que Matthieu Orphelin n\u2019a plus la \u00ab\u00a0s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 n\u00e9cessaire \u00e0 l\u2019exercice de ses fonctions\u00a0\u00bb. Ce dernier \u00e9voque, lui, des \u00ab\u00a0tensions internes\u00a0\u00bb li\u00e9es \u00e0 la campagne."},
{"title": "Election pr\u00e9sidentielle 2022 : \u00e0 Marseille, Eric Zemmour termine une visite rat\u00e9e par un doigt d\u2019honneur", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/27/1/0/5564/3709/110/74/60/0/6fd742f_5092069-01-06.jpg", "description": "Cette image malheureuse intervient au terme d\u2019un d\u00e9placement dans la cit\u00e9 phoc\u00e9enne et d\u2019une s\u00e9rie de b\u00e9vues, ces derni\u00e8res semaines."},
{"title": "La campagne \u00e0 tr\u00e8s bas bruit d\u2019Anne Hidalgo", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/26/0/0/5760/3840/110/74/60/0/b6a4d9f_462761213-hribes-20211125-hidalgo-0433.jpeg", "description": "La candidate socialiste parcourt la France et donne des meetings, indiff\u00e9rente \u00e0 son d\u00e9ficit de notori\u00e9t\u00e9 suppos\u00e9."},
{"title": "Pr\u00e9sidentielle 2022 : \u00e0 Marseille, la pr\u00e9campagne d\u2019Eric Zemmour finit mal", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/27/0/0/3499/2333/110/74/60/0/e11fac4_155473214-monge-myop-zemmour-31.jpg", "description": "Le pol\u00e9miste d\u2019extr\u00eame droite et quasi-candidat \u00e0 l\u2019\u00e9lection d\u2019avril\u00a02022 a conclu son tour de France en solitaire. Cet \u00e9pilogue intervient apr\u00e8s une s\u00e9rie de d\u00e9fections."},
{"title": "La Pologne annonce la construction d\u2019un mur \u00e0 sa fronti\u00e8re avec la Bi\u00e9lorussie, o\u00f9 se trouvent des milliers de migrants", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/15/0/0/3072/2048/110/74/60/0/bc83811_216344104-000-9rp6bd.jpg", "description": "Varsovie voit en ce mur, annonc\u00e9 pour le d\u00e9but de 2022, un \u00ab\u00a0investissement pour la s\u00e9curit\u00e9 de la nation\u00a0\u00bb. Alors que de nouvelles sanctions de l\u2019UE sont attendues, le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse a promis des gestes d\u2019apaisement."},
{"title": "La Bi\u00e9lorussie va faire l\u2019objet de nouvelles sanctions europ\u00e9ennes", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/15/0/0/3499/2333/110/74/60/0/93bc000_556080359-805781.jpg", "description": "La Pologne continue de mobiliser ses troupes \u00e0 la fronti\u00e8re et en appelle \u00e0 l\u2019OTAN pour r\u00e9pondre \u00e0 l\u2019actuelle \u00ab menace hybride \u00bb."},
{"title": "La crise des migrants avec la Bi\u00e9lorussie attise les clivages politiques en France", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/15/8/0/2000/1333/110/74/60/0/3390cb5_66025482-831308.jpg", "description": "L\u2019afflux de milliers de r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re orientale de l\u2019Europe replace l\u2019enjeu des questions migratoires et des relations avec la Russie dans l\u2019\u00e9lection de 2022."},
{"title": "Bi\u00e9lorussie : ne pas c\u00e9der au chantage de Loukachenko", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/11/0/231/3915/2610/110/74/60/0/0639c3f_2cb399c308654eed9c995ec7f018dc94-2cb399c308654eed9c995ec7f018dc94-0.jpg", "description": "L\u2019organisation, par le dirigeant bi\u00e9lorusse, de fili\u00e8res a\u00e9riennes pour attirer les migrants en leur faisant miroiter un passage vers l\u2019Union europ\u00e9enne est une agression contre les pays frontaliers qui abritent l\u2019opposition bi\u00e9lorusse en exil et, au-del\u00e0, contre l\u2019UE."},
{"title": "Crise UE-Bi\u00e9lorussie : \u00ab Les pratiques de refoulement, ill\u00e9gales, se multiplient en Pologne, en Lituanie et aussi en Gr\u00e8ce. Un sujet d\u00e9nonc\u00e9 par des ONG et des eurod\u00e9put\u00e9s \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/10/0/0/3072/2048/110/74/60/0/d77a5f6_5988584-01-06.jpg", "description": "Que peut l\u2019Union europ\u00e9enne face \u00e0 ce \u00ab\u00a0chantage diplomatique\u00a0\u00bb\u00a0? Comment Loukachenko a-t-il mass\u00e9 ces migrants \u00e0 la fronti\u00e8re\u00a0? La journaliste Isabelle Mandraud, chef adjointe du service International du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions."},
{"title": "Les Europ\u00e9ens s\u2019alarment de la crise migratoire organis\u00e9e par la Bi\u00e9lorussie", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/11/0/31/4237/2825/110/74/60/0/5818e4d_382445563-212949.jpg", "description": "Les initiatives diplomatiques se multiplient, notamment en direction de Moscou, pour \u00e9viter une escalade \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Pologne."},
{"title": "En Asie centrale, Facebook et YouTube s\u2019ajustent \u00e0 la censure politique", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/27/0/0/3500/2333/110/74/60/0/62fbb98_ppp-cb05-facebook-documents-1027-11.jpg", "description": "Sous la menace de blocage et de la perte de dizaines de millions d\u2019usagers, les r\u00e9seaux sociaux am\u00e9ricains tentent une voie m\u00e9diane qui sied pour l\u2019instant aux r\u00e9gimes autoritaires postsovi\u00e9tiques."},
{"title": "Migrants mass\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re par la Bi\u00e9lorussie : \u00ab Cette crise peut servir la Pologne dans ses contentieux avec l\u2019UE \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/10/0/0/3717/2478/110/74/60/0/b87033c_546b3e855ce748cdbf0b6c53f4f3607a-546b3e855ce748cdbf0b6c53f4f3607a-0.jpg", "description": "En jouant sur la peur d\u2019un afflux massif de migrants, Varsovie veut pousser l\u2019Union europ\u00e9enne \u00e0 fermer les yeux sur ses entorses \u00e0 l\u2019Etat de droit, souligne le chercheur Matthieu Tardis, sp\u00e9cialiste de la politique europ\u00e9enne d\u2019immigration."},
{"title": "La Bi\u00e9lorussie accus\u00e9e d\u2019instrumentaliser la crise des migrants par les Occidentaux \u00e0 l\u2019ONU", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/11/0/0/4005/2670/110/74/60/0/5e986c9_19e2d6c2abeb482b8dd2d446213cadc3-19e2d6c2abeb482b8dd2d446213cadc3-0.jpg", "description": "A l\u2019issue d\u2019une r\u00e9union d\u2019urgence convoqu\u00e9e jeudi, les membres europ\u00e9ens et am\u00e9ricain du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU ont estim\u00e9 que l\u2019objectif de la Bi\u00e9lorussie \u00e9tait de \u00ab\u00a0d\u00e9stabiliser la fronti\u00e8re ext\u00e9rieure de l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0\u00bb."},
{"title": "Covid-19 : l\u2019\u00e9tonnante situation sanitaire du Royaume-Uni", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/26/46/0/3499/2330/110/74/60/0/abf29f2_780684490-845050.jpg", "description": "Alors que toutes les mesures de pr\u00e9caution sanitaire ont \u00e9t\u00e9 abolies en juillet, la situation n\u2019est pas jug\u00e9e alarmante par les experts, les politiques et le grand public."},
{"title": "Les quatre meilleurs smartphones Android reconditionn\u00e9s autour de 300 euros", "image": "https://img.lemde.fr/2018/10/31/566/1510/4794/3196/110/74/60/0/f2d861e_EO38LfDl2fVw_hrgiyMoBDYV.jpg", "description": "D\u2019excellents mod\u00e8les de 2019 se vendent au tiers du prix neuf d\u2019antan\u00a0: ils constituent une belle opportunit\u00e9 face aux mobiles actuels."},
{"title": "Covid-19 : des premiers cas de contamination au variant Omicron en Europe, la France adapte son protocole", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/28/1/0/5168/3445/110/74/60/0/a4a0210_451263419-251170.jpg", "description": "L\u2019OMS estime qu\u2019il faudra \u00ab\u00a0quelques semaines\u00a0\u00bb pour comprendre le niveau de transmissibilit\u00e9 et de virulence de ce variant. L\u2019efficacit\u00e9 des vaccins contre cette forme mutante du coronavirus est encore \u00e0 l\u2019\u00e9tude."},
{"title": "Assister \u00e0 un concert masqu\u00e9 ne pr\u00e9sente pas de risque de contamination aggrav\u00e9", "image": "https://img.lemde.fr/2021/07/09/0/0/6000/4000/110/74/60/0/50321b9_964957763-choix-29052021-l2340627.jpg", "description": "L\u2019\u00e9tude men\u00e9e \u00e0 l\u2019occasion d\u2019un concert d\u2019Indochine, en mai \u00e0 Paris, montre que la jauge admise lors d\u2019un spectacle influe peu sur le risque de transmission\u00a0: seuls comptent vraiment les gestes barri\u00e8res et le passe sanitaire."},
{"title": "Covid-19 : le port du masque r\u00e9tabli en plein air dans les endroits fr\u00e9quent\u00e9s \u00e0 Paris, et dans les \u00e9quipements sportifs", "image": "https://img.lemde.fr/2021/07/15/0/0/3621/2414/110/74/60/0/331317b_5220700-01-06.jpg", "description": "Le pr\u00e9fet de police de Paris a annonc\u00e9, vendredi, avoir pris un arr\u00eat\u00e9 rendant le port du masque \u00e0 nouveau obligatoire lors de rassemblements sur la voie publique, de festivals, de spectacles, de march\u00e9s, de brocantes ou encore dans les files d\u2019attente."},
{"title": "Naufrage de migrants dans la Manche : les accords du Touquet au c\u0153ur des critiques", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/26/177/0/4252/2834/110/74/60/0/84fd220_205001506-12.jpg", "description": "A la suite du naufrage d\u2019une embarcation dans la Manche qui a caus\u00e9 la mort de\u00a027\u00a0personnes, de nombreux responsables politiques demandent la ren\u00e9gociation de ce trait\u00e9 sign\u00e9 en\u00a02003 entre la France et le Royaume-Uni."},
{"title": "Dans le dossier des migrants dans la Manche, la tension monte entre la France et le Royaume-Uni", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/26/0/2/6511/4341/110/74/60/0/d990413_986299857-246951.jpg", "description": "Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, a annul\u00e9 l\u2019invitation de son homologue britannique, Priti Patel, \u00e0 une r\u00e9union europ\u00e9enne, dimanche, consacr\u00e9e aux migrants."},
{"title": "A Calais, les sauveteurs voudraient que ce drame \u00ab \u00e9veille les consciences des gouvernants \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/26/177/0/4252/2834/110/74/60/0/2cee162_809197755-11.jpg", "description": "La mort d\u2019au moins 27 personnes, mercredi 24\u00a0novembre, n\u2019entame pas la d\u00e9termination des candidats au d\u00e9part dans les camps, qui connaissent les dangers de la travers\u00e9e de la Manche sur les \u00ab\u00a0small boats\u00a0\u00bb."},
{"title": "Avec des r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens revenus au Liban apr\u00e8s l\u2019enfer en Bi\u00e9lorussie : \u00ab On a les m\u00eames probl\u00e8mes qu\u2019avant, des dettes en plus \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/25/0/0/5758/3838/110/74/60/0/114379b_761615564-0m7a5009.jpg", "description": "Certains se sont engouffr\u00e9s dans la br\u00e8che ouverte par les autorit\u00e9s bi\u00e9lorusses, qui ont facilit\u00e9 l\u2019arriv\u00e9e de migrants du Proche-Orient. Avant, parfois, de rebrousser chemin."},
{"title": "Migrants dans la Manche : de la lettre de Boris Johnson \u00e0 la col\u00e8re de Paris, un jour de crise entre la France et le Royaume-Uni", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/26/177/0/4252/2834/110/74/60/0/0b2a57d_875625192-21.jpg", "description": "La France a exclu les Britanniques d\u2019une r\u00e9union internationale apr\u00e8s la publication d\u2019une lettre de Boris Johnson sur Twitter. Emmanuel Macron a d\u00e9nonc\u00e9 des m\u00e9thodes \u00ab\u00a0pas s\u00e9rieuses\u00a0\u00bb."},
{"title": "Une r\u00e9union internationale sur les migrants dans la Manche sans les Britanniques, exclus par la France", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/26/0/0/5568/3712/110/74/60/0/55fd72a_32457889-000-9tb2d9.jpg", "description": "L\u2019exclusion a \u00e9t\u00e9 provoqu\u00e9e par la publication d\u2019une lettre du premier ministre britannique, Boris Johnson, sur Twitter, qualifi\u00e9e d\u2019\u00ab\u00a0indigente sur le fond et totalement d\u00e9plac\u00e9e sur la forme\u00a0\u00bb par la France."},
{"title": "Dans le Kent, des volontaires se mobilisent en faveur des migrants", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/25/146/705/2683/1788/110/74/60/0/8bb5e87_e6b6654942a0423a87b42d293f512596-e6b6654942a0423a87b42d293f512596-0.jpg", "description": "A Hastings, loin des discours de fermet\u00e9 du gouvernement de Boris Johnson, une association collecte des fonds et des \u00e9quipements. Ici, des canots \u00e9gar\u00e9s s\u2019\u00e9chouent d\u00e9sormais presque toutes les semaines."},
{"title": "Hommage en France aux \u00ab 27 personnes, avec leurs r\u00eaves et leurs espoirs, qui ont disparu hier \u00bb dans la Manche", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/25/808/157/4794/3196/110/74/60/0/451f607_87142652e6b74da08b47c04abc02c06e-87142652e6b74da08b47c04abc02c06e-0.jpg", "description": "Une minute de silence a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9e \u00e0 Calais et Dunkerque, o\u00f9 une banderole a \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9e avec les noms de la plupart des 309 personnes ayant trouv\u00e9 la mort dans la Manche depuis 1999."},
{"title": "Immigration vers le Royaume-Uni : les travers\u00e9es de la Manche ont tripl\u00e9 en 2021", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/25/170/0/751/498/110/74/60/0/c06437d_860761030-capture-d-e-cran-2021-11-25-a-16-46-19.png", "description": "EN UN GRAPHIQUE \u2013 Le nombre de personnes ayant travers\u00e9 la Manche \u00e0 bord d\u2019une embarcation de fortune a fortement augment\u00e9 cette ann\u00e9e. Un naufrage a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 27\u00a0personnes mercredi."},
{"title": "Les accords du Touquet au c\u0153ur du drame des migrants dans la Manche", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/26/177/0/4252/2834/110/74/60/0/a818fa9_61128593-05.jpg", "description": "Ce trait\u00e9, qui situe en France le contr\u00f4le des entr\u00e9es sur le territoire britannique, est l\u2019une des causes qui incitent de nombreuses personnes \u00e0 tenter la travers\u00e9e de la Manche, au p\u00e9ril de leur vie. Mais depuis le Brexit, son application est remise en cause."},
{"title": "A La R\u00e9union, quand les femmes s\u2019imposent sur les docks", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/07/2/0/4600/3066/110/74/60/0/cc07565_468350952-philippon-dockers-reunion-365.jpg", "description": "Elles sont aujourd\u2019hui une dizaine d\u2019ouvri\u00e8res \u00e0 travailler sur les quais, parmi les 110\u00a0dockers du grand port maritime de l\u2019\u00eele. Isaline Th\u00e9myr est une pionni\u00e8re, la premi\u00e8re \u00e0 avoir forc\u00e9 la porte de ce bastion masculin, en\u00a02007."},
{"title": "A l\u2019ombre des tours Duo, cens\u00e9es reconnecter Paris et sa banlieue", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/14/0/0/3999/2666/110/74/60/0/4dfb902_358576183-raf-031.JPG", "description": "Au bord du p\u00e9riph\u00e9rique, les deux gratte-ciel con\u00e7us par l\u2019architecte Jean Nouvel bouleversent un bout de ville en pleine mutation et la perception des habitants du 13e\u00a0arrondissement et d\u2019Ivry-sur-Seine."},
{"title": "A Verdun, la bataille contre l\u2019h\u00e9ro\u00efne", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/13/0/0/6720/4480/110/74/60/0/555ee55_570743902-cmc-meuse-021.JPG", "description": "Dans la sous-pr\u00e9fecture de la Meuse, l\u2019emprise de la drogue est particuli\u00e8rement forte. Un ph\u00e9nom\u00e8ne ancien, ancr\u00e9, qui s\u2019acc\u00e9l\u00e8re et se professionnalise, et que les autorit\u00e9s tentent d\u2019endiguer."},
{"title": "Le \u00ab Loto pour pauvres \u00bb d\u2019Issoudun, histoire d\u2019un legs anachronique", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/06/0/0/4999/3333/110/74/60/0/3fbcb42_186378027-aps-img-9671.jpg", "description": "Chaque ann\u00e9e depuis la fin du XIXe\u00a0si\u00e8cle, trois \u00ab\u00a0p\u00e8res de famille\u00a0\u00bb de bonne moralit\u00e9 et de condition modeste sont choisis pour recevoir une cagnotte issue de l\u2019h\u00e9ritage d\u2019un bourgeois philanthrope de la ville. L\u2019ouverture de cette \u00ab\u00a0tombola sociale\u00a0\u00bb aux femmes est, enfin, \u00e0 l\u2019\u00e9tude."},
{"title": "Friches reconverties en mus\u00e9es, fresques g\u00e9antes, sc\u00e8ne rap remuante\u2026 Bouillon de cultures urbaines dans le sud de Paris", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/07/416/0/1001/667/110/74/60/0/f90d4da_798672304-le-monde-paris-sud-web-09.jpg", "description": "Les 13e et 14e\u00a0arrondissements de la capitale sont le terrain d\u2019expression de nombreux artistes, dont les \u0153uvres t\u00e9moignent de leur attachement \u00e0 ces quartiers o\u00f9 r\u00e8gne encore une certaine mixit\u00e9 sociale."},
{"title": "Dans les pas de Sandrine M\u00f6rch, \u00e9lue des enfants perdus", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/16/0/0/3999/2666/110/74/60/0/d9f170b_803197468-jobard-fragments-085.jpg", "description": "\u00ab\u00a0Fragments de France\u00a0\u00bb. Apr\u00e8s quatre ann\u00e9es \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, le premier mandat de la d\u00e9put\u00e9e LRM de Haute-Garonne a pris un tournant radical pendant la pand\u00e9mie, quand elle a d\u00e9cid\u00e9 de se consacrer aux enfants d\u00e9scolaris\u00e9s."},
{"title": "\u00ab Plut\u00f4t que de rien faire, \u00e7a me change les id\u00e9es d\u2019\u00eatre l\u00e0 \u00bb : au McDonald\u2019s de Viriat, une \u00e9cole de la deuxi\u00e8me chance", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/05/0/0/4000/2666/110/74/60/0/eabdf0a_379763012-cb-2021-09-22-975.jpg", "description": "Dans cette ville en p\u00e9riph\u00e9rie de Bourg-en-Bresse, McDo emploie une cinquantaine de jeunes salari\u00e9s, souvent en rupture scolaire. Une mani\u00e8re pour eux de \u00ab\u00a0de retrouver un cadre et des amis\u00a0\u00bb."},
{"title": "Les \u00ab ch\u00e2telains \u00bb, le \u00ab roi \u00bb, et les piles de pont : \u00e0 Beynac, la bataille sans fin du contournement", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/11/0/0/6000/4000/110/74/60/0/99be1ca_686635905-val00668.jpg", "description": "Dans ce village du P\u00e9rigord noir, sur fond de querelle \u00e9cologique, s\u2019affrontent les partisans d\u2019un projet routier et ses opposants. Un combat que m\u00eame les d\u00e9cisions de justice ne parviennent pas \u00e0 stopper."},
{"title": "Du choc \u00e0 l\u2019adaptation, le parcours d\u2019une \u00e9tudiante kanak venue en m\u00e9tropole", "image": "https://img.lemde.fr/2021/09/29/150/0/6314/4209/110/74/60/0/6714779_656920249-edi0038.jpg", "description": "Il y a trois ans, Vanessa Kuane est arriv\u00e9e de Nouvelle-Cal\u00e9donie pour poursuivre ses \u00e9tudes \u00e0 Paris. Une aventure avec son lot de surprises, pas toujours agr\u00e9ables, pour celle qui a grandi dans une tribu de l\u2019\u00eele de Mar\u00e9."},
{"title": "Des n\u00e9oruraux \u00e0 la recherche de leur \u00e9den \u00e0 Saint-Pierre-de-Frugie, un village qui se mourait", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/05/0/0/3000/2000/110/74/60/0/50fe994_510104804-80-asurprenant-fragments-7795.jpg", "description": "Le maire de cette petite commune de Dordogne, \u00e9lu en\u00a02008, a invers\u00e9 la tendance en misant sur la transition \u00e9cologique. Mais l\u2019entente entre les diff\u00e9rentes g\u00e9n\u00e9rations d\u2019habitants n\u2019est pas simple."},
{"title": "Jos\u00e9phine Baker au Panth\u00e9on : ce que les archives r\u00e9v\u00e8lent de son activit\u00e9 de r\u00e9sistante", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/28/0/107/1618/1078/110/74/60/0/d0ceb36_957525112-baker-base-copie.png", "description": "Le r\u00f4le de la superstar franco-am\u00e9ricaine dans la R\u00e9sistance est une des raisons de son entr\u00e9e au Panth\u00e9on. Pourtant, il en reste peu de traces tangibles. Que savons-nous r\u00e9ellement de son activit\u00e9 pendant la seconde guerre mondiale\u00a0?"},
{"title": "S\u00e9bastien Lecornu, le ministre des outre-mer, est arriv\u00e9 aux Antilles pour rencontrer les \u00e9lus", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/28/0/0/4420/2947/110/74/60/0/530f492_5100725-01-06.jpg", "description": "\u00ab\u00a0Je ne suis pas venu ici pour incarner un Etat faible\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre, qui souhaite n\u00e9anmoins repr\u00e9senter un \u00ab\u00a0Etat qui dialogue\u00a0\u00bb. Vendredi, il avait affirm\u00e9 que le gouvernement \u00e9tait \u00ab\u00a0pr\u00eat\u00a0\u00bb \u00e0 \u00e9voquer la question de l\u2019autonomie de l\u2019\u00eele si cela pouvait permettre de \u00ab\u00a0r\u00e9soudre les vrais probl\u00e8mes du quotidien des Guadeloup\u00e9ens\u00a0\u00bb."},
{"title": "Crise aux Antilles : \u00e0 Fort-de-France, \u00ab d\u00e8s que la nuit tombe, c\u2019est comme si \u00e7a devenait une autre \u00eele \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/28/0/0/5568/3712/110/74/60/0/c3a1b6c_5096043-01-06.jpg", "description": "Pour enrayer les violences qui accompagnent le mouvement social commenc\u00e9 sur l\u2019\u00eele le 22\u00a0novembre, le pr\u00e9fet de la Martinique a instaur\u00e9 un couvre-feu strict d\u00e8s 19\u00a0heures."},
{"title": "Sant\u00e9 : \u00ab Exsangue, la radiop\u00e9diatrie menace aujourd\u2019hui de dispara\u00eetre \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/26/0/0/5760/3840/110/74/60/0/e959d1e_679562769-hygtyfr.jpg", "description": "Seuls 150 sp\u00e9cialistes de cette discipline, qui requiert un savoir-faire m\u00e9dical et technique particulier, sont aujourd\u2019hui recens\u00e9s sur l\u2019ensemble du territoire, alors que la population des 0-19\u00a0ans repr\u00e9sente 25\u00a0% de la population fran\u00e7aise, alertent dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb vingt-quatre radiop\u00e9diatres et repr\u00e9sentants de la profession."},
{"title": "F\u00e9minicide : une femme tu\u00e9e par son compagnon \u00e0 Epinay-sur-Seine", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/20/0/11/2766/1844/110/74/60/0/656bf21_5051725-01-06.jpg", "description": "La victime a \u00e9t\u00e9 poignard\u00e9e par son compagnon, qui venait de sortir de prison apr\u00e8s avoir purg\u00e9 une peine pour violences."},
{"title": "\u00ab Elle ne d\u00e9pensait rien \u00bb : \u00e0 Vauvillers, le legs surprise de la religieuse \u00e0 son \u00e9glise", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/22/0/0/975/650/110/74/60/0/d41ad08_154469-3248623.jpg", "description": "A sa mort \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 97 ans, l\u2019ancienne nonne d\u2019un village de Haute-Sa\u00f4ne a fait don de 421\u00a0000\u00a0euros \u00e0 sa commune pour la r\u00e9novation de l\u2019\u00e9glise. Personne n\u2019imaginait que cette femme d\u2019apparence si modeste ait pu \u00e9conomiser une telle somme."},
{"title": "La butte Bergeyre \u00e0 Paris, un paradis menac\u00e9", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/22/0/0/1209/802/110/74/60/0/d9154e7_154411-3236557.jpg", "description": "Cinq rues bucoliques haut perch\u00e9es du 19e\u00a0arrondissement, presque pas de voitures, de jolies maisons des ann\u00e9es 1930\u2026 Cet \u00eelot pr\u00e9serv\u00e9 est en danger. Son sous-sol instable fragilise les habitations et les promoteurs immobiliers menacent l\u2019\u00e2me du quartier."},
{"title": "\u00ab Papa, maman, c\u2019est quoi un m\u00e9tis ? \u00bb : dans le quotidien riche et complexe des couples mixtes", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/26/0/0/5472/3648/110/74/60/0/2428804_528129306-objets-chez-couple-franco-marocain-006.jpg", "description": "Les familles multiculturelles fran\u00e7aises doivent composer avec les st\u00e9r\u00e9otypes et les d\u00e9bats identitaires. Quatre jeunes couples racontent comment l\u2019actualit\u00e9 s\u2019invite dans leur vie de tous les jours."},
{"title": "A Lyon, les \u00e9lus locaux s\u2019inqui\u00e8tent d\u2019un \u00e9ventuel d\u00e9m\u00e9nagement d\u2019Interpol", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/16/0/0/1500/1000/110/74/60/0/05e72bb_152685-3247457.jpg", "description": "Alors que le si\u00e8ge de l\u2019organisation doit subir d\u2019importants travaux, les \u00e9lus attendent un engagement financier de l\u2019Etat, et redoutent que l\u2019\u00e9lection du g\u00e9n\u00e9ral \u00e9mirati Ahmed Naser Al-Raisi \u00e0 la pr\u00e9sidence ne change la donne."},
{"title": "Au Honduras, la candidate de gauche Xiomara Castro est en t\u00eate de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/0/0/4000/2666/110/74/60/0/a3e1846_5102025-01-06.jpg", "description": "Avec 53\u00a0% des voix, elle compte une confortable avance sur son adversaire de droite, Nasry Asfura, \u00e0 34\u00a0%. Mais le d\u00e9pouillement est loin d\u2019\u00eatre fini et la menace de fraudes et de troubles plane."},
{"title": "Le Japon referme ses fronti\u00e8res pour tous les visiteurs \u00e9trangers", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/0/0/5147/3431/110/74/60/0/51c327f_9ffdf5eb268b4785a92e30e6dc72740b-9ffdf5eb268b4785a92e30e6dc72740b-0.jpg", "description": "Le gouvernement a annonc\u00e9 l\u2019interdiction d\u2019entrer sur le territoire de tout ressortissant \u00e9tranger \u00e0 partir de mardi, quelques semaines seulement apr\u00e8s avoir assoupli les restrictions \u00e0 ses fronti\u00e8res."},
{"title": "Au Liban, les Forces arm\u00e9es libanaises sont frapp\u00e9es de plein fouet par la crise", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/0/0/5472/3648/110/74/60/0/07c3a40_869235956-645993.jpg", "description": "Chauffeur de taxi, livreur, agriculteur\u00a0: les soldats ont pris des petits boulots pour survivre, et le commandement militaire ferme les yeux dans l\u2019attente de solutions, alors que le budget de la d\u00e9fense a \u00e9t\u00e9 divis\u00e9 par six."},
{"title": "Magdalena Andersson r\u00e9\u00e9lue premi\u00e8re ministre de Su\u00e8de apr\u00e8s son fiasco parlementaire", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/24/88/0/5304/3536/110/74/60/0/115061c_6fd70966058c4c78a46a8cd1357378b6-6fd70966058c4c78a46a8cd1357378b6-0.jpg", "description": "Apr\u00e8s une rocambolesque \u00e9lection-d\u00e9mission la semaine derni\u00e8re, la chef des sociaux-d\u00e9mocrates a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lue par le Parlement et va pouvoir devenir officiellement la premi\u00e8re femme \u00e0 occuper ce poste."},
{"title": "Apr\u00e8s une r\u00e9union sans le Royaume-Uni, l\u2019UE affiche son unit\u00e9 sur la question des migrants dans la Manche", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/28/162/0/3898/2598/110/74/60/0/a316a2c_90465749-04.jpg", "description": "Pour l\u2019essentiel, c\u2019est le principe d\u2019une coop\u00e9ration polici\u00e8re et judiciaire renforc\u00e9e qui a \u00e9t\u00e9 act\u00e9 afin de lutter contre les passeurs, avec notamment le d\u00e9ploiement d\u2019un avion de la mission Frontex."},
{"title": "Les talibans souhaitent l\u2019aide de l\u2019Union europ\u00e9enne pour garantir le fonctionnement des a\u00e9roports d\u2019Afghanistan", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/11/0/0/2499/1666/110/74/60/0/fa97d58_fw1-afghanistan-conflict-airlines-1111-11.jpg", "description": "Lors de discussions avec la d\u00e9l\u00e9gation europ\u00e9enne, les repr\u00e9sentants du mouvement islamiste ont confirm\u00e9 leur engagement \u00e0 laisser partir les Afghans et les ressortissants \u00e9trangers qui souhaitent quitter le pays."},
{"title": "Le vain combat de la France contre la domination de l\u2019anglais au sein des institutions de l\u2019UE", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/537/516/4068/2712/110/74/60/0/e73fc78_902419778-000-15w5c6.jpg", "description": "A quelques semaines de la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise du Conseil de l\u2019Union europ\u00e9enne, Paris a annonc\u00e9 \u00ab\u00a0un plan d\u2019action pluriannuel\u00a0\u00bb pour promouvoir le multilinguisme \u00e0\u00a0Bruxelles."},
{"title": "Miss Nevada, une reine de beaut\u00e9 transgenre en campagne", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/23/53/0/975/645/110/74/60/0/63496cd_154953-3248316.jpg", "description": "Kataluna Enriquez deviendra le 29\u00a0novembre la premi\u00e8re femme transgenre \u00e0 participer au concours de Miss USA. Une occasion en or pour la jeune Am\u00e9ricaine d\u2019origine philippine de faire \u00e9voluer le regard sur la communaut\u00e9 LGBTQ\u00a0+."},
{"title": "Rugby : apr\u00e8s la d\u00e9faite des All Blacks contre la France, la presse n\u00e9o-z\u00e9landaise met en cause le s\u00e9lectionneur Ian Foster", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/21/0/0/1023/682/110/74/60/0/b14d457_888377520-000-9t33ty.jpg", "description": "\u00ab\u00a0Il y aura beaucoup de questions \u00e0 poser\u00a0\u00bb, estime la presse n\u00e9o-z\u00e9landaise au lendemain de la victoire \u00e9clatante du XV\u00a0de France sur les All\u00a0Blacks (40-25). Avec trois d\u00e9faites, le bilan de la saison est le moins bon depuis 2009."},
{"title": "La joueuse de tennis chinoise Peng Shuai a parl\u00e9 en vid\u00e9o avec le pr\u00e9sident du CIO", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/21/0/155/1588/1059/110/74/60/0/8b0abb8_3584625-screenshot-1.jpg", "description": "Alors que la communaut\u00e9 internationale s\u2019inqui\u00e9tait de la disparition de la sportive, des vid\u00e9os avaient montr\u00e9 une apparition \u00e0 un tournoi \u00e0 P\u00e9kin, mais des doutes persistent."},
{"title": "Ligue 1 : Peter Bosz le \u00ab Toulonnais \u00bb retrouve Marseille pour son premier \u00ab olympico \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/21/0/0/2925/1950/110/74/60/0/920fd1a_41ddb43992c14ad4859d9a3ae52b1b86-41ddb43992c14ad4859d9a3ae52b1b86-0.jpg", "description": "Pour avoir \u00e9volu\u00e9 trois ans \u00e0 Toulon comme joueur \u00e0 la fin des ann\u00e9es 1980, l\u2019entra\u00eeneur de Lyon conna\u00eet la rivalit\u00e9 avec l\u2019OM, qu\u2019il d\u00e9fie dimanche. De son passage dans le Var, le N\u00e9erlandais a aussi gard\u00e9 une autre vision du football sur le terrain et en dehors."},
{"title": "Coupe du monde 2022 : \u00ab Le choix du Qatar a \u00e9t\u00e9 une grande erreur \u00bb, selon Sepp Blatter", "image": "https://img.lemde.fr/2015/05/29/0/3/3045/2030/110/74/60/0/4b86bb7_2015-05-29T080033Z_01_CVI154_RTRIDSP_3_SOCCER-FIFA.jpg", "description": "A un an du Mondial, Sepp Blatter, l\u2019ancien pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration internationale de football, revient, dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, sur le vote d\u2019attribution controvers\u00e9 de la comp\u00e9tition au Qatar."},
{"title": "Rugby : survolt\u00e9s, les Bleus \u00e9crasent les All Blacks et marquent leur territoire, \u00e0 deux ans de la Coupe du monde", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/20/0/0/3847/2565/110/74/60/0/1f0e593_5add0c2a56f343fdb788e046670078d4-f824eb01e4a04d8a918503e9ae23d868-0.jpg", "description": "Le XV de France s\u2019est largement impos\u00e9, samedi, face \u00e0 la Nouvelle-Z\u00e9lande (40-25), en conclusion de la tourn\u00e9e d\u2019automne. Une premi\u00e8re depuis 2009."},
{"title": "Ligue 1 : le PSG bat Nantes avec le premier but de Messi en championnat, Rennes devient dauphin", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/20/0/0/4081/2720/110/74/60/0/379ff47_5052663-01-06.jpg", "description": "L\u2019argentin a inscrit le troisi\u00e8me but de la victoire des Parisiens (3-1), qui restent larges leaders de L1, avant de recevoir Manchester City, mercredi, en Ligue des champions. Rennes, vainqueur de Montpellier (2-0), prend la deuxi\u00e8me place du classement."},
{"title": "Rugby: les Bleus cr\u00e9ent l\u2019exploit en battant les All Blacks (40-25)", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/20/0/0/3777/2518/110/74/60/0/29034c2_e0bf5632959b4d329c2b9401aaa7bfc8-e0bf5632959b4d329c2b9401aaa7bfc8-0.jpg", "description": "L\u2019\u00e9quipe de France s\u2019est impos\u00e9e dans son dernier test match d\u2019automne, la premi\u00e8re victoire des Bleus depuis douze ans contre les hommes \u00e0 la foug\u00e8re argent\u00e9e."},
{"title": "Rugby : l\u2019\u00e9quipe de France f\u00e9minine s\u2019offre une deuxi\u00e8me victoire de suite contre la Nouvelle-Z\u00e9lande", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/20/0/0/3186/2124/110/74/60/0/f8c11d2_5051215-01-06.jpg", "description": "Les Bleues ont battu samedi les championnes du monde en titre 29 \u00e0 7. Les Fran\u00e7aises concluent leur s\u00e9rie automnale avec trois succ\u00e8s en trois matchs tests."},
{"title": "Karat\u00e9 : le Fran\u00e7ais Steven Da Costa conserve son titre de champion du monde \u00e0 Duba\u00ef", "image": "https://img.lemde.fr/2021/08/05/0/0/5418/3612/110/74/60/0/1d17dea_5401526-01-06.jpg", "description": "Quatre mois apr\u00e8s sa m\u00e9daille d\u2019or olympique \u00e0 Tokyo, le karat\u00e9ka de 24\u00a0ans a remport\u00e9 un deuxi\u00e8me titre mondial samedi dans la cat\u00e9gorie des moins de 67\u00a0kilos."},
{"title": "Affaire Peng Shuai : ce que l\u2019on sait de la disparition de la joueuse de tennis chinoise", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/20/21/0/1076/717/110/74/60/0/d348ad4_708567739-screenshot-2.jpg", "description": "Deux nouvelles vid\u00e9os montrant Peng Shuai \u00e0 un tournoi de tennis \u00e0 P\u00e9kin ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9es par des journalistes proches du pouvoir central chinois."},
{"title": "L\u2019ex\u00e9cutif embarrass\u00e9 par les multiples accusations visant l\u2019ancien ministre Nicolas Hulot", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/27/0/0/7311/4874/110/74/60/0/48bf16c_167300243-657778.jpg", "description": "En\u00a02018, lors de la premi\u00e8re enqu\u00eate journalistique contre l\u2019animateur \u00e9cologiste, les membres du gouvernement l\u2019avaient soutenu. Aujourd\u2019hui, ils d\u00e9fendent les femmes qui t\u00e9moignent."},
{"title": "A Rome, Emmanuel Macron \u00ab \u00e0 l\u2019\u00e9coute \u00bb du pape", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/26/0/0/3543/2362/110/74/60/0/7667b2a_5086926-01-06.jpg", "description": "Le chef de l\u2019Etat s\u2019est entretenu avec le pape Fran\u00e7ois pendant une heure au Vatican, vendredi, faisant le tour d\u2019horizon \u00ab\u00a0d\u2019un monde en crise\u00a0\u00bb."},
{"title": "Election pr\u00e9sidentielle 2022 : les Antilles en crise, LR en tension, Anne Hidalgo en tourn\u00e9e\u2026 le r\u00e9cap\u2019 politique de la semaine", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/26/0/0/5184/3456/110/74/60/0/f7070cd_810491274-olm-guadeloupe-50.jpg", "description": "Tandis que les tensions se sont accentu\u00e9es en Guadeloupe et en Martinique, le ministre des outre-mer, S\u00e9bastien Lecornu, est critiqu\u00e9. En m\u00e9tropole, le pr\u00e9sident de la r\u00e9gion PACA, Renaud Muselier, a choisi de claquer la porte du parti Les R\u00e9publicains."},
{"title": "La CFDT s\u2019associe \u00e0 la Fondation Jean-Jaur\u00e8s pour r\u00e9fl\u00e9chir aux cons\u00e9quences du Covid-19", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/26/0/0/6583/4388/110/74/60/0/f311710_471981650-000-9m22kh-1.jpg", "description": "Les deux organisations ont annonc\u00e9, vendredi 26\u00a0novembre, la cr\u00e9ation d\u2019un groupe d\u2019experts en sciences sociales, qui analysera les impacts sociaux de la pand\u00e9mie."},
{"title": "Quiz : que savez-vous du Panth\u00e9on, o\u00f9 Jos\u00e9phine Baker va entrer ?", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/22/53/282/719/479/110/74/60/0/7e84a53_54878877-6307a579-ca94-400e-9d2a-c04545ee8a06.jpeg", "description": "L\u2019entr\u00e9e de Jos\u00e9phine Baker au Panth\u00e9on, mardi 30\u00a0novembre, est l\u2019occasion de faire le point sur ce monument et les personnalit\u00e9s qui y sont honor\u00e9es. Voici un test en sept questions, inspir\u00e9 de M\u00e9morable, l\u2019application de culture g\u00e9n\u00e9rale du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "Migrants dans la Manche : \u00ab La crise s\u2019explique par le Brexit qui agit comme un poison lent entre Paris et Londres \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/18/177/0/4252/2834/110/74/60/0/bc2fba0_256408451-19.jpg", "description": "Apr\u00e8s le naufrage de mercredi au large de Calais, qui a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 27 personnes, la tension entre Paris et Londres est mont\u00e9e d\u2019un cran. Nos journalistes Julia Pascual, sp\u00e9cialiste des questions d\u2019immigration, et C\u00e9cile Ducourtieux, correspondante du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb au Royaume-Uni, ont r\u00e9pondu \u00e0 vos questions."},
{"title": "Du k\u00e9ros\u00e8ne fait d\u2019eau, d\u2019air et de soleil", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/12/0/109/1182/788/110/74/60/0/d65a9d2_52113940-file7i929y3tqn9k93cv8lu.png", "description": "A Zurich, un d\u00e9monstrateur produit \u00e0 tr\u00e8s petite \u00e9chelle de l\u2019hydrocarbure \u00ab\u00a0vert\u00a0\u00bb, \u00e0 partir d\u2019eau et de dioxyde de carbone extraits de l\u2019air ambiant. Le co\u00fbt de production reste bien plus \u00e9lev\u00e9 que celui des \u00e9nergies fossiles."},
{"title": "L\u2019\u00e9clairante long\u00e9vit\u00e9 de la perche des mers", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/12/0/9/5101/3401/110/74/60/0/fcb12f5_99501506-sebastes-nebulosus-chamberlain.jpg", "description": "Chez les s\u00e9bastes, on vit de 11 \u00e0 plus de 200\u00a0ans. De quoi intriguer les chercheurs sur le vieillissement."},
{"title": "Quelle place pour les femmes dans la Rome antique ?", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/13/0/1/1021/681/110/74/60/0/5a54a81_715538930-7289509582-1d47c07548-b.jpeg", "description": "De la puissante imp\u00e9ratrice \u00e0 l\u2019esclave oubli\u00e9e, le Mus\u00e9e de la romanit\u00e9, \u00e0 N\u00eemes, retrace le parcours de ces femmes aux multiples visages et interroge leur r\u00f4le dans l\u2019Antiquit\u00e9."},
{"title": "Diab\u00e8te : l\u2019histoire \u00e9mouvante des premiers patients trait\u00e9s par l\u2019insuline", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/13/0/48/540/360/110/74/60/0/7a86937_335441328-insuline.jpeg", "description": "La Journ\u00e9e du diab\u00e8te, le 14\u00a0novembre, est l\u2019occasion de raconter la poignante histoire des tout premiers patients diab\u00e9tiques sauv\u00e9s par des injections d\u2019insuline, d\u00e9couverte il y a cent ans."},
{"title": "Et si la contraception \u00e9tait aussi l\u2019affaire des hommes ?", "image": "https://img.lemde.fr/2020/09/30/91/1803/1295/863/110/74/60/0/21920c0_152892930-parentologie2.jpg", "description": "Grand impens\u00e9 de nos soci\u00e9t\u00e9s aux r\u00e9flexes patriarcaux tenaces, la contraception masculine a pourtant \u00e9t\u00e9 \u00e0 l\u2019ordre du jour dans les ann\u00e9es 1980. Elle revient sur le devant de la sc\u00e8ne, entre op\u00e9ration, slip chauffant et m\u00e9thode hormonale."},
{"title": "En Tunisie, une ing\u00e9nieure s\u2019attaque au ch\u00f4mage des jeunes", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/11/0/0/2640/1760/110/74/60/0/cfeb248_391607541-photo-2.jpg", "description": "Les sciences changent la vie des Africaines (5). Premi\u00e8re femme \u00e0 travailler dans le big data en Tunisie, l\u2019entrepreneuse Neila Benzina continue de miser sur le digital pour am\u00e9liorer l\u2019employabilit\u00e9 des dipl\u00f4m\u00e9s."},
{"title": "Dans les pas de Thomas Pesquet, les jeunes ing\u00e9nieurs r\u00eavent aux \u00e9toiles", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/10/84/0/2016/1344/110/74/60/0/7401bf8_775574390-estaca.jpg", "description": "Dans les \u00e9coles d\u2019ing\u00e9nieurs, la vocation pour l\u2019espace ne faiblit pas, dans le sillage de la carri\u00e8re du spationaute fran\u00e7ais."},
{"title": "Le nouvel \u00e9quipage Crew-3 est arriv\u00e9 \u00e0 bord de la Station spatiale internationale", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/12/0/1026/2540/1692/110/74/60/0/290d5c9_ad98deb032b84576a2a805a5be11855d-ad98deb032b84576a2a805a5be11855d-0.jpg", "description": "Quatre astronautes succ\u00e8dent \u00e0 l\u2019\u00e9quipage dont faisait partie Thomas Pesquet. Ils effectueront une mission de six mois en orbite."},
{"title": "Au Kenya, la chimiste qui veut donner \u00e0 boire \u00e0 toute l\u2019Afrique", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/22/0/0/6720/4480/110/74/60/0/ad5d875_514800411-catherine-ngila-1.jpg", "description": "Les sciences changent la vie des Africaines (4). Cette sp\u00e9cialiste de la gestion des ressources en eau a mis au point des proc\u00e9d\u00e9s innovants de d\u00e9tection et de filtrage des polluants bas\u00e9s sur les nanotechnologies."},
{"title": "Des millions de fausses cartes Vitale sont-elles vraiment en circulation ?", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/12/0/0/5314/3543/110/74/60/0/0a220c0_71343661-pns-1081421.jpg", "description": "DERRI\u00c8RE LE CHIFFRE. Nicolas Dupont-Aignan d\u00e9plore dans son dernier livre l\u2019\u00ab\u00a0incroyable scandale des millions de cartes Vitale surnum\u00e9raires\u00a0\u00bb, mais le chiffre a largement \u00e9t\u00e9 revu \u00e0 la baisse par la CNAM."},
{"title": "Les 68 d\u00e9partements o\u00f9 les \u00e9coliers du primaire pourront enlever le masque", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/11/98/0/682/453/110/74/60/0/1e12387_252395474-france.jpg", "description": "Depuis lundi, 21\u00a0nouveaux d\u00e9partements ont rejoint la liste des 47 d\u00e9j\u00e0 concern\u00e9s par cet all\u00e9gement du protocole sanitaire."},
{"title": "Pourquoi le \u00ab Nobel d\u2019\u00e9conomie \u00bb n\u2019est pas un prix Nobel comme les autres", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/08/0/0/3469/2313/110/74/60/0/4caf516_5786206-01-06.jpg", "description": "EN BONS TERMES - La prestigieuse distinction n\u2019est pas cit\u00e9e dans le testament d\u2019Alfred Nobel, et ne fut cr\u00e9\u00e9e que bien plus tard par la Banque de Su\u00e8de."},
{"title": "Peine de mort, Edouard Philippe, Autriche\u2026 les infos \u00e0 retenir du week-end", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/10/0/225/1350/900/110/74/60/0/077ef8d_310067569-fotojet2-1.jpg", "description": "Vous n\u2019avez pas suivi l\u2019actualit\u00e9 durant le week-end\u00a0? Voici ce qu\u2019il faut retenir de ces derni\u00e8res quarante-huit heures."},
{"title": "\u00ab Un Europ\u00e9en sur dix con\u00e7u dans un lit Ikea \u00bb : aux sources d\u2019une \u00ab information \u00bb fr\u00e9quemment relay\u00e9e", "image": "https://img.lemde.fr/2021/09/28/1/290/1619/1079/110/74/60/0/869fee8_55273669-thumbnail-ikea-huit-copie.png", "description": "10\u00a0% des Europ\u00e9ens auraient \u00e9t\u00e9 con\u00e7us dans un lit Ikea. C\u2019est un chiffre qui circule ici et l\u00e0, sur Internet et dans les m\u00e9dias, depuis une quinzaine d\u2019ann\u00e9es. Mais d\u2019o\u00f9 vient-il\u00a0?"},
{"title": "Ce que dit la loi sur la d\u00e9nonciation de violences sexuelles et le secret de la confession", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/08/0/4/4920/3280/110/74/60/0/e7a603f_302600242-pns-6484822.jpg", "description": "Les propos du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques de France, Eric de Moulins-Beaufort, sur le secret confessionnel \u00ab\u00a0plus fort que les lois de la R\u00e9publique\u00a0\u00bb, ont suscit\u00e9 un toll\u00e9."},
{"title": "Quarante ans apr\u00e8s la loi Badinter, quels pays pratiquent encore la peine de mort ?", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/08/45/37/842/561/110/74/60/0/9c15a22_442385327-carto.jpg", "description": "En octobre\u00a01981, la France rejoignait la trentaine de pays ayant aboli la peine de mort. Ils sont aujourd\u2019hui 109 \u00e0 l\u2019avoir compl\u00e8tement ray\u00e9e de leur l\u00e9gislation."},
{"title": "Commission sur le complotisme : le controvers\u00e9 professeur Guy Vallancien annonce sa d\u00e9mission", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/07/0/0/5476/3651/110/74/60/0/afd4cd0_941685060-vallancien.jpeg", "description": "Cet urologue r\u00e9put\u00e9 a annonc\u00e9 son retrait, jeudi, de la commission cr\u00e9\u00e9e r\u00e9cemment par Emmanuel Macron, car il s\u2019estime victime d\u2019une \u00ab\u00a0campagne de d\u00e9nigrement\u00a0\u00bb."},
{"title": "\u00ab Pandora Papers \u00bb : sur les traces du pilleur de temples khmers", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/05/668/192/1696/1131/110/74/60/0/e891290_245278625-aladdin-antiquite-s-appel.jpg", "description": "Le collectionneur Douglas Latchford, accus\u00e9 d\u2019avoir pill\u00e9 des centaines d\u2019antiquit\u00e9s au\u00a0Cambodge, a mont\u00e9 des structures offshore opaques juste apr\u00e8s \u00eatre entr\u00e9 dans le viseur de la justice am\u00e9ricaine."},
{"title": "Le variant Omicron pr\u00e9sente un \u00ab risque tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 \u00bb et plus de mutations que le Delta", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/0/0/2739/1826/110/74/60/0/f5c1513_32545838-256184.jpg", "description": "Alors que les contaminations au SARS-CoV-2 augmentent, les ministres de la sant\u00e9 de plusieurs pays se sont retrouv\u00e9s, lundi, \u00e0 Londres \u00ab\u00a0pour discuter de l\u2019\u00e9volution de la situation\u00a0\u00bb de ce nouveau variant."},
{"title": "Comparez les programmes des cinq pr\u00e9tendants \u00e0 l\u2019investiture des R\u00e9publicains pour la pr\u00e9sidentielle", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/30/283/0/6916/4610/110/74/60/0/63b7660_913407538-000-9rn49j.jpg", "description": "Retrouvez les principales propositions des cinq pr\u00e9tendants \u00e0 l\u2019investiture des R\u00e9publicains pour l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle \u2013 Michel Barnier, Eric Ciotti, Val\u00e9rie P\u00e9cresse, Philippe Juvin et Xavier Bertrand \u2013, qui seront d\u00e9partag\u00e9s lors du congr\u00e8s du parti, qui aura lieu du 1er au 4\u00a0d\u00e9cembre."},
{"title": "Magdalena Andersson r\u00e9\u00e9lue premi\u00e8re ministre de Su\u00e8de apr\u00e8s son fiasco parlementaire", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/24/88/0/5304/3536/110/74/60/0/115061c_6fd70966058c4c78a46a8cd1357378b6-6fd70966058c4c78a46a8cd1357378b6-0.jpg", "description": "Apr\u00e8s une rocambolesque \u00e9lection-d\u00e9mission la semaine derni\u00e8re, la chef des sociaux-d\u00e9mocrates a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lue par le Parlement et va pouvoir devenir officiellement la premi\u00e8re femme \u00e0 occuper ce poste."},
{"title": "Ces dipl\u00f4m\u00e9s qui choisissent de travailler moins pour \u00ab vivre mieux \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/23/0/30/1948/1299/110/74/60/0/59878ee_998235123-glandusdef.jpg", "description": "R\u00e9duire son temps de travail, trouver des alternatives au salariat, r\u00e9duire son niveau de vie\u2026 Bien ins\u00e9r\u00e9s et engag\u00e9s dans des carri\u00e8res stables, certains jeunes dipl\u00f4m\u00e9s s\u2019interrogent sur le sens de la \u00ab\u00a0valeur travail\u00a0\u00bb. Reportage \u00e0 Nantes."},
{"title": "Cette droite plut\u00f4t ais\u00e9e, souvent retrait\u00e9e, qui appr\u00e9cie les id\u00e9es d\u2019Eric Zemmour mais ne votera pas pour lui", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/1/0/5750/3833/110/74/60/0/4636c3c_719760532-lgeai-antibes55.jpg", "description": "A Antibes, o\u00f9 Fran\u00e7ois Fillon avait obtenu plus de 50\u00a0% au premier tour de l\u2019\u00e9lection en\u00a02017, sa candidature int\u00e9resse grandement. Mais le personnage, per\u00e7u au mieux comme un intellectuel, n\u2019est pas consid\u00e9r\u00e9 \u00e0 la hauteur de la fonction pr\u00e9sidentielle."},
{"title": "Nissan annonce son grand plan \u00e9lectrique \u00e0 15 milliards d\u2019euros", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/4/369/4217/2811/110/74/60/0/f13b2d1_468684957-000-9rv4hl.jpg", "description": "Le constructeur japonais s\u2019appuiera sur une technologie de batterie solide d\u00e9velopp\u00e9e en interne, et dont son alli\u00e9 fran\u00e7ais Renault pourrait profiter."},
{"title": "\u00ab Fiasco \u00bb, \u00ab disqualifi\u00e9 \u00bb\u2026 Le doigt d\u2019honneur d\u2019Eric Zemmour au centre des critiques", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/27/1/0/5564/3709/110/74/60/0/cbec41a_5093809-01-06.jpg", "description": "L\u2019ancien chroniqueur de la cha\u00eene CNews, qui pourrait annoncer sa candidature \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2022 dans les prochains jours, a reconnu dimanche un geste \u00ab\u00a0fort in\u00e9l\u00e9gant\u00a0\u00bb au lendemain d\u2019un \u00e9change de doigts d\u2019honneur avec une passante \u00e0 Marseille."},
{"title": "En France, le maintien de l\u2019ordre est trop centr\u00e9 sur la r\u00e9pression", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/0/0/4828/3219/110/74/60/0/c954c27_239492603-000-9t24cv.jpg", "description": "Dans cette \u00e9tude men\u00e9e pendant trois ans, des chercheurs soulignent une approche fran\u00e7aise trop centr\u00e9e sur la r\u00e9pression. A la diff\u00e9rence de certains mod\u00e8les europ\u00e9ens."},
{"title": "Migrants dans la Manche : G\u00e9rald Darmanin appelle le Royaume-Uni \u00e0 ouvrir une voie l\u00e9gale d\u2019immigration", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/0/4/3492/2328/110/74/60/0/66e7c43_hs-pxp-34-global-poy-2021-1124-11.jpg", "description": "Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur fran\u00e7ais a \u00e9galement affirm\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019un accord entre l\u2019Union europ\u00e9enne et le Royaume-Uni et pr\u00e9cis\u00e9 que Jean Castex \u00e9crirait mardi \u00e0 Boris Johnson pour lui proposer un accord."},
{"title": "\u00ab On bloque, mais on se bloque aussi \u00bb : une nuit sur le barrage de La Boucan, en Guadeloupe", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/0/0/5999/3996/110/74/60/0/ecdd5e0_712124319-olm-guadeloupe-62.jpg", "description": "Depuis le 18\u00a0novembre, une partie des habitants de la commune de Sainte-Rose emp\u00eache tout acc\u00e8s \u00e0 la ville pour exprimer un profond mal-\u00eatre social et \u00e9conomique. \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a pu passer une nuit derri\u00e8re les barrages."},
{"title": "Covid long : \u00ab Il n\u2019est pas d\u00e9ontologique de critiquer des travaux scientifiques dans un journal grand public \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/0/0/5760/3840/110/74/60/0/457042a_114537019-pns-6265683.jpg", "description": "Dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019\u00e9pid\u00e9miologiste Marcel Goldberg r\u00e9pond \u00e0 une autre tribune publi\u00e9e dans notre journal qui critiquait des travaux auxquels il a pris part sur le Covid long. Il estime que les r\u00e8gles habituelles du d\u00e9bat scientifique argument\u00e9 ne sont pas respect\u00e9es."},
{"title": "Quelles sont les donn\u00e9es qui montrent la d\u00e9gradation de la sant\u00e9 psychique des Fran\u00e7ais ?", "image": "https://img.lemde.fr/2019/09/12/0/268/4753/3169/110/74/60/0/639cae6_tpEnHcMJxPZjMTnS0Mnlos5C.jpg", "description": "Etats anxieux et d\u00e9pressifs, recours aux antid\u00e9presseurs, hospitalisations pour tentative de suicide\u2026 Diff\u00e9rents indicateurs restent au rouge depuis le d\u00e9but de la pand\u00e9mie."},
{"title": "Covid-19 : de nouvelles mod\u00e9lisations de l\u2019Institut Pasteur confirment l\u2019int\u00e9r\u00eat d\u2019\u00e9tendre le rappel vaccinal", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/27/0/0/5568/3712/110/74/60/0/e9d0a0b_5091841-01-06.jpg", "description": "Le pic des hospitalisations de la cinqui\u00e8me vague devrait se situer en janvier\u00a02022. En plus de la troisi\u00e8me dose, les comportements individuels seront cruciaux pour enrayer la circulation du virus."},
{"title": "Quelles sont les capacit\u00e9s de s\u00e9quen\u00e7age de nouveaux variants du Covid-19 en France ?", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/0/0/5341/3560/110/74/60/0/5514049_333427055-000-8za43b.jpg", "description": "La France a accru ses efforts dans la surveillance des variants du Covid-19 depuis d\u00e9but 2021, mais le s\u00e9quen\u00e7age n\u2019y est pas syst\u00e9matique."},
{"title": "Omicron : le nouveau variant d\u00e9tect\u00e9 dans de plus en plus de pays, l\u2019OMS s\u2019inqui\u00e8te d\u2019un \u00ab risque tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 \u00bb \u00e0 l\u2019\u00e9chelle plan\u00e9taire", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/0/0/3500/2333/110/74/60/0/9c508bb_ggg-aus101-health-coronavirus-australia-1129-11.jpg", "description": "L\u2019Organisation mondiale de la sant\u00e9 estime que le variant du SARS-CoV-2 pr\u00e9sente un nombre de mutations \u00ab\u00a0sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb, dont plusieurs \u00ab\u00a0sont pr\u00e9occupantes en raison de leur impact potentiel sur la trajectoire de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie\u00a0\u00bb de Covid-19."},
{"title": "Le t\u00e9l\u00e9travail am\u00e9liorerait la productivit\u00e9", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/0/0/5928/3952/110/74/60/0/d9da296_622711920-000-1rn4el.jpg", "description": "Alors que sa pratique a d\u00e9cru depuis l\u2019\u00e9t\u00e9 et que le patronat se montre r\u00e9ticent \u00e0 sa g\u00e9n\u00e9ralisation, le travail \u00e0 distance serait b\u00e9n\u00e9fique \u00e0 la fois aux salari\u00e9s et aux entreprises, selon une note \u00e0 para\u00eetre."},
{"title": "Ce que la science permet d\u00e9j\u00e0 de savoir sur le variant Omicron", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/0/9/612/408/110/74/60/0/5654570_323509169-1f269362-omicron-nouveau-variant-b-1-1-529-sars-cov-2-covid-19-coronavirus-prote-ine-spike-s-spicule-mutations-afrique-du-sud-afrique-australie.jpg", "description": "R\u00e9sum\u00e9 de l\u2019\u00e9tat des connaissances\u00a0sur\u00a0B.1.1.529, d\u00e9tect\u00e9 en Afrique australe et qui se propage rapidement sur toute la plan\u00e8te."},
{"title": "L\u2019Afrique du Sud s\u2019estime \u00ab injustement discrimin\u00e9e \u00bb apr\u00e8s l\u2019apparition du variant Omicron", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/27/0/0/4500/3000/110/74/60/0/9e8aac5_5092516-01-06.jpg", "description": "Les autorit\u00e9s d\u00e9noncent le non-respect des engagements du G20, qui s\u2019\u00e9tait promis de stimuler les d\u00e9placements internationaux."},
{"title": "Le variant Omicron pr\u00e9sente un \u00ab risque tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 \u00bb et plus de mutations que le Delta", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/0/0/2739/1826/110/74/60/0/f5c1513_32545838-256184.jpg", "description": "Alors que les contaminations au SARS-CoV-2 augmentent, les ministres de la sant\u00e9 de plusieurs pays se sont retrouv\u00e9s, lundi, \u00e0 Londres \u00ab\u00a0pour discuter de l\u2019\u00e9volution de la situation\u00a0\u00bb de ce nouveau variant."},
{"title": "Bruxelles recommande une harmonisation du certificat Covid", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/26/0/0/3499/2333/110/74/60/0/c3e4327_601668660-852876.jpg", "description": "L\u2019Union europ\u00e9enne risque de se fragmenter \u00e0 nouveau sous l\u2019effet des mesures prises dans chaque pays pour lutter contre la nouvelle vague."},
{"title": "L\u2019extr\u00eame droite, principale force antivax en Autriche", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/21/0/0/6001/4000/110/74/60/0/a6059d2_7e10d6f4f8294b3fae3775b9037adee1-63832243e08f452781d579197520bed6-0.jpg", "description": "Le discours antivax du Parti de la libert\u00e9 d\u2019Autriche (FP\u00d6) rencontre un \u00e9cho certain dans le pays, alors que l\u2019obligation vaccinale g\u00e9n\u00e9rale doit entrer en vigueur en f\u00e9vrier\u00a02022."},
{"title": "Le feu vert europ\u00e9en acc\u00e9l\u00e8re les r\u00e9flexions sur la vaccination des enfants contre le Covid-19", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/26/0/6/5926/3951/110/74/60/0/45ad924_431030055-653747.jpg", "description": "En France, la Haute Autorit\u00e9 de sant\u00e9 devrait bient\u00f4t se prononcer sur ce sujet sensible. Si sa recommandation est positive, le gouvernement pourrait ouvrir la vaccination aux 5-11\u00a0ans de fa\u00e7on \u00ab\u00a0facultative\u00a0\u00bb."},
{"title": "A la Guadeloupe, la \u00ab gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale \u00bb peine \u00e0 mobiliser une grande partie de la population", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/26/0/0/5183/3455/110/74/60/0/e33c008_212076659-olm-guadeloupe-39.jpg", "description": "Les blocages des routes \u00e0 l\u2019aide de barrages par les manifestants ont donn\u00e9 une forte visibilit\u00e9 au mouvement, mais emp\u00eachent la tenue de grands rassemblements."},
{"title": "Le Maroc suspend les vols \u00e0 destination et en provenance de la France \u00e0 partir du 28 novembre en raison du Covid-19", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/25/0/0/1620/1080/110/74/60/0/397c491_441485231-000-1v88h9.jpg", "description": "Le pays, dont la situation \u00e9pid\u00e9mique, s\u2019am\u00e9liore redoute la cinqui\u00e8me vague qui frappe l\u2019Hexagone."},
{"title": "Pourquoi l\u2019\u00e9largissement de la dose de rappel s\u2019est impos\u00e9 au gouvernement", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/25/0/0/5899/3933/110/74/60/0/f3b7d55_258550859-jmug211125001.jpg", "description": "Tous les Fran\u00e7ais de plus de 18\u00a0ans vont avoir acc\u00e8s \u00e0 une dose de rappel, qui sera int\u00e9gr\u00e9e dans le passe sanitaire. Une mesure que le gouvernement justifie par l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie et qui suscite des analyses divergentes parmi les experts."},
{"title": "Covid-19 : Olivier V\u00e9ran annonce un rappel vaccinal pour tous les adultes", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/25/1/0/2500/1666/110/74/60/0/04ede1b_191234371-img-7418.JPG", "description": "Le ministre de la sant\u00e9 a d\u00e9clar\u00e9 que le rappel vaccinal contre le Covid-19 serait \u00ab\u00a0ouvert \u00e0 tous les adultes d\u00e8s cinq mois apr\u00e8s leur derni\u00e8re injection\u00a0\u00bb \u00e0 partir du 27\u00a0novembre."},
{"title": "Vaccination, passe sanitaire, masque dans les lieux ferm\u00e9s... Les mesures annonc\u00e9es pour endiguer la cinqui\u00e8me vague de Covid-19 en France", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/25/1/0/2500/1666/110/74/60/0/77cbdab_638018384-img-7422.JPG", "description": "Olivier V\u00e9ran a annonc\u00e9 l\u2019ouverture, d\u00e8s samedi, \u00e0 une dose de rappel \u00ab\u00a0d\u00e8s cinq\u00a0mois apr\u00e8s la derni\u00e8re injection\u00a0\u00bb, qui sera n\u00e9cessaire pour conserver le passe sanitaire. Les tests PCR et antig\u00e9niques ne seront valables que vingt-quatre\u00a0heures pour le passe sanitaire."},
{"title": "Le vaccin de Pfizer approuv\u00e9 pour les enfants de 5 \u00e0 11 ans, annonce le r\u00e9gulateur europ\u00e9en", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/25/0/0/3500/2333/110/74/60/0/538f7b2_fw1-health-coronavirus-eu-vaccines-1124-11.jpg", "description": "\u00ab\u00a0Cette vaccination, si elle \u00e9tait d\u00e9cid\u00e9e en France, ne commencerait pas avant le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e 2022\u00a0\u00bb, a de son c\u00f4t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 le ministre de la sant\u00e9 fran\u00e7ais, Olivier V\u00e9ran."},
{"title": "Gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale en Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise contre l\u2019obligation vaccinale", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/17/0/27/3445/2297/110/74/60/0/e5f0c06_gggnic08-health-coronavirus-france-vaccination-1117-11.jpg", "description": null},
{"title": "Annonces d\u2019Olivier V\u00e9ran face \u00e0 la cinqui\u00e8me vague de Covid-19 : retrouvez nos r\u00e9ponses \u00e0 vos questions", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/25/1/0/2500/1666/110/74/60/0/bed78fb_338411867-img-7417.JPG", "description": "Apr\u00e8s les annonces d\u2019Olivier V\u00e9ran, qui concernent aussi le passe sanitaire, les tests PCR et antig\u00e9niques ainsi que les fermetures des classes de primaire, notre journaliste sp\u00e9cialiste des questions de sant\u00e9, Delphine Roucaute, r\u00e9pond \u00e0 vos questions."},
{"title": "Xi Jinping a la voie libre pour rester au pouvoir", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/11/0/6/6036/4024/110/74/60/0/1cb39ef_108638531-600337.jpg", "description": "La r\u00e9solution approuv\u00e9e \u00e0 l\u2019issue du pl\u00e9num du Parti communiste loue la pens\u00e9e du pr\u00e9sident chinois, incarnation du \u00ab\u00a0meilleur de la culture et de l\u2019ethos chinois de [son] temps\u00a0\u00bb. Elle lui permet de conserver sa place lors du XXe\u00a0congr\u00e8s, pr\u00e9vu en\u00a02022."},
{"title": "Dans les grandes \u00e9coles, le succ\u00e8s de la \u00ab Fresque du climat \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/09/07/168/0/4032/2688/110/74/60/0/5286ba1_262035950-img-6408.jpg", "description": "Organis\u00e9s sur une demi-journ\u00e9e, les ateliers \u00ab\u00a0fresques\u00a0\u00bb, qui sensibilisent au d\u00e9r\u00e8glement climatique, connaissent un engouement croissant, en particulier dans les grandes \u00e9coles. Ils se d\u00e9clinent m\u00eame autour de diff\u00e9rentes th\u00e9matiques\u00a0: oc\u00e9ans, diversit\u00e9\u2026"},
{"title": "Avec le changement climatique, le risque d\u2019avalanche remonte en altitude", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/10/0/0/3544/2362/110/74/60/0/a2b9cdb_394548615-000-1d38st.jpg", "description": "Des chercheurs ont \u00e9tudi\u00e9 l\u2019\u00e9volution des avalanches, en moyenne montagne, dans le massif vosgien sur pr\u00e8s de deux si\u00e8cles et demi."},
{"title": "\u00ab La biologie mol\u00e9culaire, une arme sous-estim\u00e9e dans la lutte pour le climat \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/05/0/89/5281/3521/110/74/60/0/5e7f2d0_136692207-pns-4040048.jpg", "description": "Dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, Edith Heard, directrice du Laboratoire europ\u00e9en de biologie mol\u00e9culaire, insiste sur la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019impliquer davantage son domaine de recherche qui, combin\u00e9 aux autres disciplines, lui para\u00eet essentiel pour livrer des connaissances approfondies de l\u2019\u00e9tat actuel de la vie sur Terre."},
{"title": "A la COP26, n\u00e9gociations tendues sur la question du financement des d\u00e9g\u00e2ts du changement climatique", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/09/0/0/4250/2833/110/74/60/0/91e08d7_751222632-563090.jpg", "description": "Les pertes et dommages li\u00e9s au r\u00e9chauffement ont \u00e9t\u00e9 \u00e9valu\u00e9s entre 290\u00a0milliards et 580\u00a0milliards de dollars par an jusqu\u2019en\u00a02030. Les pays du Sud demandent la cr\u00e9ation d\u2019un m\u00e9canisme financier pour leur permettre de faire face."},
{"title": "Grotte Cosquer : la houle met la pression pour prot\u00e9ger peintures et gravures de la cavit\u00e9 engloutie", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/05/60/0/416/276/110/74/60/0/85a89ea_718105505-chevalnoye.png", "description": "L\u2019existence d\u2019un second r\u00e9seau communiquant avec la caverne orn\u00e9e, infranchissable, explique un ph\u00e9nom\u00e8ne d\u2019injection d\u2019air sous l\u2019effet des vagues, laquelle induit une surpression qui abaisse la hauteur de l\u2019eau \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de la cavit\u00e9."},
{"title": "En Inde, l\u2019\u00eele de Majuli, d\u00e9vor\u00e9e par la mont\u00e9e des eaux, aura disparu d\u2019ici \u00e0 2030", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/07/0/0/5722/3815/110/74/60/0/7fca76a_198751460-dscf5092.jpg", "description": "Sous l\u2019effet du r\u00e9chauffement climatique et de la fonte des glaciers himalayens, ce territoire du nord-est du pays, qui \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme la plus grande \u00eele fluviale habit\u00e9e au monde, voit ses c\u00f4tes rong\u00e9es par le Brahmapoutre."},
{"title": "Frans Timmermans : \u00ab Je dis aux jeunes mobilis\u00e9s pour le climat : \u201cContinuez !\u201d \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/18/0/0/3499/2333/110/74/60/0/cbcf323_gggajg103-climate-change-eu-timmermans-1018-11.jpg", "description": "Pour le vice-pr\u00e9sident charg\u00e9 du Green Deal, pour entra\u00eener l\u2019opinion, ceux qui p\u00e2tissent de la transition \u00e9cologique doivent obtenir de justes compensations."},
{"title": "Tensions \u00e0 Jersey : la p\u00eache dans la Manche, un sujet encore conflictuel apr\u00e8s l\u2019accord post-Brexit", "image": "https://img.lemde.fr/2021/05/07/0/62/2927/1949/110/74/60/0/994ff94_857954860-choix.jpg", "description": "Les p\u00eacheurs fran\u00e7ais reprochent aux Britanniques de ne pas respecter l\u2019accord commercial cons\u00e9cutif au Brexit, en ajoutant des contraintes qui restreignent leur acc\u00e8s aux eaux britanniques."},
{"title": "P\u00eache post-Brexit : \u00ab Au moins, quand les Allemands nous ont envahis, ils n\u2019ont pas \u00e9teint la lumi\u00e8re \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/05/06/0/68/2927/1949/110/74/60/0/20adcad_edfaf5e766074deeb5514702b95d0f78-edfaf5e766074deeb5514702b95d0f78-0.jpg", "description": "La presse britannique r\u00e9pond aux tensions impliquant les p\u00eacheurs hexagonaux \u00e0 Jersey avec une tonalit\u00e9 martiale. Jeudi, des marins fran\u00e7ais manifestaient au large de l\u2019\u00eele, et Londres et Paris y envoyaient leurs navires."},
{"title": "P\u00eache post-Brexit : Londres rappelle ses patrouilleurs apr\u00e8s le d\u00e9part des bateaux fran\u00e7ais de Jersey", "image": "https://img.lemde.fr/2021/05/06/61/0/2569/1712/110/74/60/0/ff0d0c7_5731731-01-06.jpg", "description": "Des p\u00eacheurs fran\u00e7ais s\u2019\u00e9taient rassembl\u00e9s aux abords de l\u2019\u00eele britannique depuis jeudi matin. Ils r\u00e9clament le droit de p\u00eacher dans ses eaux poissonneuses, comme pr\u00e9vu dans l\u2019accord conclu dans le cadre du Brexit."},
{"title": "P\u00eache et Brexit : contestant les nouvelles conditions \u00e9dict\u00e9es par Londres, la France est pr\u00eate \u00e0 des \u00ab mesures de r\u00e9torsion \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/05/03/0/0/4608/3072/110/74/60/0/319705d_714054160-000-18585h.jpg", "description": "La France est pr\u00eate \u00e0 recourir \u00e0 des \u00ab\u00a0mesures de r\u00e9torsion\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019encontre de l\u2019\u00eele anglo-normande de Jersey si les autorit\u00e9s britanniques continuent \u00e0 restreindre l\u2019acc\u00e8s des p\u00eacheurs fran\u00e7ais \u00e0 ces eaux, a affirm\u00e9 mardi la ministre de la mer, Annick Girardin."},
{"title": "Brexit : la querelle sur la p\u00eache bloque les n\u00e9gociations entre Londres et Bruxelles", "image": "https://img.lemde.fr/2020/12/19/0/223/3910/2607/110/74/60/0/7676481_a07b0cc041f44907b189bbcaf12d0fb5-a07b0cc041f44907b189bbcaf12d0fb5-0.jpg", "description": "L\u2019Union europ\u00e9enne et le Royaume-Uni n\u2019ont toujours pas trouv\u00e9 de terrain d\u2019entente, \u00e0 moins de deux semaines de leur rupture d\u00e9finitive."},
{"title": "\u00ab La p\u00eache pourrait bien faire d\u00e9railler la difficile n\u00e9gociation sur le Brexit \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2020/12/09/0/0/5539/3691/110/74/60/0/924e0ce_461729123-peche.jpg", "description": "En d\u00e9pit du tr\u00e8s faible poids \u00e9conomique du secteur, le sujet est sensible, car il touche \u00e0 la souverainet\u00e9 territoriale maritime et \u00e0 une fili\u00e8re en difficult\u00e9. Tout le monde a int\u00e9r\u00eat \u00e0 un accord, estime Philippe Escande, \u00e9ditorialiste \u00e9conomique au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "Brexit : la bagarre a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 sur la p\u00eache", "image": "https://img.lemde.fr/2020/01/31/0/0/6720/4480/110/74/60/0/efb5391_6QtycRH-Ow7jQojw3_ocopeC.JPG", "description": "Les brexiters ont promis d\u2019emp\u00eacher les p\u00eacheurs de l\u2019Union europ\u00e9enne d\u2019acc\u00e9der aux\u00a0eaux poissonneuses qui entourent les \u00eeles du Royaume-Uni."},
{"title": "Brexit : l\u2019Union europ\u00e9enne pr\u00e9pare le secteur de la p\u00eache au \u00ab no deal \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2019/01/28/0/0/5184/3456/110/74/60/0/9194377_XTYcnwNB1cCDcGzjHTSoR1Mh.jpg", "description": "La Commission a pr\u00e9par\u00e9 deux propositions de r\u00e8glements pour \u00e9viter le pire aux p\u00eacheurs en cas de sortie chaotique du Royaume-Uni de l\u2019UE."},
{"title": "Dans le port breton du Guilvinec, la fili\u00e8re p\u00eache s\u2019inqui\u00e8te de l\u2019impact du Brexit", "image": "https://img.lemde.fr/2018/11/18/168/0/4032/2688/110/74/60/0/0aad149_H_OIKKIy0Ve99yA-B0L46E-V.JPG", "description": "Les p\u00eacheurs du port finist\u00e9rien redoutent les cons\u00e9quences du divorce avec Londres. Cette rupture p\u00e8sera sur un secteur d\u00e9j\u00e0 confront\u00e9 \u00e0 une conjoncture moins favorable."},
{"title": "Comment le Brexit risque de bouleverser la p\u00eache europ\u00e9enne", "image": "https://img.lemde.fr/2018/10/12/0/0/5184/3456/110/74/60/0/361d264_BUQAtOPCjZmPL1OGsm7IevWw.jpg", "description": "Acc\u00e8s aux zones de p\u00eache, gestion des stocks, les cons\u00e9quences du Brexit sur le secteur halieutique europ\u00e9en, et notamment fran\u00e7ais, inqui\u00e8tent."},
{"title": "Au proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre, le r\u00e9cit des otages du Bataclan : \u00ab Y a un gars arm\u00e9 qui va entrer. Fais ce qu\u2019il te dit et ne tente rien, \u00e7a va aller \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/20/101/0/3476/2308/110/74/60/0/f73918e_308332341-temoins-19-10-gregory.jpg", "description": "Six des onze otages s\u00e9questr\u00e9s dans un couloir pendant pr\u00e8s de deux heures et demie ont t\u00e9moign\u00e9, mardi, de leurs tentatives de fuite jusqu\u2019\u00e0 l\u2019assaut final de la BRI."},
{"title": "Attentats : \u00ab Il n\u2019est pas trop tard pour prendre en charge des troubles post-traumatiques \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/14/0/0/5234/3489/110/74/60/0/28531d4_301615325-000-1ao7uv.jpg", "description": "Le psychiatre Thierry Baubet, codirecteur du Centre national de ressources et de r\u00e9silience, d\u00e9crit les souffrances psychiques qui peuvent \u00eatre r\u00e9activ\u00e9es \u00e0 l\u2019occasion du proc\u00e8s des attentats du 13\u00a0novembre\u00a02015. Et d\u00e9taille les moyens d\u2019y faire face."},
{"title": "Attentats de 2015 : \u00ab Il y a autant de 13-Novembre qu\u2019il y a de victimes \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/16/487/0/2419/1606/110/74/60/0/a43da5b_888783141-maureen-temoin-11-octobre-2021-copie.jpg", "description": "C\u2019est une des diff\u00e9rences majeures avec le proc\u00e8s des attentats de janvier\u00a02015, o\u00f9 la parole des rescap\u00e9s disait ce qui, au-del\u00e0 d\u2019eux, avait \u00e9t\u00e9 vis\u00e9 et atteint. Dans la fosse du Bataclan, le terrorisme a frapp\u00e9 de simples spectateurs, dans leur individualit\u00e9."},
{"title": "Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre : au Bataclan, retour d\u2019entre les morts", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/16/160/0/3482/2317/110/74/60/0/4f4aa20_203543995-parties-civiles-01.jpg", "description": "Depuis le 6 octobre, une centaine de rescap\u00e9s ont reconstitu\u00e9 devant la cour d\u2019assises les minutes qui les ont fait basculer de la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 \u00e0 la terreur."},
{"title": "Proc\u00e8s du 13-Novembre, \u00e9pisode 5 : que transcrire des r\u00e9cits de l\u2019horreur ?", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/02/87/0/3390/2260/110/74/60/0/a17e906_941521427-te-moignage-belle-equipe.jpg", "description": "Pascale Robert-Diard, chroniqueuse judiciaire au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, raconte dans ce podcast la difficult\u00e9 \u00e0 rendre compte des quelque 115\u00a0t\u00e9moignages de survivants des attentats du 13\u00a0novembre\u00a02015 qui se sont succ\u00e9d\u00e9 jusqu\u2019ici."},
{"title": "Au proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre : \u00ab Je suis celui que le terroriste tenait en joue sur la sc\u00e8ne \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/13/228/0/2326/1550/110/74/60/0/74adbbb_137390645-guillaume-otage-amimour-12-10-21.jpg", "description": "Guillaume a racont\u00e9, mardi, \u00e0 la cour d\u2019assises de Paris, ce moment o\u00f9 le commissaire de la BAC\u00a075 et son co\u00e9quipier l\u2019ont sauv\u00e9 en tirant sur le terroriste Samy Amimour."},
{"title": "\u00ab Je me sens comme un patchwork, rabout\u00e9e de partout \u00bb : au proc\u00e8s du 13-Novembre, les mots de Ga\u00eblle, \u00ab gueule cass\u00e9e \u00bb du Bataclan", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/08/0/0/3212/2140/110/74/60/0/efe3dd1_791183617-temoins-bataclan-7-octobre.jpeg", "description": "Jeudi, devant la cour d\u2019assises sp\u00e9ciale de Paris, Ga\u00eblle, 40\u00a0ans, a rendu hommage \u00e0 son compagnon, mort dans l\u2019attentat, puis a lu un texte \u00e9prouvant, le r\u00e9cit des s\u00e9quelles physiques et des affres de la reconstruction sans fin."},
{"title": "\u00ab C\u2019est difficile d\u2019expliquer ce que c\u2019est de croiser la mort \u00bb : au proc\u00e8s du 13-Novembre, Clarisse, Edith et Bruno, trois rescap\u00e9s du Bataclan", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/07/71/0/3508/2338/110/74/60/0/1dcd225_394104134-bataclan-edith-seurat-bruno-poncet.jpg", "description": "Cach\u00e9s sous un si\u00e8ge ou dans une salle technique, ils ont surv\u00e9cu aux terroristes. Devant la cour d\u2019assises sp\u00e9ciale de Paris, mercredi, ils ont t\u00e9moign\u00e9 des moments de solidarit\u00e9 malgr\u00e9 l\u2019horreur de l\u2019attaque."},
{"title": "Proc\u00e8s du 13-Novembre, \u00e9pisode 4 : la parole aux survivants", "image": "https://img.lemde.fr/2021/09/30/125/0/3537/2355/110/74/60/0/59f5111_13005702-te-moignage-rescape-s-du-carillon.jpg", "description": "Dans ce podcast, Pascale Robert-Diard, chroniqueuse judiciaire au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, raconte les premiers t\u00e9moignages des survivants des attentats du 13\u00a0novembre\u00a02015, au palais de justice de Paris."},
{"title": "Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre : \u00ab Ce soir-l\u00e0, dans ma maison, vingt et une personnes sont mortes assassin\u00e9es \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/02/87/0/3390/2260/110/74/60/0/a17e906_941521427-te-moignage-belle-equipe.jpg", "description": "Les rescap\u00e9s de la fusillade de La Belle Equipe sont venus t\u00e9moigner, jeudi 30\u00a0septembre et vendredi 1er\u00a0octobre, devant la cour d\u2019assises de Paris."},
{"title": "Election pr\u00e9sidentielle 2022 : les Antilles en crise, LR en tension, Anne Hidalgo en tourn\u00e9e\u2026 le r\u00e9cap\u2019 politique de la semaine", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/26/0/0/5184/3456/110/74/60/0/f7070cd_810491274-olm-guadeloupe-50.jpg", "description": "Tandis que les tensions se sont accentu\u00e9es en Guadeloupe et en Martinique, le ministre des outre-mer, S\u00e9bastien Lecornu, est critiqu\u00e9. En m\u00e9tropole, le pr\u00e9sident de la r\u00e9gion PACA, Renaud Muselier, a choisi de claquer la porte du parti Les R\u00e9publicains."},
{"title": "Aides sociales aux \u00e9trangers : la cagnotte imaginaire de Zemmour et Le Pen", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/22/0/0/3500/2333/110/74/60/0/4e518af_fw1-health-coronavirus-france-zemmour-1119-11.jpg", "description": "La candidate du Rassemblement national et le pol\u00e9miste d\u2019extr\u00eame droite proposent de supprimer ou restreindre les prestations sociales aux \u00e9trangers pour r\u00e9colter jusqu\u2019\u00e0 20\u00a0milliards d\u2019euros par an. Selon nos informations, elles repr\u00e9senteraient moins de 6\u00a0milliards d\u2019euros."},
{"title": "Emmanuel Macron tente de s\u2019adresser aux catholiques depuis Rome", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/24/78/0/4474/2970/110/74/60/0/e035aea_176663765-000-16n0xi.jpg", "description": "Le chef de l\u2019Etat doit s\u2019entretenir vendredi avec le pape Fran\u00e7ois, lors d\u2019une audience hautement symbolique."},
{"title": "\u00ab Le d\u00e9fi du si\u00e8cle, celui du changement climatique, devrait aider la France \u00e0 aller vers le plein-emploi \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/24/0/0/5616/3744/110/74/60/0/30a4852_749743123-pns-3183140.jpg", "description": "Revenus, \u00e9pargnes, innovations\u2026 Les deux \u00e9conomistes Jean-Herv\u00e9 Lorenzi et Alain Villemeur estiment, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, qu\u2019en faisant \u00e9valuer six \u00ab\u00a0r\u00e9partitions\u00a0\u00bb \u00e9conomiques qu\u2019ils expliquent, deux\u00a0millions d\u2019emplois peuvent \u00eatre cr\u00e9\u00e9s, permettant de r\u00e9duire le taux de ch\u00f4mage \u00e0 4\u00a0%."},
{"title": "Anne Hidalgo : \u00ab C\u2019est une r\u00e9volution que nous devons entreprendre afin d\u2019aboutir \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 s\u00fbre pour toutes les femmes \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/20/0/0/4659/3106/110/74/60/0/eab07b4_5049933-01-06.jpg", "description": "La maire de Paris, candidate du Parti socialiste \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, d\u00e9taille dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb les mesures contre les violences faites aux femmes qu\u2019elle pr\u00e9voit de mettre en \u0153uvre si elle est \u00e9lue, afin d\u2019apporter une \u00ab\u00a0r\u00e9ponse ferme qui fasse que la peur change de camp\u00a0\u00bb."},
{"title": "\u00ab Face \u00e0 Eric Zemmour, parlons enfin de la France r\u00e9elle \u00bb : l\u2019appel d\u2019\u00e9lus pour un d\u00e9bat d\u2019id\u00e9es \u00ab \u00e0 la hauteur du pays \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/30/0/0/6720/4480/110/74/60/0/1e16923_e92a105a8242432daa817e7693591ae0-e92a105a8242432daa817e7693591ae0-0.jpg", "description": "Un collectif de dix \u00e9lus locaux socialistes, LR, Les\u00a0Centristes et Horizons d\u00e9noncent ses \u00ab\u00a0raisonnements simplistes\u00a0\u00bb et en appellent \u00e0 un sursaut populaire."},
{"title": "La d\u00e9mission de Renaud Muselier ravive les tensions chez Les R\u00e9publicains", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/24/240/716/3893/2595/110/74/60/0/7879624_142356459-652429.jpg", "description": "Econduit par Xavier Bertrand, \u00e0 qui il apportait son soutien contre Eric Ciotti, le pr\u00e9sident de la r\u00e9gion Provence-Alpes-C\u00f4te d\u2019Azur a quitt\u00e9 le parti Les R\u00e9publicains, qu\u2019il accuse de \u00ab\u00a0porosit\u00e9 avec l\u2019extr\u00eame droite\u00a0\u00bb."},
{"title": "Pr\u00e9sidentielle : non, le gouvernement ne vient pas d\u2019annoncer la g\u00e9n\u00e9ralisation du vote \u00e9lectronique", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/24/0/0/900/600/110/74/60/0/4e47185_167871227-philifake.png", "description": "Un extrait vid\u00e9o partag\u00e9 sur Twitter et relay\u00e9 par Florian Philippot laisse penser que le gouvernement veut mettre en place le vote \u00e9lectronique, \u00e0 cinq mois de l\u2019\u00e9lection. Il s\u2019agit en fait d\u2019un montage."},
{"title": "Edouard Philippe confirme son soutien \u00e0 la \u00ab maison commune \u00bb de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/09/1071/1086/2551/1700/110/74/60/0/5b0ffb4_5792604-01-06.jpg", "description": "S\u2019il se range derri\u00e8re ce rassemblement de l\u2019ensemble des partis de la majorit\u00e9 \u2013 LRM, Agir, le MoDem \u2013 l\u2019ex-premier ministre pr\u00e9cise que son parti, Horizons, investira ses propres candidats aux l\u00e9gislatives."},
{"title": "Renaud Muselier annonce qu\u2019il quitte le parti Les R\u00e9publicains", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/24/531/431/4485/2990/110/74/60/0/5f942dc_235188385-000-9ta2z4.jpg", "description": "Apr\u00e8s une escalade de tensions ces derniers jours, notamment avec Xavier Bertrand, le pr\u00e9sident de la r\u00e9gion PACA a justifi\u00e9 son d\u00e9part, en d\u00e9non\u00e7ant \u00ab\u00a0une d\u00e9rive vers l\u2019extr\u00eame droite\u00a0\u00bb."},
{"title": "Que se passe-t-il \u00e0 la fronti\u00e8re entre la Pologne et la Bi\u00e9lorussie ?", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/09/0/232/1135/757/110/74/60/0/85d35b9_bia814-europe-migrants-belarus-poland-1109-11.jpg", "description": "Des milliers de migrants sont mass\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re entre la Pologne et la Bi\u00e9lorussie, aux portes de l\u2019Union europ\u00e9enne, leur sort alimentant les tensions avec Minsk."},
{"title": "La Bi\u00e9lorussie orchestre l\u2019arriv\u00e9e de migrants par charters pour faire pression sur l\u2019Europe", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/09/0/0/3072/2048/110/74/60/0/4be5d93_540412266-206277.jpg", "description": "Les vols vers Minsk en provenance de Beyrouth ou de Damas, orchestr\u00e9s par la Bi\u00e9lorussie, s\u2019intensifient, avec, \u00e0 bord, des exil\u00e9s qui vont tenter de franchir la fronti\u00e8re avec la Pologne."},
{"title": "Les tensions se poursuivent \u00e0 la fronti\u00e8re entre la Pologne et la Bi\u00e9lorussie, des dizaines de migrants arr\u00eat\u00e9s", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/10/0/5/1260/840/110/74/60/0/8340fdb_bia204-europe-migrants-belarus-poland-1110-11.jpg", "description": "Selon le ministre de la d\u00e9fense polonais, de petits groupes de migrants tentent de traverser ill\u00e9galement la fronti\u00e8re qui s\u00e9pare les deux pays. Le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en doit s\u2019entretenir mercredi avec le premier ministre polonais sur la situation."},
{"title": "L\u2019UE accuse la Bi\u00e9lorussie de jouer avec la vie des migrants", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/09/0/0/3072/2048/110/74/60/0/64eafd6_524329973-206231.jpg", "description": "Vingt pays, dont la Russie, ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s \u00ab sous surveillance \u00bb pour leur r\u00f4le dans l\u2019afflux de r\u00e9fugi\u00e9s."},
{"title": "Comment le r\u00e9gime bi\u00e9lorusse instrumentalise les migrants", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/09/0/0/1800/1200/110/74/60/0/a7615bd_671422772-poland-podcast-lheuredumonde.png", "description": "Depuis cet \u00e9t\u00e9, la Bi\u00e9lorussie organise l\u2019arriv\u00e9e de r\u00e9fugi\u00e9s sur son territoire, qui tentent ensuite d\u2019entrer en Union europ\u00e9enne. Lundi 8\u00a0octobre, la tension est mont\u00e9e d\u2019un cran \u00e0 la fronti\u00e8re polonaise. Dans ce podcast, Jakub Iwaniuk, correspondant du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 Varsovie, revient sur la situation politique et humanitaire dans cette zone."},
{"title": "Crise des migrants : Bruxelles durcit l\u2019octroi de visas pour les officiels bi\u00e9lorusses", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/01/0/0/3936/2624/110/74/60/0/90ffe61_85be6b0053b94d8983b320aa867c4b74-85be6b0053b94d8983b320aa867c4b74-0.jpg", "description": "Cette d\u00e9cision des Vingt-Sept ent\u00e9rine une proposition soumise par la Commission europ\u00e9enne \u00e0 la fin de septembre."},
{"title": "Crise migratoire : la tension monte \u00e0 la fronti\u00e8re entre la Pologne et la Bi\u00e9lorussie", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/09/0/0/3072/2048/110/74/60/0/4be5d93_540412266-206277.jpg", "description": "A Varsovie, le porte-parole du gouvernement craint une \u00ab\u00a0escalade arm\u00e9e\u00a0\u00bb, alors que la situation autour des points de passage est chaotique."},
{"title": "L\u2019Europe veut sanctionner la Bi\u00e9lorussie, responsable d\u2019un afflux de migrants \u00e0 la fronti\u00e8re de la Pologne", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/08/0/0/3072/2048/110/74/60/0/eaf3cfe_5979956-01-06.jpg", "description": "L\u2019Union europ\u00e9enne accuse le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko \u2013 lequel d\u00e9ment \u2013, d\u2019avoir orchestr\u00e9 l\u2019arriv\u00e9e d\u2019une vague de migrants et de r\u00e9fugi\u00e9s, en r\u00e9ponse aux sanctions impos\u00e9es par Bruxelles."},
{"title": "L\u2019opposition bi\u00e9lorusse se reconstruit \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur du pays", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/08/152/0/6264/4176/110/74/60/0/024a7cb_898798119-563296.jpg", "description": "Face \u00e0 la r\u00e9pression et au musellement de l\u2019opposition dans le pays, une myriade de structures se sont mises en place hors des fronti\u00e8res pour lutter contre le r\u00e9gime d\u2019Alexandre Loukachenko."},
{"title": "Grodno, derni\u00e8re \u00e9tape bi\u00e9lorusse des migrants avant la Pologne", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/30/1/0/1050/698/110/74/60/0/4b9c216_522695916-inter-4421-bielorussie-pologne-frontiere-web-350px.png", "description": "La ville, proche de la fronti\u00e8re, s\u2019est impos\u00e9e en quelques mois comme le point de passage oblig\u00e9 d\u2019une nouvelle route migratoire ouverte par le r\u00e9gime de Minsk en r\u00e9action aux sanctions europ\u00e9ennes."},
{"title": "La construction d\u2019un mur contre les migrants valid\u00e9e par le Parlement polonais", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/29/0/0/3499/2333/110/74/60/0/4b6e787_hfs-kac106-europe-migrants-belarus-poland-1028-11.jpg", "description": "Le co\u00fbt du mur \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Bi\u00e9lorussie est \u00e9valu\u00e9 \u00e0 353\u00a0millions d\u2019euros. Ursula von der Leyen a d\u00e9clar\u00e9 que Bruxelles ne financerait pas la construction de barri\u00e8res aux fronti\u00e8res de l\u2019UE."},
{"title": "Facebook, acc\u00e9l\u00e9rateur de la crise migratoire bi\u00e9lorusse", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/25/0/0/3072/2048/110/74/60/0/085cb58_6328774-220627.jpg", "description": "Pris\u00e9 par les passeurs, le r\u00e9seau social a jou\u00e9 un r\u00f4le majeur dans l\u2019afflux \u00e0 la fronti\u00e8re polonaise de candidats \u00e0 l\u2019exil, en provenance du Proche-Orient."},
{"title": "\u00ab Honte \u00bb, \u00ab drame de l\u2019inhumanit\u00e9 \u00bb : G\u00e9rald Darmanin critiqu\u00e9 par l\u2019opposition apr\u00e8s la trag\u00e9die dans la Manche", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/24/7/0/3076/2050/110/74/60/0/e9ba019_5076951-01-06.jpg", "description": "Parlant d\u2019un \u00ab\u00a0probl\u00e8me international\u00a0\u00bb, en partie li\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019attractivit\u00e9 du march\u00e9 du travail britannique\u00a0\u00bb, le ministre de l\u2019int\u00e9rieur a demand\u00e9 aux pays frontaliers de prendre leur part dans la lutte contre les passeurs."},
{"title": "Apr\u00e8s la mort de 27 migrants, ministres europ\u00e9ens et Commission europ\u00e9enne se r\u00e9uniront dimanche \u00e0 Calais", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/25/758/617/3106/2070/110/74/60/0/b87319d_157397702-l1030706-4-3.jpg", "description": "Peu de temps auparavant, le premier ministre britannique, Boris Johnson, avait mis en cause les efforts de Paris dans la crise migratoire. Emmanuel Macron lui a demand\u00e9 de ne pas \u00ab\u00a0instrumentaliser une situation dramatique\u00a0\u00bb."},
{"title": "Trag\u00e9die de Calais : l\u2019asile en question pour Paris et Londres", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/25/441/150/3229/2153/110/74/60/0/66b4100_22987656-l1030655-3.jpg", "description": "Apr\u00e8s la mort d\u2019au moins 27 personnes dans la Manche, la question fondamentale n\u2019est pas celle des passeurs mais, d\u00e9sormais, celle du partage des demandeurs d\u2019asile entre l\u2019UE \u2013 la France en particulier \u2013 et le Royaume-Uni."},
{"title": "La col\u00e8re des associations apr\u00e8s la mort de 27 migrants dans la Manche : \u00ab C\u2019\u00e9taient des hommes, des femmes, des enfants, des humains \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/25/207/0/4252/2831/110/74/60/0/edb987f_886966410-l1030694-3.jpg", "description": "La plupart des victimes \u00e9taient des Kurdes, originaires d\u2019Irak ou d\u2019Iran. Apr\u00e8s ce drame in\u00e9dit, les autorit\u00e9s ciblent les passeurs et les ONG r\u00e9clament des voies l\u00e9gales de migration vers le Royaume-Uni."},
{"title": "Apr\u00e8s le naufrage de migrants dans la Manche, Boris Johnson appelle la France \u00e0 une meilleure collaboration", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/25/0/0/3400/2266/110/74/60/0/5ac74ba_755620893-000-9ta73g.jpg", "description": "Les deux pays \u00ab\u00a0sont convenus de l\u2019urgence de renforcer la lutte contre les travers\u00e9es ill\u00e9gales\u00a0\u00bb. Ces derniers mois, le premier ministre britannique avait reproch\u00e9 \u00e0 Paris son manque de z\u00e8le sur le sujet."},
{"title": "Naufrage de migrants : \u00ab La France ne laissera pas la Manche devenir un cimeti\u00e8re \u00bb, dit Emmanuel Macron", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/24/0/0/4603/3068/110/74/60/0/9938611_5076556-01-06.jpg", "description": "Le chef de l\u2019Etat a r\u00e9clam\u00e9 mercredi \u00ab\u00a0une r\u00e9union d\u2019urgence des ministres europ\u00e9ens concern\u00e9s par le d\u00e9fi migratoire\u00a0\u00bb, ainsi que \u00ab\u00a0le renforcement imm\u00e9diat des moyens de l\u2019agence Frontex aux fronti\u00e8res ext\u00e9rieures\u00a0\u00bb de l\u2019Union europ\u00e9enne."},
{"title": "Calais : au moins vingt-sept morts dans le naufrage d\u2019une embarcation", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/24/0/0/5568/3712/110/74/60/0/43281de_5075854-01-06.jpg", "description": "Un p\u00eacheur a donn\u00e9 l\u2019alerte en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi, signalant alors une quinzaine de corps. Emmanuel Macron a demand\u00e9 \u00ab\u00a0le renforcement imm\u00e9diat\u00a0\u00bb de Frontex. Une r\u00e9union interminist\u00e9rielle doit se tenir jeudi matin, selon Matignon."},
{"title": "Cl\u00e9ment, Isabelle et Josette, profs sur trois g\u00e9n\u00e9rations", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/05/0/0/5292/3528/110/74/60/0/3b8590b_261100583-hor-a3a4863-ok-incrust-okk.jpg", "description": "Alors que Cl\u00e9ment fait sa premi\u00e8re rentr\u00e9e, Isabelle, sa m\u00e8re, et Josette, sa grand-m\u00e8re, appr\u00e9hendent de le voir embrasser une profession qui n\u2019est plus tout \u00e0 fait la m\u00eame que celle qu\u2019elles ont connue."},
{"title": "Un v\u00e9t\u00e9rinaire au chevet des b\u00eates\u2026 et des \u00e2mes", "image": "https://img.lemde.fr/2021/09/30/0/0/4896/3264/110/74/60/0/c1961c6_43096962-dscf9429.jpg", "description": "Le docteur Pierre Fabing, de VetoAdom, file d\u2019une urgence \u00e0 l\u2019autre en r\u00e9gion parisienne. Le Covid-19 et les confinements ont renforc\u00e9 l\u2019attachement aux animaux, souvent sur fond de solitude."},
{"title": "Le MMA sort de sa cage \u00e0 Saint-Chamond", "image": "https://img.lemde.fr/2021/09/30/197/0/5795/3863/110/74/60/0/3498ea1_828852861-fragments-france-mma-terencebk-9.jpg", "description": "Les arts martiaux mixtes, dont la pratique professionnelle a \u00e9t\u00e9 l\u00e9galis\u00e9e en\u00a02020 en France, s\u00e9duisent par leur aspect multidisciplinaire. Dans cette ville de la Loire, on les enseigne m\u00eame aux enfants."},
{"title": "L\u00e0-haut sur la montagne, dix-huit mois loin du Covid-19", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/12/0/0/5500/3666/110/74/60/0/f08a650_497970973-mfache-01092021-au-04092021-fragment-de-france-le-monde-st-veran-042.jpg", "description": "Saint-V\u00e9ran, petit village du Queyras nich\u00e9 \u00e0 2\u00a0042\u00a0m\u00e8tres d\u2019altitude, a travers\u00e9 la crise sanitaire sans grande peine, plus pr\u00e9occup\u00e9 par l\u2019exode de ses jeunes et la fermeture d\u2019une classe de l\u2019\u00e9cole que par les restrictions sanitaires."},
{"title": "A F\u00e9camp, le poisson est (aussi) une affaire de femmes", "image": "https://img.lemde.fr/2021/09/29/0/0/4252/2834/110/74/60/0/0048407_22276195-dscf7008fecamps-nmohadjer.jpg", "description": "Dans le port de Seine-Maritime, le March\u00e9 aux poissons, tenu par Nathalie Lecanu, est une institution et une sorte de \u00ab\u00a0social club\u00a0\u00bb, o\u00f9 se croisent les gens et o\u00f9 se construisent des vies."},
{"title": "Au Cap-Ferret, petit paradis pour r\u00e9sidences secondaires de luxe, la flamb\u00e9e immobili\u00e8re contre vents et mar\u00e9es", "image": "https://img.lemde.fr/2021/09/10/0/0/3543/2362/110/74/60/0/d1f9219_679204040-capfer-sg059.jpg", "description": "Entre l\u2019Atlantique et le bassin d\u2019Arcachon, l\u2019eau est une menace concr\u00e8te, qui rabote les dunes et les digues et met en p\u00e9ril les habitations. Mais dans ce paradis des r\u00e9sidences secondaires de luxe, cela n\u2019emp\u00eache pas les prix de grimper."},
{"title": "Steave Chiron, la vie depuis sa gu\u00e9rite : \u00ab Le plus dur, c\u2019est l\u2019attente \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/09/28/3/0/6016/4010/110/74/60/0/7bfe9f8_53112018-steavechiron012.jpg", "description": "Fragments de France. Gardien d\u2019un immeuble de bureaux \u00e0 Nogent-sur-Marne, dans l\u2019est de la r\u00e9gion parisienne, ce gaillard amateur de sports de combat qui appr\u00e9ciait les heures suppl\u00e9mentaires d\u00e9fiscalis\u00e9es de Nicolas Sarkozy regrette le peu de consid\u00e9ration port\u00e9e \u00e0 son m\u00e9tier."},
{"title": "La France des anti-smartphones : \u00ab Le temps sans \u00e9cran, c\u2019est la libert\u00e9 \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/11/271/0/2500/1662/110/74/60/0/8a7eed4_669508998-jerome-gence-le-monde-fragments-de-france-nokia-3310-06.jpg", "description": "A Nantes, une m\u00e8re de famille raconte pourquoi elle a \u00e9quip\u00e9 sa fille d\u2019un t\u00e9l\u00e9phone sans connexion Internet. Une tendance dont t\u00e9moignent de plus en plus de parents, souvent cadres ou professions intellectuelles."},
{"title": "Apr\u00e8s le Covid-19, s\u2019embrasser ou pas, un dilemme fran\u00e7ais", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/07/814/0/3667/2434/110/74/60/0/21608d6_72491914-bise-trossat-001.jpg", "description": "Nombreux sont ceux qui renouent avec cette tradition tr\u00e8s fran\u00e7aise d\u00e9laiss\u00e9e pendant la crise sanitaire. Dans un mariage, \u00e0 Cou\u00ebron, les invit\u00e9s racontent le temps des interdits, le plaisir de s\u2019embrasser \u00e0 nouveau et le soulagement d\u2019y \u00e9chapper d\u00e9sormais sur le lieu de travail."},
{"title": "Le soutien d\u2019EELV aux accusatrices de Nicolas Hulot", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/26/54/0/3415/2276/110/74/60/0/546aa49_654180860-000-par6269787.jpg", "description": "Nicolas Hulot n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 adh\u00e9rent d\u2019Europe Ecologie-Les Verts (EELV) mais sa route a crois\u00e9 celle du parti, qui se veut aujourd\u2019hui en pointe dans la lutte contre les violences faites aux femmes."},
{"title": "Avec le report de l\u2019obligation vaccinale \u00e0 la Guadeloupe, le gouvernement tente de trouver une sortie au conflit social", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/27/0/0/6000/4000/110/74/60/0/1889ece_878306676-olm-guadeloupe-60.jpg", "description": "Les soignants suspendus pourront \u00eatre r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s s\u2019ils acceptent un entretien individuel dans le cadre de la mission de dialogue initi\u00e9e par l\u2019Etat. Apr\u00e8s le 31\u00a0d\u00e9cembre, une \u00ab\u00a0r\u00e9orientation professionnelle\u00a0\u00bb leur sera propos\u00e9e."},
{"title": "Rod\u00e9os urbains \u00e0 Lyon : trois membres des \u00ab Dalton \u00bb condamn\u00e9s \u00e0 des peines de prison ferme ou avec sursis", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/26/0/0/3984/2656/110/74/60/0/bc2f3a2_229483644-000-9r26lk.jpg", "description": "Trois jeunes comparaissaient devant le tribunal correctionnel, vendredi, pour la participation \u00e0 un rod\u00e9o, le 23\u00a0octobre. Le collectif n\u00e9buleux, qui multiplie les provocations depuis trois mois dans la m\u00e9tropole, d\u00e9nonce \u00ab\u00a0la pression constante de la police\u00a0\u00bb."},
{"title": "Surendettement : il ne faut pas cacher les sommes gagn\u00e9es au Loto", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/23/0/0/5184/3456/110/74/60/0/3f6e41f_851746386-pns-6299078.jpg", "description": "Une personne en situation de surendettement touche 4\u00a0000\u00a0euros de la Fran\u00e7aise des jeux, mais tait son gain. Son banquier s\u2019en aper\u00e7oit et obtient de la justice que son dossier soit rejet\u00e9 pour \u00ab\u00a0mauvaise foi\u00a0\u00bb."},
{"title": "Contraception masculine : \u00ab Il n\u2019y a aucune raison pour que cette charge repose uniquement sur ma copine \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/23/1/0/5000/3333/110/74/60/0/187836d_709044553-girette-hl-13006.JPG", "description": "Sous-v\u00eatements chauffants, injections de testost\u00e9rone\u2026 plusieurs contraceptions masculines existent, mais elles sont m\u00e9connues et peu r\u00e9pandues."},
{"title": "Au proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre, les omissions d\u2019un enqu\u00eateur sur les \u00ab loup\u00e9s \u00bb de la police belge", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/27/10/0/3748/2498/110/74/60/0/3b4fb55_6879122-aquindo-26nov-enque-teurs-belges.jpg", "description": "Interrog\u00e9 sur les rat\u00e9s c\u00f4t\u00e9 belge, un policier f\u00e9d\u00e9ral a \u00e9lud\u00e9 la responsabilit\u00e9 de son service. Une avocate a d\u00e9montr\u00e9 \u00e0 l\u2019audience qu\u2019il n\u2019en disait pas assez."},
{"title": "Dominique M\u00e9da : \u00ab Souhaitons que la sant\u00e9 soit au c\u0153ur de la campagne pr\u00e9sidentielle \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/03/16/0/0/494/329/110/74/60/0/95c7013_770734584-pns-1063943.jpg", "description": "Le projet de \u00ab\u00a0Grande S\u00e9cu\u00a0\u00bb, qui vise \u00e0 \u00e9largir la couverture de l\u2019assurance-maladie obligatoire, est porteur de progr\u00e8s et d\u2019efficacit\u00e9, plaide la sociologue dans sa chronique."},
{"title": "L\u2019ex\u00e9cutif embarrass\u00e9 par les multiples accusations visant l\u2019ancien ministre Nicolas Hulot", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/27/0/0/7311/4874/110/74/60/0/48bf16c_167300243-657778.jpg", "description": "En\u00a02018, lors de la premi\u00e8re enqu\u00eate journalistique contre l\u2019animateur \u00e9cologiste, les membres du gouvernement l\u2019avaient soutenu. Aujourd\u2019hui, ils d\u00e9fendent les femmes qui t\u00e9moignent."},
{"title": "Dalila Kerchouche : \u00ab Enfant des camps de harkis, je ne donne pas le droit \u00e0 l\u2019Etat de chiffrer ma souffrance \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2014/10/30/0/0/3870/2576/110/74/60/0/742fcf4_32462-aj7zuf.jpg", "description": "N\u00e9e en 1973 dans un camp fran\u00e7ais, l\u2019\u00e9crivaine et journaliste juge \u00ab\u00a0humiliant\u00a0\u00bb le projet de loi de reconnaissance et de r\u00e9paration des pr\u00e9judices subis par les harkis. Les maigres compensations ne solderont pas \u00ab le plus grand scandale de la France postcoloniale\u00a0\u00bb, estime-t-elle dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "\u00ab On est un lobby antilobby \u00bb : UFC-Que choisir, les v\u00e9t\u00e9rans de la d\u00e9fense du consommateur", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/23/330/0/1226/813/110/74/60/0/7ebb89b_154593-3245396.jpg", "description": "Fond\u00e9e en\u00a01951, la premi\u00e8re association de consommateurs de France s\u2019est forg\u00e9, \u00e0\u00a0force de proc\u00e9dures \u00e9piques, une r\u00e9putation de contre-pouvoir. Apr\u00e8s les op\u00e9rateurs de t\u00e9l\u00e9phonie, elle ferraille aujourd\u2019hui contre les g\u00e9ants du Web."},
{"title": "En Suisse, la droite populiste perd la bataille de la \u00ab loi Covid-19 \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/28/0/0/5116/3411/110/74/60/0/5d2359e_c4d3fcf39d234083a59f83833e5cf38b-c4d3fcf39d234083a59f83833e5cf38b-0.jpg", "description": "Appel\u00e9s \u00e0 se prononcer par r\u00e9f\u00e9rendum sur la loi qui permet au gouvernement de g\u00e9rer la pand\u00e9mie, les citoyens l\u2019ont soutenue \u00e0 62\u00a0% apr\u00e8s une campagne houleuse."},
{"title": "A Vienne, retrouvailles diplomatiques tendues autour du nucl\u00e9aire iranien", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/26/8/0/3894/2596/110/74/60/0/4b97b95_877092670-649508.jpg", "description": "Alors que les n\u00e9gociations reprennent lundi 29 novembre dans la capitale autrichienne, les motifs d\u2019inqui\u00e9tude s\u2019accumulent et l\u2019espoir de sauver l\u2019accord de 2015 est mince."},
{"title": "Nucl\u00e9aire : l\u2019Iran durcit sa ligne et r\u00e9fute des \u00ab sanctions ill\u00e9gales \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/26/0/0/6144/4096/110/74/60/0/05f39fc_294532948-225920.jpg", "description": "A l\u2019approche de la reprise des pourparlers sur le dossier nucl\u00e9aire \u00e0 Vienne, le r\u00e9gime iranien ne semble gu\u00e8re pr\u00eat \u00e0 faire preuve d\u2019assouplissement."},
{"title": "Le nord du P\u00e9rou frapp\u00e9 par un s\u00e9isme de magnitude 7,5", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/28/7/343/3805/2536/110/74/60/0/e16f413_d0249f895f424325bd3019f0ee07c55a-d0249f895f424325bd3019f0ee07c55a-0.jpg", "description": "Le P\u00e9rou est secou\u00e9 chaque ann\u00e9e par au moins une centaine de tremblements de terre perceptibles pour la population, car il est situ\u00e9 sur la ceinture de feu du Pacifique, une zone d\u2019activit\u00e9 tellurique qui s\u2019\u00e9tend le long de la c\u00f4te ouest du continent am\u00e9ricain."},
{"title": "R\u00e9publique tch\u00e8que : Petr Fiala nomm\u00e9 premier ministre", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/28/0/0/3360/2240/110/74/60/0/14eac72_fba73ff586154c688bc45d8269602019-fba73ff586154c688bc45d8269602019-0.jpg", "description": "Petr Fiala est \u00e0 la t\u00eate d\u2019un bloc de cinq partis du centre et du centre droit, vainqueurs des \u00e9lections l\u00e9gislatives d\u2019octobre, qui ont sonn\u00e9 la d\u00e9faite du premier ministre sortant, Andrej Babis, et de ses alli\u00e9s."},
{"title": "Lutte contre le trafic migratoire dans la Manche : G\u00e9rald Darmanin annonce le d\u00e9ploiement d\u2019un avion de Frontex", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/28/0/0/5336/3557/110/74/60/0/e885e77_3c4353d9e97f46f9bde91b20873a96c6-fdd09a012bb544429961038b136dfee8-0.jpg", "description": "Cet appareil va \u00ab survoler jour et nuit \u00bb la zone, de la France aux Pays-Bas, a pr\u00e9cis\u00e9 le ministre de l\u2019int\u00e9rieur fran\u00e7ais, dimanche, \u00e0 l\u2019issue d\u2019une r\u00e9union europ\u00e9enne visant \u00e0 renforcer la lutte contre le trafic migratoire."},
{"title": "Thomas Borrel et Antoine Glaser : \u00ab Un retrait militaire fran\u00e7ais d\u2019Afrique serait un marqueur de rupture \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2017/11/28/0/0.5/3499/2332/110/74/60/0/c55e529_PHW06_AFRICA-FRANCE-MACRON_1128_11.JPG", "description": "LE RENDEZ-VOUS DES ID\u00c9ES. A l\u2019occasion des quatre ans du discours d\u2019Emmanuel Macron \u00e0 Ouagadougou, les deux sp\u00e9cialistes de l\u2019Afrique analysent, dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, les raisons des difficult\u00e9s de Paris \u00e0 renouveler sa politique et son image sur le continent."},
{"title": "Mieux vaut \u00eatre un djihadiste arabe qu\u2019un enfant fran\u00e7ais pour quitter les prisons kurdes de Syrie", "image": "https://img.lemde.fr/2019/02/22/0/108/5733/3822/110/74/60/0/f420a77_jILD-WhbINQtyHGEfWp0znto.jpg", "description": "Des djihadistes arabes ont pu acheter aux forces kurdes leur lib\u00e9ration des centres o\u00f9, dans le nord-est de la Syrie, sont encore retenus quelque deux cents enfants fran\u00e7ais."},
{"title": "Le pari risqu\u00e9 des Chinois install\u00e9s au Soudan du Sud", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/26/0/0/2784/1856/110/74/60/0/6781584_696672112-dsc3521.jpg", "description": "Plus des deux tiers des expatri\u00e9s sont aujourd\u2019hui repartis, apr\u00e8s avoir fait faillite ou pris peur face aux violences qui ont touch\u00e9 la capitale."},
{"title": "La Chine face au probl\u00e8me de dettes africaines insoutenables", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/26/0/94/3528/2352/110/74/60/0/c44ea3e_59331871-2021-11-22t060036z-1722433602-rc2obq9adicd-rtrmadp-3-china-africa-lending.JPG", "description": "Les promesses de d\u00e9veloppement qui ont accompagn\u00e9 les distributions de pr\u00eats chinois ont c\u00e9d\u00e9 la place au spectre de d\u00e9fauts de paiement en s\u00e9rie."},
{"title": "L\u2019affaire Peng Shuai met au d\u00e9fi le pouvoir central chinois", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/20/0/0/3409/2272/110/74/60/0/7655c59_80040195-631009.jpg", "description": "Alors que P\u00e9kin \u00e9touffe le mouvement #metoo, la mobilisation en faveur de la joueuse de tennis disparue pourrait constituer un tournant."},
{"title": "Rugby : face aux All Blacks, retour aux fondamentaux pour les Bleus", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/19/50/0/3212/2141/110/74/60/0/16daaca_939024098-066-dppi-50721012-026.jpg", "description": "Apr\u00e8s avoir associ\u00e9 ses deux \u00ab\u00a0p\u00e9pites\u00a0\u00bb Romain Ntamack et Matthieu Jalibert pendant deux matchs, le s\u00e9lectionneur du XV de France, Fabien Galthi\u00e9, ne prolonge pas l\u2019essai, samedi, pour affronter la Nouvelle-Z\u00e9lande."},
{"title": "Open d\u2019Australie : tous les joueurs devront \u00eatre vaccin\u00e9s contre le Covid-19", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/26/0/41/3418/2279/110/74/60/0/9170a57_fw1-tennis-australia-vaccination-1026-11.jpg", "description": "La d\u00e9cision accentue la pression sur le num\u00e9ro un mondial, Novak Djokovic, qui refuse de dire s\u2019il est vaccin\u00e9 ou non. \u00ab\u00a0On verra bien, on va juste attendre et voir\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le Serbe qui viserait un dixi\u00e8me titre \u00e0 Melbourne."},
{"title": "Au Qatar, le processus de r\u00e9forme des conditions de travail des migrants menac\u00e9 d\u2019enlisement", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/17/0/0/5472/3648/110/74/60/0/8643819_280851594-000-yx1et.jpg", "description": "Beaucoup d\u2019entrepreneurs locaux ont appris \u00e0 contourner les nouveaux droits offerts aux travailleurs pour les maintenir sous leur contr\u00f4le."},
{"title": "\u00ab C\u2019est aller vite en besogne de pr\u00e9tendre que les Ottomans sont accourus \u00e0 l\u2019appel des \u00e9lites alg\u00e9roises \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/25/5/0/3475/2310/110/74/60/0/096b6a9_750485831-pns-2779040.jpg", "description": "L\u2019un des fr\u00e8res Barberousse, apr\u00e8s avoir chass\u00e9 les Espagnols d\u2019Alger, prit la d\u00e9cision de se d\u00e9clarer vassal du sultan ottoman en\u00a01520, avec l\u2019accord des oul\u00e9mas et des notables alg\u00e9rois, pr\u00e9cise l\u2019historien Alain Blondy, qui r\u00e9pond \u00e0 une pr\u00e9c\u00e9dente tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb de l\u2019historien M\u2019hamed Oualdi."},
{"title": "\u00ab Un moment historique \u00bb : la France et l\u2019Italie signent un trait\u00e9 de coop\u00e9ration renforc\u00e9e", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/26/0/0/6000/4000/110/74/60/0/0344642_4c0751de15e14c3aa89cb6b7ea63c444-4c0751de15e14c3aa89cb6b7ea63c444-0.jpg", "description": "Ce \u00ab\u00a0trait\u00e9 pour une coop\u00e9ration bilat\u00e9rale renforc\u00e9e\u00a0\u00bb est tr\u00e8s rare en Europe\u00a0: il s\u2019agit seulement du second sign\u00e9 par la France, apr\u00e8s celui de l\u2019Elys\u00e9e, paraph\u00e9 en\u00a01963 avec l\u2019Allemagne."},
{"title": "Naufrage de migrants dans la Manche : les accords du Touquet au c\u0153ur des critiques", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/26/177/0/4252/2834/110/74/60/0/84fd220_205001506-12.jpg", "description": "A la suite du naufrage d\u2019une embarcation dans la Manche qui a caus\u00e9 la mort de\u00a027\u00a0personnes, de nombreux responsables politiques demandent la ren\u00e9gociation de ce trait\u00e9 sign\u00e9 en\u00a02003 entre la France et le Royaume-Uni."},
{"title": "La majorit\u00e9 ne ferme pas la porte au retour du cumul des mandats", "image": null, "description": "Souffrant souvent d\u2019un manque d\u2019implantation locale, La R\u00e9publique en marche est partag\u00e9e sur le r\u00e9tablissement du cumul d\u2019un mandat parlementaire avec des fonctions ex\u00e9cutives locales."},
{"title": "Le bilan mitig\u00e9 du plan de formation des ch\u00f4meurs", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/26/0/0/5185/3456/110/74/60/0/8cf1c32_842795892-000-19p794.jpg", "description": "Un rapport pr\u00e9sent\u00e9 jeudi souligne que le plan mis en place depuis trois ans par le gouvernement a peu favoris\u00e9 les demandeurs d\u2019emplois faiblement dipl\u00f4m\u00e9s ou qualifi\u00e9s."},
{"title": "Le cumul des mandats locaux cr\u00e9e de nouvelles baronnies politiques", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/26/0/397/3591/2394/110/74/60/0/a7f4764_566233716-000-ug9yv.jpg", "description": "En\u00a02014, la loi a mis fin au cumul d\u2019un mandat parlementaire avec une fonction ex\u00e9cutive locale. Mais, depuis, les \u00e9lus exer\u00e7ant plusieurs mandats et fonctions ex\u00e9cutives locales sont de plus en plus nombreux."},
{"title": "Dans le dossier des migrants dans la Manche, la tension monte entre la France et le Royaume-Uni", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/26/0/2/6511/4341/110/74/60/0/d990413_986299857-246951.jpg", "description": "Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, a annul\u00e9 l\u2019invitation de son homologue britannique, Priti Patel, \u00e0 une r\u00e9union europ\u00e9enne, dimanche, consacr\u00e9e aux migrants."},
{"title": "Migrants dans la Manche : de la lettre de Boris Johnson \u00e0 la col\u00e8re de Paris, un jour de crise entre la France et le Royaume-Uni", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/26/177/0/4252/2834/110/74/60/0/0b2a57d_875625192-21.jpg", "description": "La France a exclu les Britanniques d\u2019une r\u00e9union internationale apr\u00e8s la publication d\u2019une lettre de Boris Johnson sur Twitter. Emmanuel Macron a d\u00e9nonc\u00e9 des m\u00e9thodes \u00ab\u00a0pas s\u00e9rieuses\u00a0\u00bb."},
{"title": "Une r\u00e9union internationale sur les migrants dans la Manche sans les Britanniques, exclus par la France", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/26/0/0/5568/3712/110/74/60/0/55fd72a_32457889-000-9tb2d9.jpg", "description": "L\u2019exclusion a \u00e9t\u00e9 provoqu\u00e9e par la publication d\u2019une lettre du premier ministre britannique, Boris Johnson, sur Twitter, qualifi\u00e9e d\u2019\u00ab\u00a0indigente sur le fond et totalement d\u00e9plac\u00e9e sur la forme\u00a0\u00bb par la France."},
{"title": "\u00ab Grandeur \u00bb et \u00ab h\u00e9ros \u00bb, mots-cl\u00e9s des c\u00e9l\u00e9brations m\u00e9morielles macroniennes", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/25/480/0/2634/1747/110/74/60/0/48b6f41_562829401-seto-hommages-nationaux-final.jpg", "description": "L\u2019entr\u00e9e au Panth\u00e9on de Jos\u00e9phine Baker, le 30 novembre, s\u2019inscrit dans une fr\u00e9n\u00e9sie m\u00e9morielle propre \u00e0 la pr\u00e9sidence d\u2019Emmanuel Macron."},
{"title": "\u00ab Pandora Papers \u00bb : les millions envol\u00e9s des L\u00e9gionnaires du Christ", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/05/476/610/2036/1357/110/74/60/0/dcc614e_503738049-aladdin-le-gionnaires-christ-appel.jpg", "description": "Des figures de cette congr\u00e9gation catholique secou\u00e9e par les scandales sexuels ont discr\u00e8tement exfiltr\u00e9 des centaines de millions de dollars avant sa reprise en main par le Vatican, en\u00a02010."},
{"title": "Immigration au Royaume-Uni : forte augmentation des travers\u00e9es de la Manche en embarcations de fortune", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/05/50/0/655/435/110/74/60/0/4f65e10_342537984-migrants.jpg", "description": "Le nombre de travers\u00e9es ill\u00e9gales de migrants \u00e0 partir des c\u00f4tes fran\u00e7aises a d\u00e9j\u00e0 plus que doubl\u00e9 par rapport \u00e0 2020."},
{"title": "\u00ab Pandora Papers \u00bb : les myst\u00e9rieuses affaires d\u2019Eric Fiorile, figure du complotisme fran\u00e7ais", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/01/280/566/2275/1516/110/74/60/0/067a2e5_237398644-aladdin-fiorile-appel.jpg", "description": "Le fondateur du \u00ab\u00a0Conseil national de transition\u00a0\u00bb, interpell\u00e9 en\u00a02020 par la direction g\u00e9n\u00e9rale de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure et poursuivi pour d\u00e9tention d\u2019arme, a cr\u00e9\u00e9 une soci\u00e9t\u00e9 offshore aux Seychelles."},
{"title": "Immigration : trois chiffres cit\u00e9s par Eric Zemmour et Jordan Bardella \u00e0 manier avec prudence", "image": "https://img.lemde.fr/2021/09/18/13/0/3500/2333/110/74/60/0/54ea839_gggnic10-france-election-zemmour-0918-11.jpg", "description": "Les deux personnalit\u00e9s d\u2019extr\u00eame droite multiplient les approximations sur le nombre d\u2019immigr\u00e9s arriv\u00e9s sur le sol fran\u00e7ais."},
{"title": "\u00ab Pandora Papers \u00bb : le d\u00e9put\u00e9 Sylvain Maillard, l\u2019archipel et les toupies", "image": "https://img.lemde.fr/2021/09/30/228/581/2075/1383/110/74/60/0/53087e9_903744783-aladdin-maillard.jpg", "description": "Le d\u00e9put\u00e9 LRM de Paris est li\u00e9 \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 offshore install\u00e9e aux Seychelles, condamn\u00e9e en\u00a02014 pour la vente de jouets contrefaits. L\u2019\u00e9lu assure tout ignorer de l\u2019affaire."},
{"title": "\u00ab Pandora Papers \u00bb : aux Seychelles, deux noms fran\u00e7ais qui intriguent", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/04/298/155/2269/1512/110/74/60/0/bb88fe0_704776613-aladdin-seychelles-appel.jpg", "description": "Une femme proche du milieu marseillais et le fils d\u2019un interm\u00e9diaire en armement sulfureux ont ouvert des soci\u00e9t\u00e9s offshore dans l\u2019archipel."},
{"title": "Quelles sont les capacit\u00e9s de s\u00e9quen\u00e7age de nouveaux variants du Covid-19 en France ?", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/0/0/5341/3560/110/74/60/0/5514049_333427055-000-8za43b.jpg", "description": "La France a accru ses efforts dans la surveillance des variants du Covid-19 depuis d\u00e9but 2021, mais le s\u00e9quen\u00e7age n\u2019y est pas syst\u00e9matique."},
{"title": "Rachat de \u00ab La Provence \u00bb : Rodolphe Saad\u00e9 et Xavier Niel \u00e0 l\u2019heure des offres", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/0/4/4920/3280/110/74/60/0/fb86605_669630082-000-par7622195.jpg", "description": "Les deux chefs d\u2019entreprise d\u00e9poseront, mardi 30\u00a0novembre, leurs propositions chiffr\u00e9es pour la reprise du quotidien marseillais, dont la valeur est estim\u00e9e \u00e0 40\u00a0millions d\u2019euros."},
{"title": "Omicron : le nouveau variant d\u00e9tect\u00e9 dans de plus en plus de pays, l\u2019OMS s\u2019inqui\u00e8te d\u2019un \u00ab risque tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 \u00bb \u00e0 l\u2019\u00e9chelle plan\u00e9taire", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/0/0/3500/2333/110/74/60/0/9c508bb_ggg-aus101-health-coronavirus-australia-1129-11.jpg", "description": "L\u2019Organisation mondiale de la sant\u00e9 estime que le variant du SARS-CoV-2 pr\u00e9sente un nombre de mutations \u00ab\u00a0sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb, dont plusieurs \u00ab\u00a0sont pr\u00e9occupantes en raison de leur impact potentiel sur la trajectoire de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie\u00a0\u00bb de Covid-19."},
{"title": "Le t\u00e9l\u00e9travail am\u00e9liorerait la productivit\u00e9", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/0/0/5928/3952/110/74/60/0/d9da296_622711920-000-1rn4el.jpg", "description": "Alors que sa pratique a d\u00e9cru depuis l\u2019\u00e9t\u00e9 et que le patronat se montre r\u00e9ticent \u00e0 sa g\u00e9n\u00e9ralisation, le travail \u00e0 distance serait b\u00e9n\u00e9fique \u00e0 la fois aux salari\u00e9s et aux entreprises, selon une note \u00e0 para\u00eetre."},
{"title": "Fermetures de fronti\u00e8res, nouvelles restrictions\u2026 Une partie du monde se replie face au variant Omicron", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/0/4/4411/2941/110/74/60/0/962140f_601459890-000-9tl33e.jpg", "description": "Les signes de propagation du nouveau variant se multiplient sur tous les continents, incitant beaucoup de pays \u00e0 fermer des fronti\u00e8res et imposer des restrictions. Sans que l\u2019on sache, pour l\u2019instant, si le B.1.1.529 est plus dangereux ou non que les variants."},
{"title": "Yan Marchal, satiriste fran\u00e7ais amateur, persona non grata en Tha\u00eflande", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/19/0/0/3840/2560/110/74/60/0/3d1bc44_f52210f428184d878f54ccfa565d105d-aa130e9c2e6e4daa9dbfd8eef17bbf0d-0.jpg", "description": "Cet entrepreneur fran\u00e7ais qui vit \u00e0 Bangkok depuis 2003 avait pour hobby la satire du gouvernement et des ultraroyalistes sur TikTok."},
{"title": "L\u2019Afrique du Sud s\u2019estime \u00ab injustement discrimin\u00e9e \u00bb apr\u00e8s l\u2019apparition du variant Omicron", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/27/0/0/4500/3000/110/74/60/0/9e8aac5_5092516-01-06.jpg", "description": "Les autorit\u00e9s d\u00e9noncent le non-respect des engagements du G20, qui s\u2019\u00e9tait promis de stimuler les d\u00e9placements internationaux."},
{"title": "Beno\u00eet C\u0153ur\u00e9 pressenti pour prendre la pr\u00e9sidence de l\u2019Autorit\u00e9 de la concurrence", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/88/0/4800/3200/110/74/60/0/78e05ff_45608639-000-u47g3.jpg", "description": "Le responsable du p\u00f4le innovation de la Banque des r\u00e8glements internationaux et ancien membre du directoire de la Banque centrale europ\u00e9enne serait le premier \u00e9conomiste \u00e0 la t\u00eate de cette institution ind\u00e9pendante."},
{"title": "Yannick Jadot justifie l\u2019exclusion de Matthieu Orphelin de son \u00e9quipe de campagne", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/27/0/3/4026/2684/110/74/60/0/1460598_5095481-01-06.jpg", "description": "Alors que Nicolas Hulot est vis\u00e9 par des accusations de viol et d\u2019agressions sexuelles, l\u2019\u00e9quipe de campagne du candidat \u00e9cologiste \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2022 a exfiltr\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 du Maine-et-Loire proche de l\u2019ancien ministre."},
{"title": "\u00ab Grande S\u00e9cu \u00bb : \u00ab Les primes des compl\u00e9mentaires sont doublement in\u00e9galitaires, aux d\u00e9pens des plus pauvres et des plus \u00e2g\u00e9s \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/26/0/0/5760/3840/110/74/60/0/f84bae0_99728504-pns-6307555.jpg", "description": "Le pr\u00e9sident du Syndicat des audioproth\u00e9sistes, Luis Godinho, rappelle, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que le syst\u00e8me actuel d\u2019articulation entre assurance-maladie et assurances-sant\u00e9 cache de forts \u00e9carts entre cat\u00e9gories d\u2019usagers, et estime que le statu quo n\u2019est pas tenable."},
{"title": "Fermetures de fronti\u00e8res, nouvelles restrictions\u2026 Une partie du monde se replie face au variant Omicron", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/0/4/4411/2941/110/74/60/0/962140f_601459890-000-9tl33e.jpg", "description": "Les signes de propagation du nouveau variant se multiplient sur tous les continents, incitant beaucoup de pays \u00e0 fermer des fronti\u00e8res et imposer des restrictions. Sans que l\u2019on sache, pour l\u2019instant, si le B.1.1.529 est plus dangereux ou non que les variants."},
{"title": "Port du masque renforc\u00e9 mais pas de t\u00e9l\u00e9travail g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 : comment les entreprises s\u2019adaptent \u00e0 la nouvelle vague de Covid-19", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/1448/2646/5466/3644/110/74/60/0/79c4c31_239424110-000-96y9vp.jpg", "description": "Le nouveau protocole sanitaire, qui doit \u00eatre publi\u00e9 ce lundi, insiste sur le respect de la distanciation, le port du masque et la qualit\u00e9 de l\u2019a\u00e9ration. Comme il n\u2019est pas obligatoire, il est diff\u00e9remment appliqu\u00e9."},
{"title": "En Suisse, la droite populiste perd la bataille de la \u00ab loi Covid-19 \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/28/0/0/5116/3411/110/74/60/0/5d2359e_c4d3fcf39d234083a59f83833e5cf38b-c4d3fcf39d234083a59f83833e5cf38b-0.jpg", "description": "Appel\u00e9s \u00e0 se prononcer par r\u00e9f\u00e9rendum sur la loi qui permet au gouvernement de g\u00e9rer la pand\u00e9mie, les citoyens l\u2019ont soutenue \u00e0 62\u00a0% apr\u00e8s une campagne houleuse."},
{"title": "Autonomie de la Guadeloupe : les enjeux d\u2019un d\u00e9bat n\u00e9cessaire", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/28/0/0/5407/3604/110/74/60/0/60c9145_553338558-667252.jpg", "description": "Le ministre des outre-mer, qui s\u2019est rendu aux Antilles, dimanche, a \u00e9voqu\u00e9 cette question vendredi soir alors qu\u2019il tentait d\u2019apporter des r\u00e9ponses \u00e0 la crise ouverte par le refus de l\u2019obligation vaccinale pour les soignants ou les pompiers."},
{"title": "La France buissonni\u00e8re : \u00ab Fabriquez des masques ! \u00bb, qu\u2019ils disaient\u2026", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/23/227/0/4032/2688/110/74/60/0/e24b665_161170398-img-4243.jpg", "description": "A la rencontre de la France ordinaire. Cette semaine, notre chroniqueur rend visite au\u00a0dirigeant d\u2019une entreprise de confection de Maine-et-Loire. D\u00e8s l\u2019arriv\u00e9e du Covid-19, Vincent Bernard a transform\u00e9 sa cha\u00eene de production pour coudre des masques. Un geste de solidarit\u00e9 pour lequel il risque la faillite."},
{"title": "Covid-19 : le variant Omicron d\u00e9tect\u00e9 dans plusieurs pays, \u00ab une course contre la montre \u00bb est engag\u00e9e, selon la Commission europ\u00e9enne", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/28/0/0/3499/2333/110/74/60/0/804f73e_ppp-tmn04-health-coronavirus-variant-britain-1128-11.jpg", "description": "En France, aucun cas de contamination li\u00e9 \u00e0 ce nouveau variant n\u2019a, pour l\u2019instant, \u00e9t\u00e9 formellement identifi\u00e9, mais c\u2019est \u00ab\u00a0tr\u00e8s probablement une question d\u2019heures\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9, dimanche, le ministre de la sant\u00e9, Olivier V\u00e9ran."},
{"title": "Covid-19 : le variant Omicron se propage, \u00ab une course contre la montre \u00bb est engag\u00e9e, selon la pr\u00e9sidente de Commission europ\u00e9enne", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/28/0/0/5005/3336/110/74/60/0/4247add_5099487-01-06.jpg", "description": "En France, l\u2019identification du variant est \u00ab\u00a0une question d\u2019heures\u00a0\u00bb, estime Olivier V\u00e9ran. De plus en plus de pays europ\u00e9ens font \u00e9tat de cas av\u00e9r\u00e9s sur leur territoire."},
{"title": "A l\u2019h\u00f4pital de Munich, \u00ab nous en sommes \u00e0 prioriser des patients, \u00e0 bricoler \u00e0 droite \u00e0 gauche \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/27/0/0/4000/2662/110/74/60/0/d07ab46_349163324-arnepiepke-covidmunich-lemonde-fullres-35.jpg", "description": "Vendredi, la Bavi\u00e8re a pour la premi\u00e8re fois envoy\u00e9 des malades du Covid-19 dans un autre Land. La situation dans les h\u00f4pitaux y est alarmante."},
{"title": "Une dose de rappel de vaccin contre le Covid-19 pour tous les adultes de plus de 18 ans, recommande la HAS", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/24/0/17/3465/2310/110/74/60/0/c5eeb85_494902598-837322.jpg", "description": "Ce rappel vaccinal doit avoir lieu cinq mois apr\u00e8s la derni\u00e8re injection, et non plus six, pr\u00e9cise l\u2019autorit\u00e9 publique ind\u00e9pendante. Le gouvernement doit annoncer de nouvelles mesures, jeudi."},
{"title": "Vous \u00eates parent d\u2019un enfant de moins de 12 ans, avez-vous l\u2019intention de le faire vacciner contre le Covid-19 ?", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/24/0/0/2983/1989/110/74/60/0/cf0679f_fw1-colombia-health-coronavirus-1124-11.jpg", "description": "Le principe de la vaccination des 5-11\u00a0ans doit \u00eatre bient\u00f4t tranch\u00e9 aux niveaux fran\u00e7ais et europ\u00e9en, alors que plusieurs pays ont d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 les injections."},
{"title": "La Chine r\u00e9affirme une strat\u00e9gie z\u00e9ro Covid \u00ab in\u00e9branlable \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/24/0/0/6000/4000/110/74/60/0/5dc0d45_386762396-215930.jpg", "description": "Le pays est le dernier \u00e0 rechercher l\u2019\u00e9radication totale des cas de Covid-19, au prix de fortes contraintes."},
{"title": "En Guadeloupe, le rond-point de Perrin, th\u00e9\u00e2tre du conflit social", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/22/0/0/5184/3456/110/74/60/0/937d88a_602119586-olm-guadeloupe-3.jpg", "description": "Depuis plus d\u2019une semaine, ce lieu strat\u00e9gique de l\u2019\u00eele concentre les violences urbaines sur fond d\u2019opposition au passe sanitaire et \u00e0 l\u2019obligation vaccinale. Les carcasses calcin\u00e9es de voitures, aux Abymes, en t\u00e9moignent."},
{"title": "Covid-19 : \u00ab Le passe sanitaire doit servir \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer les doses de rappel \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/25/0/0/6000/4000/110/74/60/0/40648ef_8a1a5713d20a4c6cafb56ca9f336b7e2-8a1a5713d20a4c6cafb56ca9f336b7e2-0.jpg", "description": "Face \u00e0 la rapide propagation du virus, le math\u00e9maticien Miquel Oliu-Barton et l\u2019\u00e9conomiste Bary Pradelski pressent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le gouvernement de rendre accessible sans attendre une troisi\u00e8me dose de vaccin pour tous et de renforcer les crit\u00e8res du passe sanitaire."},
{"title": "Guadeloupe : le gouvernement affiche sa fermet\u00e9 sous les critiques de l\u2019opposition", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/23/0/0/5184/3456/110/74/60/0/99dd82e_644077524-olm-guadeloupe-12.jpg", "description": "Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, a averti, mardi, que le r\u00e9tablissement de l\u2019ordre public en Guadeloupe \u00e9tait le \u00ab\u00a0pr\u00e9alable \u00e0 toute discussion\u00a0\u00bb. Le candidat de LFI Jean-Luc M\u00e9lenchon a jug\u00e9 l\u2019envoi sur place des unit\u00e9s du GIGN et du RAID comme une \u00ab\u00a0provocation absolument inutile\u00a0\u00bb."},
{"title": "Qui sont les 17 000 enfants de moins de 12 ans d\u00e9j\u00e0 vaccin\u00e9s contre le Covid-19 en France ?", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/23/0/0/5472/3648/110/74/60/0/569c2e1_817548299-000-9t72jf.jpg", "description": "Contrairement aux Etats-Unis ou \u00e0 Isra\u00ebl, la France n\u2019a pas ouvert la vaccination aux jeunes enfants. Pourtant, les exceptions se multiplient, avec des justifications diverses."},
{"title": "Vaccin contre le Covid-19 : la perspective d\u2019une troisi\u00e8me dose pour tous les adultes se pr\u00e9cise", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/17/0/17/3465/2310/110/74/60/0/027fda6_gggmahe03-health-coronavirus-france-1117-11.jpg", "description": "Selon le conseil scientifique et le conseil d\u2019orientation de la strat\u00e9gie vaccinale, l\u2019\u00e9largissement du rappel \u00e0 tous les adultes, six\u00a0mois apr\u00e8s la vaccination, pourrait permettre de \u00ab\u00a0freiner l\u2019\u00e9pid\u00e9mie et r\u00e9duire le nombre de formes graves\u00a0\u00bb."},
{"title": "Covid-19 : la Slovaquie annonce des restrictions pour les non-vaccin\u00e9s, les Etats-Unis d\u00e9conseillent les voyages en Allemagne et au Danemark", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/16/22/0/4874/3249/110/74/60/0/e513403_89ec6d791c7140e3a4ed405ecd9d9381-89ec6d791c7140e3a4ed405ecd9d9381-0.jpg", "description": "Le nombre de contaminations par le coronavirus augmente \u00e0 nouveau, et une partie de l\u2019Europe r\u00e9tablit d\u2019importantes restrictions, comme la Slovaquie, qui fait face \u00e0 l\u2019un des taux d\u2019incidence les plus \u00e9lev\u00e9s du monde."},
{"title": "\u00ab L\u2019acc\u00e8s aux vaccins pour tous est une question d\u2019\u00e9thique et de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire mondiale \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/12/302/5/4388/2925/110/74/60/0/01791ca_ee6f448f31494fb8ac347c77a067da54-ee6f448f31494fb8ac347c77a067da54-0.jpg", "description": "La \u00ab\u00a0seule solution\u00a0\u00bb pour une r\u00e9ponse mondiale adapt\u00e9e \u00e0 la pand\u00e9mie est d\u2019autoriser les pays du Sud \u00e0 produire leurs vaccins, estiment, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, Pauline Londeix et J\u00e9r\u00f4me Martin, cofondateurs de l\u2019Observatoire de la transparence dans les politiques du m\u00e9dicament."},
{"title": "Les promesses indiennes sur le climat se heurtent \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/08/0/2/4468/2979/110/74/60/0/ce8774c_682380019-000-9r32vp.jpg", "description": "Le premier ministre indien n\u2019a pas annonc\u00e9 de feuille de route globale pour indiquer comment il comptait atteindre la neutralit\u00e9 carbone en\u00a02070."},
{"title": "Energies : le plus grand syst\u00e8me de climatisation par l\u2019eau de mer au monde mis en service \u00e0 Tahiti", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/07/0/0/5568/3712/110/74/60/0/6d5b318_686217579-le-local-technique-du-swac-du-centre-hospitalier-le-21-septembre-2021-photo-mike-leyral.JPG", "description": "Gr\u00e2ce au SWAC, les eaux froides des profondeurs rafra\u00eechiront le centre hospitalier de la Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise. L\u2019h\u00f4pital compte \u00e9conomiser au moins 2,5\u00a0millions d\u2019euros d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 par an gr\u00e2ce \u00e0 cette technologie."},
{"title": "COP26 : visualisez les \u00e9missions cumul\u00e9es de dioxyde de carbone par pays depuis 1850", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/05/0/32/748/499/110/74/60/0/b6ddb6c_329561416-emissions.jpg", "description": "Les activit\u00e9s humaines ont \u00e9mis 2\u00a0500\u00a0milliards de tonnes de dioxyde de carbone depuis l\u2019\u00e8re industrielle, selon les donn\u00e9es du m\u00e9dia sp\u00e9cialis\u00e9 Carbon Brief."},
{"title": "COP26 : apr\u00e8s un tourbillon d\u2019annonces, la cr\u00e9dibilit\u00e9 des nouveaux engagements en question", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/31/0/0/3600/2400/110/74/60/0/43451ca_90322917-cop26-20211031-10.jpg", "description": "La premi\u00e8re semaine du sommet sur le climat a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par des promesses inattendues. Elles restent malgr\u00e9 tout en de\u00e7\u00e0 des objectifs, et devront en outre \u00eatre tenues."},
{"title": "Vanessa Nakate, militante ougandaise pour le climat : \u00ab Je veux des actions maintenant, pas dans dix ans \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/29/0/1606/5103/3397/110/74/60/0/25eaf46_98e247de91d34d37884ce9c74c8dbec6-f07b3493f8694718aab123004ddd9579-0.jpg", "description": "La jeune femme plaide, dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, pour davantage de justice dans la lutte contre le d\u00e9r\u00e8glement climatique. Elle est pr\u00e9sente \u00e0 Glasgow pour la COP26."},
{"title": "Arr\u00eat du financement des \u00e9nergies fossiles \u00e0 l\u2019\u00e9tranger : pourquoi la France ne fait pas partie des signataires", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/01/0/0/5500/3666/110/74/60/0/fce20ea_0f4fb65b1acb4ddc8c36cbf391203c50-8eb93d27f16d4bac93d451c3abec9143-0.jpg", "description": "Paris s\u2019en tient \u00e0 son calendrier\u00a0: abandon du soutien au p\u00e9trole en\u00a02025, et au gaz au plus tard en\u00a02035. L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie appelle, elle, \u00e0 cesser imm\u00e9diatement tout nouvel investissement de ce type."},
{"title": "Le proc\u00e8s contre les militants de Greenpeace accus\u00e9s d\u2019avoir repeint un avion en vert annul\u00e9", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/04/0/0/3342/2228/110/74/60/0/ecf38e8_154194208-000-94b8ru.jpg", "description": "Le tribunal correctionnel de Bobigny a jug\u00e9, jeudi, \u00ab\u00a0ill\u00e9gal\u00a0\u00bb la proc\u00e9dure contre neuf activistes de Greenpeace."},
{"title": "Coraux : en Australie, le blanchissement a atteint 98 % de la Grande Barri\u00e8re", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/04/117/0/2800/1866/110/74/60/0/6f69e80_246877287-corail.jpeg", "description": "Une \u00e9tude publi\u00e9e jeudi r\u00e9v\u00e8le que le ph\u00e9nom\u00e8ne, d\u00fb \u00e0 la hausse de la temp\u00e9rature de la mer, \u00e9pargne seulement une infime partie du plus vaste ensemble corallien du monde."},
{"title": "Brexit : Londres d\u00e9clare la guerre de la p\u00eache", "image": "https://img.lemde.fr/2017/07/03/0/2/3495/2330/110/74/60/0/1ea6aed_11637-1676k99.l06m4vaemi.jpg", "description": "Le Royaume-Uni va se retirer d\u2019une convention sign\u00e9e avec six pays europ\u00e9ens en 1964 pour \u00ab reprendre le contr\u00f4le \u00bb de son espace maritime."},
{"title": "En France, le secteur de la p\u00eache se pr\u00e9pare \u00e0 la temp\u00eate du Brexit", "image": "https://img.lemde.fr/2017/05/23/0/4/4248/2832/110/74/60/0/6e1beb7_15441-1cemgd3.pbvox647vi.jpg", "description": "Avec la sortie du Royaume-Uni de l\u2019UE et les risques de d\u00e9mant\u00e8lement de la politique commune de la p\u00eache, la fili\u00e8re halieutique, inqui\u00e8te, s\u2019organise. En France, trente ports sont concern\u00e9s."},
{"title": "Au proc\u00e8s du 13-Novembre : face \u00e0 une victime musulmane, les justifications de Salah Abdeslam", "image": "https://img.lemde.fr/2021/09/30/185/0/2340/1560/110/74/60/0/879b9ae_39459345-abdeslam-30-09-2021.jpg", "description": "L\u2019accus\u00e9 a qualifi\u00e9 d\u2019\u00ab\u00a0accident\u00a0\u00bb la mort de victimes de confession musulmane le soir des attentats. \u00ab\u00a0On ne vise pas les musulmans, on ne vise que les m\u00e9cr\u00e9ants\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9."},
{"title": "Proc\u00e8s du 13-Novembre : un rescap\u00e9 du Carillon venu \u00ab r\u00e9gler des comptes avec de minables petits d\u00e9mons \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/09/30/0/4/4920/3280/110/74/60/0/288408b_866983840-000-par8330229.jpg", "description": "Mercredi, \u00e0 la barre, Olivier a laiss\u00e9 \u00e9clater sa col\u00e8re et lu un texte de cinq minutes en forme de diatribe. La tension est mont\u00e9e d\u2019un cran dans la salle d\u2019audience."},
{"title": "\u00ab Les r\u00eaves ont d\u00e9peupl\u00e9 mes nuits \u00bb : au proc\u00e8s du 13-Novembre, le t\u00e9moignage d\u00e9licat et bouleversant de Maya, rescap\u00e9e du Carillon", "image": "https://img.lemde.fr/2021/09/30/125/0/3537/2355/110/74/60/0/59f5111_13005702-te-moignage-rescape-s-du-carillon.jpg", "description": "Des survivants de la fusillade qui a fait onze morts sur la terrasse de ce bar parisien ont \u00e9t\u00e9 entendus, mercredi. Le r\u00e9cit de la jeune femme, qui a perdu trois proches ce soir-l\u00e0, a plong\u00e9 la salle d\u2019audience dans le silence."},
{"title": "\u00ab J\u2019ai eu peur d\u2019\u00eatre d\u00e9figur\u00e9e, d\u2019avoir la moiti\u00e9 du visage arrach\u00e9e \u00bb : au proc\u00e8s du 13-Novembre, les victimes du Stade de France", "image": "https://img.lemde.fr/2021/09/29/10/0/3194/2123/110/74/60/0/0111f1d_508509353-garde-re-publicain-n1-stade-de-france.jpg", "description": "Pendant cinq semaines, 350 parties civiles \u2013 traumatis\u00e9s, bless\u00e9s \u2013 t\u00e9moigneront. Les victimes des attentats au Stade de France ont commenc\u00e9, mardi, elles qui ont souvent la sensation d\u2019\u00eatre rest\u00e9es dans l\u2019ombre de celles des terrasses et du Bataclan."},
{"title": "Proc\u00e8s du 13-Novembre, \u00e9pisode 3 : des instants d\u2019\u00e9ternit\u00e9", "image": "https://img.lemde.fr/2021/09/18/63/0/3530/2353/110/74/60/0/4917135_115620108-proces-bataclan-1.jpg", "description": "Dans ce podcast, Pascale Robert-Diard, chroniqueuse judiciaire au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, relate les t\u00e9moignages de policiers entr\u00e9s dans le Bataclan pendant la prise d\u2019otages. Des moments qui ne ressemblent \u00e0 aucun autre."},
{"title": "Au proc\u00e8s du 13-Novembre, les audios et vid\u00e9os de revendication de l\u2019EI d\u00e9crypt\u00e9s par un enqu\u00eateur", "image": "https://img.lemde.fr/2021/09/25/65/0/3526/2350/110/74/60/0/78eaab0_452527076-sdat-99.jpg", "description": "Un message sonore et des extraits du film ultra-violent de revendication des attentats ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9s, vendredi, dans la salle d\u2019audience et analys\u00e9s par un policier sp\u00e9cialis\u00e9."},
{"title": "\u00ab Un traumatisme sur le traumatisme \u00bb : la difficile identification des victimes du 13-Novembre", "image": "https://img.lemde.fr/2021/09/24/68/0/3517/2344/110/74/60/0/e824686_392532058-bertrand-ludes.jpg", "description": "Personne morte d\u00e9clar\u00e9e vivante, accueil exp\u00e9ditif des familles, comptes rendus d\u2019autopsie tardifs\u2026 Jeudi, l\u2019audience a mis au jour la s\u00e9rie de maladresses commises dans le chaos qui a suivi les attentats."},
{"title": "Xavier Bertrand refuse le soutien de Renaud Muselier apr\u00e8s ses attaques contre Eric Ciotti et David Lisnard", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/20/3/0/6016/4010/110/74/60/0/a032c99_5049648-01-06.jpg", "description": "Le pr\u00e9sident de la r\u00e9gion PACA a apport\u00e9 son soutien \u00e0 la candidature de Xavier Bertrand pour le congr\u00e8s du parti Les R\u00e9publicains (LR), tout en qualifiant Eric Ciotti de \u00ab\u00a0faux-nez\u00a0\u00bb de l\u2019extr\u00eame droite."},
{"title": "Yannick Jadot veut rassembler la gauche \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, Anne Hidalgo r\u00e9pond que seule \u00ab la social-d\u00e9mocratie \u00bb peut y parvenir", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/18/0/0/3306/2204/110/74/60/0/7313b92_5039923-01-06.jpg", "description": "Persuad\u00e9s que la gauche peut encore gagner alors que l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle aura lieu dans moins de cinq mois, les candidats \u00e9cologistes et socialistes appellent au rassemblement\u2026 sans tomber d\u2019accord sur qui peut encore l\u2019incarner."},
{"title": "Pr\u00e9sidentielle 2022 : LRM d\u00e9j\u00e0 en qu\u00eate des parrainages pour Emmanuel Macron", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/22/0/0/3600/2400/110/74/60/0/b689e92_367667498-macron-nord-aisne-05.jpg", "description": "Lundi, une r\u00e9union a eu lieu dans la matin\u00e9e au si\u00e8ge du parti pr\u00e9sidentiel, \u00e0 Paris, pour organiser la collecte des parrainages d\u2019\u00e9lus en faveur du locataire de l\u2019Elys\u00e9e."},
{"title": "\u00ab Loin d\u2019\u00eatre une course de petits chevaux, la \u201cprimaire populaire\u201d pourrait permettre un rassemblement autour des sujets de fond \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/20/0/0/5038/3359/110/74/60/0/7a118c2_973363753-000-9n66u6.jpg", "description": "M\u00eame si des d\u00e9saccords existent \u00e0 gauche, les convergences sont fortes sur de nombreux th\u00e8mes, souligne un collectif compos\u00e9 notamment d\u2019universitaires et de militants politiques, comme la sociologue Dominique M\u00e9da ou l\u2019ancien d\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste No\u00ebl Mam\u00e8re."},
{"title": "Fabien Roussel lance sa campagne sur la valeur travail", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/22/0/0/3000/2000/110/74/60/0/1411f17_533905379-20211121-asurp-particommuniste-asfr1066.jpg", "description": "Salaires et emplois \u00e9taient au c\u0153ur du meeting du candidat communiste \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, dimanche. Un retour aux fondamentaux pour des militants qui renouent, pour la premi\u00e8re fois depuis 2007, avec une candidature autonome \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle."},
{"title": "Pour leur troisi\u00e8me d\u00e9bat, les R\u00e9publicains tentent de sortir des th\u00e8mes habituels de l\u2019immigration et du pouvoir d\u2019achat", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/21/375/89/3956/2637/110/74/60/0/209e0d0_5060546-01-06.jpg", "description": "Pour l\u2019avant-dernier d\u00e9bat avant le congr\u00e8s qui doit d\u00e9signer le candidat \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, les cinq pr\u00e9tendants sont sortis des th\u00e8mes balis\u00e9s."},
{"title": "L\u2019ombre d\u2019Eric Zemmour n\u2019en finit pas de planer sur la droite", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/22/0/2/3246/2164/110/74/60/0/15698e8_342956390-000-1jw9w9-1.jpg", "description": "Lors du troisi\u00e8me d\u00e9bat entre candidats \u00e0 l\u2019investiture de LR, la plupart des th\u00e8mes semblaient une fois de plus dict\u00e9s par le pol\u00e9miste d\u2019extr\u00eame droite, non sans cr\u00e9er de malaise au sein du parti."},
{"title": "Pr\u00e9sidentielle 2022 : Fabien Roussel, candidat du PCF, propose un \u00ab imp\u00f4t Covid \u00bb sur les b\u00e9n\u00e9fices et un \u00ab triplement de l\u2019ISF \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/21/0/0/4315/2877/110/74/60/0/e9bff1b_5057542-01-06.jpg", "description": "Lors d\u2019un meeting tenu dimanche place Stalingrad \u00e0 Paris, le candidat communiste \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle a d\u00e9fendu \u00ab\u00a0le travail et les salaires\u00a0\u00bb."},
{"title": "Plus de 600 \u00e9lus locaux lancent un appel de soutien \u00e0 Emmanuel Macron", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/19/0/0/5166/3444/110/74/60/0/6d5ea73_5046282-01-06.jpg", "description": "Edouard Philippe (Le\u00a0Havre), Christian Estrosi (Nice) ou encore Christophe B\u00e9chu (Angers) saluent un bilan \u00ab\u00a0favorable aux territoires et aux communes\u00a0\u00bb et soulignent un \u00ab\u00a0besoin de continuit\u00e9 et de stabilit\u00e9\u00a0\u00bb."},
{"title": "Jean Pisani-Ferry : \u00ab Dans l\u2019optique de la pr\u00e9sidentielle 2022, la clart\u00e9 sur les choix est une condition de la l\u00e9gitimit\u00e9 de l\u2019action \u00e0 venir \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/18/1/0/8192/5461/110/74/60/0/655b2bf_671195665-000-9re77c.jpg", "description": "L\u2019\u00e9conomiste liste, dans sa chronique, cinq sujets de fond sur lesquels les candidats devraient, selon lui, proposer un v\u00e9ritable programme aux Fran\u00e7ais."},
{"title": "A la fronti\u00e8re entre l\u2019Allemagne et la Pologne, l\u2019accueil de migrants divise", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/21/185/0/5129/3415/110/74/60/0/6b324e4_197806870-141259.jpg", "description": "L\u2019arriv\u00e9e outre-Rhin de r\u00e9fugi\u00e9s venus du Moyen-Orient et pass\u00e9s par la Bi\u00e9lorussie relance le d\u00e9bat sur le contr\u00f4le aux fronti\u00e8res."},
{"title": "Somm\u00e9 de quitter le pays, l\u2019ambassadeur de France appelle les Bi\u00e9lorusses \u00e0 \u00ab ne pas perdre espoir \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/18/160/408/1496/997/110/74/60/0/c48b487_230830537-capture-d-e-cran-2021-10-18-a-23-36-53.png", "description": "Nicolas de Bouillane de Lacoste devrait poursuivre sa mission \u00e0 distance comme envoy\u00e9 sp\u00e9cial de la France pour la Bi\u00e9lorussie."},
{"title": "L\u2019ambassadeur de France en Bi\u00e9lorussie oblig\u00e9 de quitter le pays", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/17/159/0/945/630/110/74/60/0/d51b63d_401428023-fb748c98081b7fc1-ee6c0.jpg", "description": "A la demande du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res bi\u00e9lorusse, Nicolas de Bouillane de Lacoste devait quitter Minsk avant lundi, sans que la raison de cet ultimatum soit pr\u00e9cis\u00e9e. Lundi, il a \u00e9galement rappel\u00e9 son ambassadeur \u00e0 Paris."},
{"title": "A la fronti\u00e8re entre la Pologne et la Bi\u00e9lorussie, l\u2019enfer des migrants", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/16/316/0/4743/3162/110/74/60/0/4620d0c_455215219-jn543565.jpg", "description": "Des centaines de r\u00e9fugi\u00e9s errent dans la for\u00eat, dans la peur des refoulements et des menaces des gardes-fronti\u00e8res."},
{"title": "Quand le bi\u00e9lorusse devient la \u00ab langue de l\u2019opposition \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/07/1/0/8192/5461/110/74/60/0/da74203_308788672-000-9ku9q4.jpg", "description": "L\u2019usage de cet idiome, jusqu\u2019ici marginalis\u00e9 au profit du russe, appara\u00eet comme un nouveau marqueur du mouvement de contestation face au r\u00e9gime d\u2019Alexandre Loukachenko."},
{"title": "Depuis la mort d\u2019un officier du KGB, la r\u00e9pression s\u2019accentue encore en Bi\u00e9lorussie", "image": "https://img.lemde.fr/2021/09/30/0/110/3279/2186/110/74/60/0/b1fb859_fw1-belarus-protests-security-0930-11.jpg", "description": "Abattue par un opposant, selon le r\u00e9gime, la premi\u00e8re victime enregistr\u00e9e du c\u00f4t\u00e9 des autorit\u00e9s, depuis le d\u00e9but de la crise politique, a donn\u00e9 lieu \u00e0 de nombreuses arrestations pour \u00ab\u00a0incitation \u00e0 la haine\u00a0\u00bb."},
{"title": "En Pologne, le gouvernement national conservateur organise une op\u00e9ration de d\u00e9nigrement des migrants", "image": "https://img.lemde.fr/2021/09/28/10/0/3500/2333/110/74/60/0/fb6a16d_ag104-europe-migrants-belarus-poland-0927-11.jpg", "description": "Varsovie soutient qu\u2019un quart des personnes arr\u00eat\u00e9es \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Bi\u00e9lorussie seraient li\u00e9es \u00e0 des activit\u00e9s terroristes, p\u00e9dophiles ou zoophiles."},
{"title": "L\u2019opposante bi\u00e9lorusse Maria Kolesnikova r\u00e9compens\u00e9e par le prix Vaclav-Havel", "image": "https://img.lemde.fr/2021/09/06/0/0/3552/2368/110/74/60/0/d44169a_6fe9aededfc64eb98dc170c7c1a2a1f2-6fe9aededfc64eb98dc170c7c1a2a1f2-0.jpg", "description": "Elle est \u00ab\u00a0l\u2019un des trois symboles f\u00e9minins de l\u2019opposition bi\u00e9lorusse\u00a0\u00bb, a rappel\u00e9 le Conseil de l\u2019Europe, avec Svetlana Tikhanovska\u00efa, candidate \u00e0 la pr\u00e9sidentielle \u00e0 la place de son mari emprisonn\u00e9, et Veronika Tsepkalo, qui ont fui le pays sous la pression des autorit\u00e9s."},
{"title": "A la fronti\u00e8re entre la Bi\u00e9lorussie et la Pologne, la crise migratoire fait ses premi\u00e8res victimes", "image": "https://img.lemde.fr/2021/09/23/0/0/3543/2362/110/74/60/0/4d2f2f9_945407256-090164.jpg", "description": "Quatre personnes, dont un ressortissant irakien, rejet\u00e9es de part et d\u2019autre, sont mortes d\u2019hypothermie et d\u2019\u00e9puisement."},
{"title": "Le concours tr\u00e8s politique de Miss Bi\u00e9lorussie", "image": "https://img.lemde.fr/2021/09/21/181/0/3727/2484/110/74/60/0/95465eb_494995434-xnaphotostwo432350.jpg", "description": "La gagnante de la comp\u00e9tition est au c\u0153ur d\u2019une pol\u00e9mique apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 vue sur une photo avec un d\u00e9cor rouge et blanc aux couleurs de la contestation."},
{"title": "Bi\u00e9lorussie : Svetlana Tsikhanovska\u00efa \u00e0 Paris pour remobiliser les soutiens", "image": "https://img.lemde.fr/2021/09/16/0/0/5899/3933/110/74/60/0/cfbf12d_4326040-choix-jmug210915001.jpg", "description": "La repr\u00e9sentante de l\u2019opposition bi\u00e9lorusse, en visite du 15 au 17\u00a0septembre, demande \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne de maintenir la pression sur le r\u00e9gime Loukachenko et d\u2019aider la soci\u00e9t\u00e9 civile."},
{"title": "L\u2019UE d\u00e9g\u00e8le ses relations avec la Bi\u00e9lorussie, et va aider au rapatriement des migrants bloqu\u00e9s", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/24/0/4/3492/2328/110/74/60/0/de3d3f1_93437893-852998.jpg", "description": "Officiellement, le ton reste ferme et la menace de sanctions est toujours agit\u00e9e. En r\u00e9alit\u00e9, l\u2019attitude de l\u2019Union europ\u00e9enne \u00e0 l\u2019\u00e9gard du r\u00e9gime bi\u00e9lorusse pose de plus en plus de questions."},
{"title": "En Gr\u00e8ce, l\u2019aide aux migrants criminalis\u00e9e", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/22/0/0/3499/2333/110/74/60/0/aebaeb7_440340622-839246.jpg", "description": "Apr\u00e8s le report de leur proc\u00e8s \u00e0 Lesbos, 24 humanitaires accus\u00e9s d\u2019\u00ab\u00a0espionnage\u00a0\u00bb et d\u2019aide \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019immigration ill\u00e9gale\u00a0\u00bb restent suspendus \u00e0 une proc\u00e9dure interminable."},
{"title": "Pr\u00e8s de 250 migrants qui tentaient de traverser la Manche secourus en mer", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/21/8/0/1024/682/110/74/60/0/f5703a4_636651298-000-9mw3bp.jpg", "description": "Les 243 personnes secourues ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es dans la nuit de vendredi \u00e0 samedi dans les ports de Boulogne-sur-Mer, Dunkerque et Calais, o\u00f9 elles ont \u00e9t\u00e9 prises en charge par les pompiers et la police aux fronti\u00e8res."},
{"title": "\u00ab Les accords du Touquet permettent \u00e0 Londres de se soustraire \u00e0 son devoir d\u2019asile. Le Brexit les a rendus obsol\u00e8tes \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/19/0/0/3543/2362/110/74/60/0/4190b51_901010080-08-calais-gratacap-271021.jpg", "description": "A l\u2019heure o\u00f9 Calais est devenue une fronti\u00e8re ext\u00e9rieure de l\u2019Union, la France serait fond\u00e9e \u00e0 d\u00e9noncer des accords qui en font l\u2019otage des choix politiques du Royaume-Uni et maintiennent des milliers de migrants dans des conditions indignes, analyse Philippe Bernard, \u00e9ditorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, dans sa chronique."},
{"title": "La crise sanitaire a \u00ab significativement aggrav\u00e9 \u00bb la situation des r\u00e9fugi\u00e9s", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/05/0/0/5029/3353/110/74/60/0/c32988a_fdf23cb2b77b4d4e80c0082be06965dc-fdf23cb2b77b4d4e80c0082be06965dc-0.jpg", "description": "La pand\u00e9mie de Covid-19, en entra\u00eenant la fermeture des fronti\u00e8res nationales puis, pendant les confinements, celle de certaines administrations, a rendu le parcours des personnes cherchant \u00e0 immigrer en Europe encore plus complexe qu\u2019\u00e0 l\u2019accoutum\u00e9e."},
{"title": "\u00ab Les enjeux sanitaires ne doivent pas \u00eatre instrumentalis\u00e9s au service d\u2019une politique anti-migratoire \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/17/0/0/3000/2000/110/74/60/0/c8d6fef_81422325-025-msf-briancon-julien-benard.jpg", "description": "L\u2019arr\u00eat des tests Covid pour les personnes migrantes \u00e0 Brian\u00e7on a pour cons\u00e9quence de les emp\u00eacher de poursuivre leur voyage, faute de passe sanitaire, d\u00e9noncent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, la pr\u00e9sidente de M\u00e9decins du Monde Carine Rolland et le professeur de m\u00e9decine Alfred Spira."},
{"title": "La Bi\u00e9lorussie affirme que les campements de migrants \u00e0 la fronti\u00e8re polonaise ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/18/0/0/3072/2048/110/74/60/0/aa1a1e4_5038522-01-06.jpg", "description": "Nombre de ceux qui campaient \u00e0 la fronti\u00e8re ont \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9s vers des hangars situ\u00e9s non loin, ont annonc\u00e9 les gardes-fronti\u00e8res bi\u00e9lorusses. Dans le m\u00eame temps, le rapatriement de certains Irakiens a commenc\u00e9."},
{"title": "Dans la Manche, les sauveteurs au secours des migrants craignent d\u2019atteindre \u00ab le point de rupture \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/18/360/0/4252/2828/110/74/60/0/0d3b6b0_107050400-choix-12.jpg", "description": "Depuis 2018, les tentatives de travers\u00e9e \u00e0 bord d\u2019embarcations de fortune ont explos\u00e9, malgr\u00e9 les risques de mort par noyade ou par hypothermie. Cette ann\u00e9e, 23\u00a0000\u00a0personnes ont r\u00e9ussi \u00e0 passer en Angleterre et plus de 7\u00a0000\u00a0ont \u00e9t\u00e9 secourues."},
{"title": "Crise migratoire \u00e0 la fronti\u00e8re entre Pologne et Bi\u00e9lorussie : \u00ab Nous sommes devenus des pions \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/17/0/0/3400/2267/110/74/60/0/3ef4a3d_548126691-choix-617011.jpg", "description": "Chair \u00e0 canon du r\u00e9gime Loukachenko, des milliers d\u2019exil\u00e9s, souvent des Kurdes irakiens leurr\u00e9s par des r\u00e9seaux mafieux, sont pouss\u00e9s vers la fronti\u00e8re polonaise, apr\u00e8s avoir subi un calvaire d\u2019humiliations et de mauvais traitements."},
{"title": "Crise des migrants : la Bi\u00e9lorussie dit avoir obtenu des \u00ab n\u00e9gociations \u00bb avec l\u2019Union europ\u00e9enne, qui n\u2019admet que des \u00ab discussions techniques \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/17/0/24/3556/2371/110/74/60/0/51ef75a_58122278c771494dabd32ae13e73b5e8-58122278c771494dabd32ae13e73b5e8-0.jpg", "description": "La pr\u00e9sidence bi\u00e9lorusse a annonc\u00e9 qu\u2019un accord pour des pourparlers avec l\u2019UE avait \u00e9t\u00e9 atteint. Une affirmation imm\u00e9diatement nuanc\u00e9e par Berlin, qui n\u2019\u00e9voque qu\u2019une \u00ab\u00a0coop\u00e9ration pour fournir une aide humanitaire\u00a0\u00bb aux migrants coinc\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re."},
{"title": "Amadeus, h\u00e9raut des animaux", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/11/0/0/6589/4392/110/74/60/0/d58e5a8_173633941-120921-amadeus-2b8a2838-105.jpg", "description": "Ce fervent militant, \u00e0 l\u2019origine de plusieurs vid\u00e9os virales sur les r\u00e9seaux sociaux, incarne les h\u00e9sitations qui traversent le mouvement antisp\u00e9ciste, sur la radicalit\u00e9 du discours \u00e0 tenir et des actions \u00e0 mener."},
{"title": "Dans le pays de Retz, le combat des familles contre les cancers p\u00e9diatriques", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/15/0/0/8256/5504/110/74/60/0/3149b8e_327947172-kro-4855.jpg", "description": "Un foss\u00e9 de d\u00e9fiance s\u2019est creus\u00e9 \u00e0 Sainte-Pazanne, en Loire-Atlantique, entre la population, qui a alert\u00e9 sur la multiplication du nombre d\u2019enfants malades, et les autorit\u00e9s, accus\u00e9es de minorer le ph\u00e9nom\u00e8ne."},
{"title": "A Bruxelles, le refuge des \u00ab brebis galeuses \u00bb de Parcoursup", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/01/0/0/4300/2866/110/74/60/0/005e68a_141204816-e-tudiants-franc-ais-ulb-023.jpg", "description": "Pr\u00e8s de 5\u00a0000 \u00e9tudiants fran\u00e7ais sont inscrits \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 libre de Bruxelles faute de trouver une place dans leur pays. Une population en augmentation constante, qui commence \u00e0 \u00eatre difficile \u00e0 g\u00e9rer pour l\u2019\u00e9tablissement belge."},
{"title": "La reprise r\u00e9ussie d\u2019un \u00ab petit patron m\u00e9tallo \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/08/0/0/8256/5504/110/74/60/0/b753682_784488527-mecalemonde-144.jpg", "description": "\u00ab\u00a0Fragments de France\u00a0\u00bb. Il y a huit ans, Alain Bonnet a repris Meca d\u2019Aquitaine, une petite usine de transformation de tubes en acier dans le Lot-et-Garonne. Responsable de 17\u00a0salari\u00e9s, il vit au rythme des commandes, des embauches et des mutations du m\u00e9tier."},
{"title": "Gauvain Sers, la voix des \u00ab oubli\u00e9s \u00bb, des \u00ab paum\u00e9s \u00bb, des \u00ab trop loin de Paris \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/08/191/0/1000/662/110/74/60/0/1c1f78b_1759411-web-iorgis-matyassy-gauvin-sers-issoire-hd-38.jpg", "description": "Le chanteur de 32\u00a0ans, qui s\u2019est fait conna\u00eetre en premi\u00e8re partie de Renaud, va l\u00e0 o\u00f9 d\u2019autres ne posent jamais leur pied de micro. Son public, o\u00f9 se m\u00ealent tous les profils et les \u00e2ges, loue \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9motion\u00a0\u00bb qu\u2019il suscite, la \u00ab\u00a0proximit\u00e9\u00a0\u00bb qu\u2019il d\u00e9gage, ses chansons \u00ab\u00a0comme on n\u2019en fait plus\u00a0\u00bb."},
{"title": "A Vaulx-en-Velin, un centre de sant\u00e9 o\u00f9 \u00ab les gens se sentent \u00e9cout\u00e9s \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/05/0/0/6000/4000/110/74/60/0/46fea5c_40605058-amsellem-sante-commune-044.jpg", "description": "Fragments de France. Dans la ville de l\u2019Est Lyonnais, marqu\u00e9e par la pr\u00e9carit\u00e9 et une faible densit\u00e9 m\u00e9dicale, les soignantes de Sant\u00e9 commune pr\u00f4nent l\u2019accueil inconditionnel et pratiquent une m\u00e9decine qui prend son temps et nourrit \u00ab\u00a0les liens avec les autres\u00a0\u00bb."},
{"title": "Avec l\u2019association Cr\u00e9sus, dans l\u2019intimit\u00e9 des surendett\u00e9s", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/13/873/0/2333/1545/110/74/60/0/b732687_629196727-017-feb0728742.jpg", "description": "A Cr\u00e9sus Ile-de-France comme ailleurs dans le pays, des b\u00e9n\u00e9voles aident les personnes qui ne peuvent plus rembourser leurs pr\u00eats et leurs loyers \u00e0 monter un dossier pour r\u00e9\u00e9chelonner ou annuler leurs dettes."},
{"title": "\u00ab C\u2019\u00e9tait triste \u00e0 pleurer \u00bb : apr\u00e8s le confinement des Ehpad, la r\u00e9volte de nouveaux militants", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/17/0/0/1920/1280/110/74/60/0/02c0a08_979211985-le-monde-ehpad-0063.jpg", "description": "Les restrictions de visite impos\u00e9es dans les maisons de retraite pendant la crise sanitaire ont \u00e9t\u00e9 jug\u00e9es inhumaines par de nombreuses familles. Des collectifs, rassemblant des gens de tous horizons politiques, essaient de faire bouger les lignes."},
{"title": "Pourquoi Mgr Michel Aupetit, archev\u00eaque de Paris, propose sa d\u00e9mission au pape Fran\u00e7ois", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/27/0/0/3648/2432/110/74/60/0/b82c650_904963594-660387.jpg", "description": "Plusieurs fois mis en cause pour sa fa\u00e7on de gouverner son dioc\u00e8se, Mgr Michel Aupetit a\u00a0conc\u00e9d\u00e9 avoir eu un comportement \u00ab\u00a0ambigu\u00a0\u00bb avec une femme en\u00a02012, \u00ab\u00a0laissant sous-entendre l\u2019existence d\u2019une relation intime\u00a0\u00bb entre eux."},
{"title": "P\u00e9docriminalit\u00e9 dans l\u2019Eglise : des membres de l\u2019Acad\u00e9mie catholique de France critiquent le rapport Sauv\u00e9", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/26/0/0/3894/2596/110/74/60/0/d866ccc_515744765-624515.jpg", "description": "Le texte, que \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a pu consulter, a filtr\u00e9 alors que le Vatican a report\u00e9 l\u2019audience du souverain pontife avec les personnalit\u00e9s de la Commission ind\u00e9pendante sur les abus sexuels dans l\u2019Eglise."},
{"title": "Quiz : que savez-vous du Panth\u00e9on, o\u00f9 Jos\u00e9phine Baker va entrer ?", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/22/53/282/719/479/110/74/60/0/7e84a53_54878877-6307a579-ca94-400e-9d2a-c04545ee8a06.jpeg", "description": "L\u2019entr\u00e9e de Jos\u00e9phine Baker au Panth\u00e9on, mardi 30\u00a0novembre, est l\u2019occasion de faire le point sur ce monument et les personnalit\u00e9s qui y sont honor\u00e9es. Voici un test en sept questions, inspir\u00e9 de M\u00e9morable, l\u2019application de culture g\u00e9n\u00e9rale du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "L\u2019archev\u00eaque de Paris, Michel Aupetit, a pr\u00e9sent\u00e9 sa d\u00e9mission au pape", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/26/0/0/3648/2432/110/74/60/0/e61db20_5087510-01-06.jpg", "description": "Le pr\u00e9lat a admis avoir eu \u00ab\u00a0un comportement ambigu\u00a0\u00bb envers une femme en\u00a02012. Seul le pape peut d\u00e9cider d\u2019accepter ou de rejeter sa demande de d\u00e9mission."},
{"title": "Migrants dans la Manche : \u00ab La crise s\u2019explique par le Brexit qui agit comme un poison lent entre Paris et Londres \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/18/177/0/4252/2834/110/74/60/0/bc2fba0_256408451-19.jpg", "description": "Apr\u00e8s le naufrage de mercredi au large de Calais, qui a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 27 personnes, la tension entre Paris et Londres est mont\u00e9e d\u2019un cran. Nos journalistes Julia Pascual, sp\u00e9cialiste des questions d\u2019immigration, et C\u00e9cile Ducourtieux, correspondante du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb au Royaume-Uni, ont r\u00e9pondu \u00e0 vos questions."},
{"title": "Nicolas Hulot accus\u00e9 de viol et d\u2019agressions sexuelles : la justice ouvre une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/24/1/0/4630/3086/110/74/60/0/4255091_147228196-000-9m67kk.jpg", "description": "Au moins six femmes, dont une mineure au moment des faits, accusent l\u2019ex-animateur et ancien ministre de viol et d\u2019agressions sexuelles, qui auraient \u00e9t\u00e9 commis entre 1989 et 2008, ce qu\u2019il conteste."},
{"title": "\u00ab En Afrique, la Chine contre-attaque sur l\u2019h\u00e9ritage du colonialisme \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/25/26/0/3508/2338/110/74/60/0/8fa7ef8_782338803-2019-10-16t162651z-557181213-rc1108761a40-rtrmadp-3-kenya-railway-1.JPG", "description": "Pour le chercheur Antoine Kernen, P\u00e9kin exploite un discours plut\u00f4t efficace aupr\u00e8s des dirigeants africains en renvoyant l\u2019Europe \u00e0 son pass\u00e9."},
{"title": "Covid-19 : le variant Omicron d\u00e9tect\u00e9 dans plusieurs pays, \u00ab une course contre la montre \u00bb est engag\u00e9e, selon la Commission europ\u00e9enne", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/28/0/0/3499/2333/110/74/60/0/804f73e_ppp-tmn04-health-coronavirus-variant-britain-1128-11.jpg", "description": "En France, aucun cas de contamination li\u00e9 \u00e0 ce nouveau variant n\u2019a, pour l\u2019instant, \u00e9t\u00e9 formellement identifi\u00e9, mais c\u2019est \u00ab\u00a0tr\u00e8s probablement une question d\u2019heures\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9, dimanche, le ministre de la sant\u00e9, Olivier V\u00e9ran."},
{"title": "Au Honduras, un scrutin \u00e0 l\u2019ombre du trafic de drogue", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/23/0/0/3500/2333/110/74/60/0/8e68119_gggtbr15-honduras-election-1123-11.jpg", "description": "Le pays, d\u00e9sign\u00e9 comme un \u00ab\u00a0narco-Etat\u00a0\u00bb par les Etats-Unis, \u00e9lit dimanche son pr\u00e9sident et ses d\u00e9put\u00e9s dans un climat de violence extr\u00eame."},
{"title": "Au Liban, l\u2019industrie victime des tensions avec les Etats du Golfe", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/26/0/0/6000/4000/110/74/60/0/981bccc_676882684-207838.jpg", "description": "L\u2019Arabie saoudite a d\u00e9cid\u00e9, fin octobre, d\u2019interdire toute importation en provenance de Beyrouth, pour pousser le pays \u00e0 s\u2019extraire de la mainmise du Hezbollah."},
{"title": "La Juventus vis\u00e9e par une enqu\u00eate sur des transferts douteux", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/27/62/701/1247/831/110/74/60/0/0444da9_5093707-01-06.jpg", "description": "Parmi ces transferts qui auraient pu donner lieu \u00e0 la publication de faux montants dans les bilans du club figurerait celui de la star portugaise Cristiano Ronaldo, arriv\u00e9 en\u00a02018, puis reparti \u00e0 Manchester l\u2019\u00e9t\u00e9 dernier."},
{"title": "Iran : l\u2019ass\u00e8chement d\u2019une rivi\u00e8re provoque manifestations et heurts", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/19/0/0/3888/2592/110/74/60/0/1fb5bd0_e33cafc0a5f04c38bb62babf5c0d6dd2-e33cafc0a5f04c38bb62babf5c0d6dd2-0.jpg", "description": "La police iranienne a annonc\u00e9, samedi, l\u2019arrestation de pr\u00e8s de 70 personnes au lendemain de protestations, ponctu\u00e9es de violences, contre l\u2019ass\u00e8chement d\u2019une rivi\u00e8re embl\u00e9matique \u00e0 Ispahan, troisi\u00e8me ville d\u2019Iran."},
{"title": "\u00ab Chinafrique \u00bb, l\u2019heure des d\u00e9sillusions", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/26/0/164/3172/2115/110/74/60/0/9a37437_301035848-850615.jpg", "description": "Le Forum sur la coop\u00e9ration\u00a0sino-africaine, qui s\u2019ouvre dimanche \u00e0 Dakar, marque\u00a0le pas apr\u00e8s vingt ans d\u2019expansion chinoise\u00a0sur le continent."},
{"title": "\u00ab On sait que vous prot\u00e9gez les coupables, on ne vous l\u00e2chera pas \u00bb : \u00e0 Beyrouth, des agitatrices en qu\u00eate de v\u00e9rit\u00e9", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/22/60/0/1500/999/110/74/60/0/3f614d2_154471-3248618.jpg", "description": "Depuis un an, le collectif f\u00e9minin Noun m\u00e8ne une gu\u00e9rilla pacifique contre les magistrats et les hommes politiques qui tentent de freiner l\u2019enqu\u00eate sur la terrible explosion du 4\u00a0ao\u00fbt\u00a02020 dans le port de Beyrouth."},
{"title": "Migrants dans la Manche : pour l\u2019Europe, c\u2019est \u00e0 Londres de g\u00e9rer le contr\u00f4le de ses fronti\u00e8res", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/27/0/0/5184/3456/110/74/60/0/84c86c8_efa0ba1a46cd463b9adf21197f288a7a-efa0ba1a46cd463b9adf21197f288a7a-0.jpg", "description": "Le Royaume-Uni \u00ab\u00a0a quitt\u00e9 l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0doit \u00e0 pr\u00e9sent d\u00e9cider comment organiser la gestion du contr\u00f4le de ses fronti\u00e8res\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 samedi la Commission europ\u00e9enne, en pleine crise entre Paris et Londres sur la question migratoire."},
{"title": "\u00ab Jos\u00e9phine Baker au Panth\u00e9on, un puissant message d\u2019ouverture sur le monde \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2018/06/27/0/0/5355/3570/110/74/60/0/29c3208_5864330-01-06.jpg", "description": "A quelques jours de la panth\u00e9onisation de cette artiste devenue figure de la R\u00e9sistance puis militante des droits civiques, l\u2019historien Guillaume Piketty \u00e9voque \u00ab\u00a0le choix moderne\u00a0\u00bb du pr\u00e9sident Macron."},
{"title": "Aides sociales aux \u00e9trangers : la cagnotte imaginaire de Zemmour et Le Pen", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/22/0/0/3500/2333/110/74/60/0/4e518af_fw1-health-coronavirus-france-zemmour-1119-11.jpg", "description": "La candidate du Rassemblement national et le pol\u00e9miste d\u2019extr\u00eame droite proposent de supprimer ou restreindre les prestations sociales aux \u00e9trangers pour r\u00e9colter jusqu\u2019\u00e0 20\u00a0milliards d\u2019euros par an. Selon nos informations, elles repr\u00e9senteraient moins de 6\u00a0milliards d\u2019euros."},
{"title": "Emmanuel Macron veut faire peser la contrainte sur les non-vaccin\u00e9s", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/26/71/0/7359/4906/110/74/60/0/e2a87e6_726021797-656736.jpg", "description": "A cinq mois de la pr\u00e9sidentielle, le chef de l\u2019Etat ne veut pas recourir \u00e0 des restrictions sociales fortes pour faire face au red\u00e9marrage de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie, mais cherche \u00e0 pousser toujours plus la vaccination."},
{"title": "Les trottinettes \u00e9lectriques vont \u00eatre brid\u00e9es \u00e0 10 km/h dans Paris", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/25/0/0/4669/3113/110/74/60/0/bae3350_98379474-000-1n47wm.jpg", "description": "La Mairie a d\u00e9cid\u00e9 de durcir sa politique d\u00e8s le mois de d\u00e9cembre pour faire face aux accidents qui tendent \u00e0 se multiplier. Par ailleurs, le nombre de soci\u00e9t\u00e9s proposant des scooters et motos en libre-service va \u00eatre limit\u00e9 \u00e0 deux ou trois."},
{"title": "A la Guadeloupe, la \u00ab gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale \u00bb peine \u00e0 mobiliser une grande partie de la population", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/26/0/0/5183/3455/110/74/60/0/e33c008_212076659-olm-guadeloupe-39.jpg", "description": "Les blocages des routes \u00e0 l\u2019aide de barrages par les manifestants ont donn\u00e9 une forte visibilit\u00e9 au mouvement, mais emp\u00eachent la tenue de grands rassemblements."},
{"title": "En France, les \u00e9conomistes restent sereins malgr\u00e9 les incertitudes li\u00e9es au variant Omicron", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/26/0/0/4548/3032/110/74/60/0/80368ca_101552937-646038.jpg", "description": "Alors que tous les voyants \u00e9conomiques sont au vert, le taux de croissance attendu est toujours de 6,6\u00a0% \u00e0 7\u00a0% pour 2021, et de plus de 4\u00a0% pour 2022."},
{"title": "Avec le report de l\u2019obligation vaccinale \u00e0 la Guadeloupe, le gouvernement tente de trouver une sortie au conflit social", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/27/0/0/6000/4000/110/74/60/0/1889ece_878306676-olm-guadeloupe-60.jpg", "description": "Les soignants suspendus pourront \u00eatre r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s s\u2019ils acceptent un entretien individuel dans le cadre de la mission de dialogue initi\u00e9e par l\u2019Etat. Apr\u00e8s le 31\u00a0d\u00e9cembre, une \u00ab\u00a0r\u00e9orientation professionnelle\u00a0\u00bb leur sera propos\u00e9e."},
{"title": "D\u00e9sinformation et populisme : comment Florian Philippot a adapt\u00e9 son discours aux militants antivax", "image": "https://img.lemde.fr/2017/05/26/0/0/4270/2846/110/74/60/0/75e28f7_15431-1v4dlxf.zpwp8yf1or.jpg", "description": "Depuis le d\u00e9but de la pand\u00e9mie, le pr\u00e9sident des Patriotes a modifi\u00e9 ses messages, sur le fond comme dans la forme. Elargissant consid\u00e9rablement son audience au passage."},
{"title": "Ce que l\u2019on sait d\u2019Omicron, le nouveau variant qui menace la plan\u00e8te", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/26/43/0/3500/2333/110/74/60/0/1600fda_fw1-health-coronavirus-safrica-travel-1126-11.jpg", "description": "Si l\u2019OMS a class\u00e9 le B.1.1.529 comme variant \u00ab\u00a0pr\u00e9occupant\u00a0\u00bb, de nombreuses zones d\u2019ombre demeurent quant \u00e0 sa contagiosit\u00e9 et ses capacit\u00e9s d\u2019\u00e9chappement au vaccin."},
{"title": "Covid-19 : l\u2019\u00e9tonnante situation sanitaire du Royaume-Uni", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/26/46/0/3499/2330/110/74/60/0/abf29f2_780684490-845050.jpg", "description": "Alors que toutes les mesures de pr\u00e9caution sanitaire ont \u00e9t\u00e9 abolies en juillet, la situation n\u2019est pas jug\u00e9e alarmante par les experts, les politiques et le grand public."},
{"title": "Covid-19 : des premiers cas de contamination au variant Omicron en Europe, la France adapte son protocole", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/28/1/0/5168/3445/110/74/60/0/a4a0210_451263419-251170.jpg", "description": "L\u2019OMS estime qu\u2019il faudra \u00ab\u00a0quelques semaines\u00a0\u00bb pour comprendre le niveau de transmissibilit\u00e9 et de virulence de ce variant. L\u2019efficacit\u00e9 des vaccins contre cette forme mutante du coronavirus est encore \u00e0 l\u2019\u00e9tude."},
{"title": "Assister \u00e0 un concert masqu\u00e9 ne pr\u00e9sente pas de risque de contamination aggrav\u00e9", "image": "https://img.lemde.fr/2021/07/09/0/0/6000/4000/110/74/60/0/50321b9_964957763-choix-29052021-l2340627.jpg", "description": "L\u2019\u00e9tude men\u00e9e \u00e0 l\u2019occasion d\u2019un concert d\u2019Indochine, en mai \u00e0 Paris, montre que la jauge admise lors d\u2019un spectacle influe peu sur le risque de transmission\u00a0: seuls comptent vraiment les gestes barri\u00e8res et le passe sanitaire."},
{"title": "Covid-19 : le port du masque r\u00e9tabli en plein air dans les endroits fr\u00e9quent\u00e9s \u00e0 Paris, et dans les \u00e9quipements sportifs", "image": "https://img.lemde.fr/2021/07/15/0/0/3621/2414/110/74/60/0/331317b_5220700-01-06.jpg", "description": "Le pr\u00e9fet de police de Paris a annonc\u00e9, vendredi, avoir pris un arr\u00eat\u00e9 rendant le port du masque \u00e0 nouveau obligatoire lors de rassemblements sur la voie publique, de festivals, de spectacles, de march\u00e9s, de brocantes ou encore dans les files d\u2019attente."},
{"title": "Le nouveau variant Omicron assombrit l\u2019horizon \u00e9conomique", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/27/16/0/4336/2885/110/74/60/0/2cd4e28_642698437-249350.jpg", "description": "Partout en Europe, les restrictions budg\u00e9taires se multiplient. La croissance devrait \u00eatre presque nulle au quatri\u00e8me trimestre en zone euro et les march\u00e9s boursiers s\u2019inscrivent en forte baisse."},
{"title": "A l\u2019a\u00e9roport de Casablanca, le d\u00e9sarroi des voyageurs \u00e0 destination de la France", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/26/0/0/4645/3096/110/74/60/0/e890b62_326255139-ap-20197670050779.jpg", "description": "Les voyageurs ont d\u00fb s\u2019organiser dans l\u2019urgence, apr\u00e8s l\u2019annonce soudaine des autorit\u00e9s marocaines de la suspension des vols, due \u00e0 la situation sanitaire en France."},
{"title": "Face \u00e0 la col\u00e8re contre le passe sanitaire \u00e0 la Guadeloupe, Emmanuel Macron appelle \u00e0 \u00ab ne rien c\u00e9der au mensonge \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/22/0/0/5184/3456/110/74/60/0/f56f3b8_778635569-olm-guadeloupe-2.jpg", "description": "Le mouvement n\u00e9 de la contestation de l\u2019obligation vaccinale a d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9 depuis quelques jours en crise sociale. Le chef de l\u2019Etat a reconnu que la situation \u00e9tait \u00ab\u00a0tr\u00e8s explosive\u00a0\u00bb."},
{"title": "Guadeloupe : 38 arrestations, Gabriel Attal juge \u00ab inacceptables \u00bb les violences sur l\u2019\u00eele", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/17/0/6/6036/4024/110/74/60/0/1774e40_5031271-01-06.jpg", "description": "Le porte-parole du gouvernement a critiqu\u00e9 la violence des actions men\u00e9es par des opposants au passe sanitaire et \u00e0 l\u2019obligation vaccinale des soignants sur l\u2019\u00eele, d\u00e9plorant que des \u00ab\u00a0soignants [soient] menac\u00e9s\u00a0\u00bb et que \u00ab\u00a0des pharmacies [soient] emp\u00each\u00e9es d\u2019ouvrir\u00a0\u00bb."},
{"title": "Guadeloupe : une cinquantaine d\u2019agents du GIGN et du RAID envoy\u00e9s sur l\u2019\u00eele", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/17/0/6/5854/3903/110/74/60/0/176d7ff_5033847-01-06.jpg", "description": "Une cellule de crise interminist\u00e9rielle a \u00e9t\u00e9 mise en place, samedi, alors que des barrages et des pillages se d\u00e9roulent dans l\u2019\u00eele depuis plusieurs jours, sur fond de mobilisation contre le passe sanitaire et l\u2019obligation vaccinale des personnels hospitaliers."},
{"title": "Covid-19 : 35 000 manifestants \u00e0 Vienne contre la vaccination obligatoire en Autriche", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/20/24/0/4600/3066/110/74/60/0/b3f12f1_5048937-01-06.jpg", "description": "Des manifestations ont lieu ce week-end dans plusieurs pays contre les mesures de restriction et l\u2019obligation vaccinale."},
{"title": "Qui est \u00e9ligible au rappel vaccinal contre le Covid-19 \u00e0 partir du 27 novembre ?", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/25/197/181/1347/898/110/74/60/0/20f7d0b_714665576-appel.png", "description": "Les r\u00e8gles concernant l\u2019administration d\u2019une \u00ab\u00a0troisi\u00e8me dose\u00a0\u00bb de vaccin ont \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9es pour faire face \u00e0 la cinqui\u00e8me vague de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie en France."},
{"title": "Covid-19 : en France, la Haute Autorit\u00e9 de sant\u00e9 ouvre la voie \u00e0 une dose de rappel \u00e0 partir de 40 ans", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/17/0/17/3465/2310/110/74/60/0/f6f508b_gggmahe02-health-coronavirus-france-1117-11.jpg", "description": "Le ministre de la sant\u00e9, Olivier V\u00e9ran, a pr\u00e9cis\u00e9 sur Twitter que, conform\u00e9ment aux\u00a0annonces pr\u00e9sidentielles, l\u2019\u00e9largissement du rappel se ferait dans un premier temps aux plus de 50\u00a0ans."},
{"title": "Covid-19 : en Gr\u00e8ce, les non-vaccin\u00e9s font face \u00e0 de nouvelles restrictions", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/19/0/0/8640/5760/110/74/60/0/a7811d0_840198606-192210.jpg", "description": "A partir du 22\u00a0novembre, les non-vaccin\u00e9s ne pourront plus entrer dans les espaces clos, comme les mus\u00e9es ou les salles de sport. L\u2019acc\u00e8s aux restaurants ou aux \u00e9glises leur reste autoris\u00e9, \u00e0 condition de pr\u00e9senter des tests PCR ou antig\u00e9niques n\u00e9gatifs."},
{"title": "COP26 \u00e0 Glasgow : l\u2019oc\u00e9an, grand oubli\u00e9", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/30/0/0/3499/2333/110/74/60/0/516a1c9_ppp-djm101-climate-un-1030-11.jpg", "description": "Bien que les scientifiques s\u2019accordent sur le r\u00f4le primordial des oc\u00e9ans dans la r\u00e9gulation du climat, ceux-ci restent largement n\u00e9glig\u00e9s par les responsables politiques. La Conf\u00e9rence des parties est l\u2019occasion de lancer un appel solennel \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019action oc\u00e9anique\u00a0\u00bb, m\u00eame si cela ne d\u00e9bouche sur aucune d\u00e9cision."},
{"title": "L\u2019adaptation au changement climatique est largement sous-financ\u00e9e", "image": "https://img.lemde.fr/2021/02/20/1/0/3500/2333/110/74/60/0/d0b375e_wil204-indonesia-floods-0220-11.JPG", "description": "Les besoins des pays en d\u00e9veloppement pour faire face aux catastrophes naturelles sont de cinq \u00e0 dix fois plus \u00e9lev\u00e9s que les financements publics qui y sont consacr\u00e9s."},
{"title": "Une quarantaine de pays s\u2019engagent \u00e0 sortir plus vite du charbon, mais les gros consommateurs manquent \u00e0 l\u2019appel", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/04/0/117/3265/2177/110/74/60/0/5a536a5_967638752-780669.jpg", "description": "Parmi les pays qui ont pris cet engagement figurent le Canada, l\u2019Ukraine, le Chili, le Vietnam ou la Pologne, mais pas les Etats-Unis, la Chine ou l\u2019Inde."},
{"title": "Les \u00e9missions mondiales de CO2 rebondissent \u00e0 leur niveau d\u2019avant la crise sanitaire", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/03/0/6/6036/4024/110/74/60/0/5dc8bee_577180779-561556.jpg", "description": "Les \u00e9missions de la Chine et de l\u2019Inde devraient d\u00e9passer les valeurs pr\u00e9-Covid, du fait d\u2019un recours accru au charbon. A l\u2019inverse, celles de l\u2019Union europ\u00e9enne et des Etats-Unis devraient baisser par rapport \u00e0 2019."},
{"title": "Une jeunesse africaine sur le front du climat", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/02/0/0/3250/2166/110/74/60/0/edf3652_795789801-rea-279304-196.jpeg", "description": "Dans les pas de la Su\u00e9doise Greta Thunberg, une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de militants \u00e9merge sur le continent. Elle r\u00e9clame des actes \u00e0 la hauteur des menaces qui p\u00e8sent sur son avenir."},
{"title": "Les m\u00e9t\u00e9orologistes \u00e0 court de noms pour d\u00e9signer les ouragans de l\u2019ann\u00e9e", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/03/166/0/2400/1599/110/74/60/0/e76f76e_423635818-000-9mr636.jpg", "description": "Chaque ann\u00e9e, une liste de 21 pr\u00e9noms est utilis\u00e9e pour identifier les temp\u00eates dans l\u2019Atlantique. Pour la deuxi\u00e8me fois en deux ans et la troisi\u00e8me fois dans l\u2019histoire, le dernier nom de la liste a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9."},
{"title": "Comment l\u2019Homme modifie l\u2019\u00e9quilibre du climat sur la Terre", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/03/1192/483/3332/2221/110/74/60/0/840b2a0_184684508-000-9qn2f6.jpg", "description": "En 250\u00a0ans, la Terre s\u2019est r\u00e9chauff\u00e9e \u00e0 un rythme jamais vu dans sa longue histoire. Progressivement, son syst\u00e8me climatique est pass\u00e9 d\u2019un \u00e9quilibre \u00e0 un d\u00e9s\u00e9quilibre."},
{"title": "Le charbon \u00e0 marche forc\u00e9e en Inde", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/25/0/0/3500/2333/110/74/60/0/41cfee7_822257369-bose-jharkhand-16.jpg", "description": "Dans l\u2019Etat du Jharkhand, qui poss\u00e8de la majorit\u00e9 des r\u00e9serves de charbon du pays, les habitants s\u2019opposent \u00e0 l\u2019exploitation de leurs sous-sols. Mais de nouveaux projets d\u2019extraction les menacent d\u2019expulsion."},
{"title": "A la COP26, plus de 100 pays s\u2019engagent \u00e0 r\u00e9duire drastiquement leurs \u00e9missions de m\u00e9thane", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/31/0/0/3600/2400/110/74/60/0/7178a04_17680754-cop26-20211031-01.jpg", "description": "Les pays signataires s\u2019engagent \u00e0 r\u00e9duire d\u2019au moins 30\u00a0% d\u2019ici \u00e0 2030 les \u00e9missions mondiales de m\u00e9thane, un gaz \u00e0 effet de serre responsable d\u2019un quart du r\u00e9chauffement climatique depuis l\u2019\u00e8re pr\u00e9industrielle."},
{"title": "L\u2019ancien chef de la BRI explique les deux heures \u00e9coul\u00e9es entre l\u2019arriv\u00e9e au Bataclan et l\u2019assaut", "image": "https://img.lemde.fr/2021/09/23/56/0/3552/2368/110/74/60/0/0c70a8f_208839834-christophe-molmy-bri.jpg", "description": "Christophe Molmy a r\u00e9pondu, mercredi 22\u00a0septembre, aux critiques sur le d\u00e9lai d\u2019intervention de son unit\u00e9 dans la salle de spectacles."},
{"title": "Au proc\u00e8s du 13-Novembre, deux policiers racontent l\u2019intervention des forces de l\u2019ordre au Bataclan", "image": "https://img.lemde.fr/2021/09/23/42/0/3458/2303/110/74/60/0/d2129bc_314216725-commissaire-bac-nuit.jpg", "description": "Le commissaire qui a tu\u00e9 le premier terroriste et le patron de la BRI, qui a lanc\u00e9 l\u2019assaut final, ont racont\u00e9, mercredi \u00e0 la barre, les d\u00e9cisions qu\u2019ils ont d\u00fb prendre cette nuit-l\u00e0."},
{"title": "Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre : la cour d\u2019assises, cocon pour les victimes", "image": "https://img.lemde.fr/2021/09/08/0/0/5899/3933/110/74/60/0/9cd516f_108630116-jmug210625021.jpg", "description": "L\u2019accumulation de pr\u00e9cautions prises pour att\u00e9nuer la douleur des victimes face \u00e0\u00a0la\u00a0cruaut\u00e9 des faits racont\u00e9s suscite une certaine confusion des r\u00f4les."},
{"title": "Au proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre, l\u2019oraison polici\u00e8re pour les morts de La Belle Equipe", "image": "https://img.lemde.fr/2021/09/21/0/0/3557/2366/110/74/60/0/86eba6a_889360142-enqueteur-belle-equipe.jpg", "description": "Deux enqu\u00eateurs ont retrac\u00e9 avec minutie les attaques contre La Belle Equipe et le Comptoir Voltaire. Un r\u00e9cit interrompu par les sorties de Salah Abdeslam."},
{"title": "Proc\u00e8s du 13-Novembre, \u00e9pisode 2 : l\u2019\u00e9motion difficile \u00e0 contenir des policiers", "image": "https://img.lemde.fr/2021/09/07/87/0/2658/1772/110/74/60/0/900b9c0_864eb2efc3ea4567bf48e78b81d58699-864eb2efc3ea4567bf48e78b81d58699-0.jpg", "description": "Dans ce podcast, Pascale Robert-Diard, chroniqueuse judiciaire au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, raconte l\u2019\u00e9motion difficile \u00e0 contenir des policiers charg\u00e9s de d\u00e9crire \u00e0 la cour d\u2019assises sp\u00e9ciale les \u00ab\u00a0sc\u00e8nes de guerre\u00a0\u00bb qu\u2019ils ont constat\u00e9es apr\u00e8s les attentats."},
{"title": "Au proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre, plong\u00e9e gla\u00e7ante et pudique dans le Bataclan", "image": "https://img.lemde.fr/2021/09/18/63/0/3530/2353/110/74/60/0/4917135_115620108-proces-bataclan-1.jpg", "description": "L\u2019enqu\u00eateur qui a coordonn\u00e9 les constatations apr\u00e8s le massacre a racont\u00e9 en d\u00e9tail, vendredi, \u00e0 l\u2019aide de plans, mais sans photos, la \u00ab\u00a0sc\u00e8ne de guerre\u00a0\u00bb qu\u2019\u00e9tait devenue la salle de spectacle."},
{"title": "Au proc\u00e8s du 13-Novembre, vingt-deux secondes de son pour dire \u00ab la barbarie de l\u2019instant \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/09/18/20/0/2526/1680/110/74/60/0/3a7f19c_345835097-patrick-bourbotte-1.jpg", "description": "Un extrait d\u2019enregistrement retrouv\u00e9 dans un dictaphone abandonn\u00e9 au Bataclan a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9, vendredi. Dans la salle d\u2019audience, les nuques ploient, les mains se crispent quand r\u00e9sonnent les premi\u00e8res notes de musique."},
{"title": "Le dilemme des journalistes face aux propos de Salah Abdeslam", "image": "https://img.lemde.fr/2021/09/14/8/0/1500/1000/110/74/60/0/f025fc1_136053-3238466.jpg", "description": "D\u00e8s le d\u00e9but du proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre, les m\u00e9dias ont \u00e9t\u00e9 confront\u00e9s aux propos provocants du principal accus\u00e9, seul membre encore en vie du commando terroriste. Et s\u2019interrogent sur la place \u00e0 lui accorder."},
{"title": "Les policiers de la BAC75N, premiers \u00e0 entrer dans le Bataclan et h\u00e9ros \u00ab oubli\u00e9s \u00bb de l\u2019assaut", "image": "https://img.lemde.fr/2021/09/17/641/802/3472/2314/110/74/60/0/58fd74f_751489399-v6a7294.jpg", "description": "Le soir du 13\u00a0novembre\u00a02015, l\u2019intervention des membres de la BAC de nuit est rest\u00e9e longtemps absente du r\u00e9cit officiel. Trois d\u2019entre eux se sont constitu\u00e9s partie civile au proc\u00e8s afin que leur r\u00f4le soit reconnu."},
{"title": "Entre 2017 et 2022, La France insoumise a amend\u00e9 son programme \u00e0 la marge", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/20/0/0/5108/3405/110/74/60/0/9be416e_985283943-590670.jpg", "description": "\u00ab\u00a0L\u2019Avenir en commun\u00a0\u00bb, le livre-programme de Jean-Luc M\u00e9lenchon, fait transpara\u00eetre des nouveaut\u00e9s en mati\u00e8re d\u2019\u00e9cologie, d\u2019\u00e9galit\u00e9, de la\u00efcit\u00e9 et d\u2019\u00e9galit\u00e9 hommes-femmes."},
{"title": "La derni\u00e8re campagne de Jean-Luc M\u00e9lenchon", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/15/0/0/6720/4480/110/74/60/0/74f276d_445600683-cbi0947026.jpg", "description": "Candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle pour la troisi\u00e8me fois, Jean-Luc M\u00e9lenchon louvoie, sans toujours \u00e9viter les redites ni les faux pas. Malgr\u00e9 sa d\u00e9termination, il prend soin de ne pas passer pour un homme qui s\u2019accroche."},
{"title": "Yannick Jadot appelle au rassemblement de la gauche pour janvier", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/18/0/0/3900/2600/110/74/60/0/e3916ed_5039929-01-06.jpg", "description": "Le candidat \u00e9cologiste \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle juge la victoire possible malgr\u00e9 le retard affich\u00e9 par son camp. Il r\u00e9pond \u00e0 la socialiste Anne Hidalgo qui estime \u00eatre la seule \u00e0 concilier l\u2019imp\u00e9ratif \u00e9cologique avec la justice sociale."},
{"title": "Congr\u00e8s Les R\u00e9publicains : le grand oral des candidats devant le parti", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/20/3/0/5900/3933/110/74/60/0/fed7560_792057001-jmug211120009.jpg", "description": "Michel Barnier, Xavier Bertrand, Val\u00e9rie P\u00e9cresse, Philippe Juvin et Eric Ciotti ont chacun d\u00e9fendu leur projet devant les membres du conseil national, samedi\u00a020\u00a0novembre."},
{"title": "Pr\u00e9sidentielle 2022 : les partis de gauche peinent \u00e0 financer leur campagne", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/24/1/0/3898/2598/110/74/60/0/86efe8a_529845913-04.jpg", "description": "Les sondages peu optimistes n\u2019encouragent \u00e0 la d\u00e9pense ni les banques ni les partis. Les socialistes revendiquent de faire une \u00ab\u00a0campagne sobre\u00a0\u00bb."},
{"title": "Entre Emmanuel Macron et Xavier Bertrand, comme un avant-go\u00fbt de d\u00e9bat pr\u00e9sidentiel", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/19/0/0/3600/2400/110/74/60/0/d3009fe_656436556-macron-nord-aisne-32.jpg", "description": "En visite dans l\u2019Aisne et le Nord, le chef de l\u2019Etat a \u00e9t\u00e9 pris \u00e0 partie de mani\u00e8re virulente par le pr\u00e9sident des Hauts-de-France. Une mani\u00e8re pour ce dernier de se poser en principal adversaire du futur candidat Macron."},
{"title": "Congr\u00e8s Les R\u00e9publicains : Val\u00e9rie P\u00e9cresse mise sur son programme pour se distinguer des autres candidats", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/19/0/0/3513/2342/110/74/60/0/ce480d6_604901833-544305.jpg", "description": "Prise en \u00e9tau entre un Xavier Bertrand favori des sondages et un Michel Barnier favori du parti, la pr\u00e9sidente de l\u2019Ile-de-France d\u00e9taille ses mesures pour avoir une chance d\u2019emporter l\u2019adh\u00e9sion des militants en vue de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle."},
{"title": "Anne Hidalgo juge \u00ab faisable \u00bb sa proposition de doubler le salaire des enseignants sur le quinquennat", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/07/0/0/5906/3937/110/74/60/0/f02c56e_187949692-ad019-hidalgo-dsc04154.jpg", "description": "En d\u00e9placement en banlieue parisienne, la candidate du Parti socialiste est revenue sur ses propositions au sujet des deux th\u00e8mes centraux de sa campagne, la sant\u00e9 et l\u2019\u00e9ducation."},
{"title": "\u00ab Je veux sauver cette usine. Vous aussi ? \u00bb : \u00e9change tendu entre Xavier Bertrand et Emmanuel Macron sur l\u2019aci\u00e9rie Ascoval", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/19/0/0/3600/2400/110/74/60/0/d3009fe_656436556-macron-nord-aisne-32.jpg", "description": "Au cours d\u2019un d\u00e9placement du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique dans l\u2019Aisne, le candidat \u00e0 l\u2019investiture \u00e0 droite a interpell\u00e9 le chef de l\u2019Etat au sujet de l\u2019avenir de l\u2019aci\u00e9rie situ\u00e9e dans le Nord."},
{"title": "La droite fait le plein avant le congr\u00e8s, les maires face \u00e0 deux pr\u00e9sidents\u2026 le r\u00e9cap\u2019 politique de la semaine", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/19/0/0/3600/2400/110/74/60/0/f9cb37e_303649974-macron-amf-25.jpg", "description": "Le parti Les R\u00e9publicains a boucl\u00e9, cette semaine, sa campagne d\u2019adh\u00e9sions en perspective de la nomination de son candidat \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e. David Lisnard a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pr\u00e9sident de l\u2019Association des maires de France et a re\u00e7u Emmanuel Macron, jeudi, en cl\u00f4ture du congr\u00e8s des maires."},
{"title": "Zapad, un exercice militaire russe tr\u00e8s observ\u00e9", "image": "https://img.lemde.fr/2021/09/10/0/0/2754/1836/110/74/60/0/3b6f113_5609574-01-06.jpg", "description": "Ces man\u0153uvres conjointes ont lieu tous les quatre ans. La derni\u00e8re \u00e9dition se d\u00e9roule dans un contexte de tensions accrues entre le Kremlin, ses voisins et les membres de l\u2019OTAN."},
{"title": "Loukachenko et Poutine avancent vers \u00ab l\u2019int\u00e9gration \u00bb de leurs deux pays", "image": "https://img.lemde.fr/2021/09/10/69/225/1727/1151/110/74/60/0/6c64dad_969431923-000-9mj47r.jpg", "description": "Pour la premi\u00e8re fois depuis 1999, des avanc\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es. Un plan a forte dimension g\u00e9opolitique pour la Russie et la Bi\u00e9lorussie."},
{"title": "La Russie et la Bi\u00e9lorussie op\u00e8rent un rapprochement \u00e9conomique", "image": "https://img.lemde.fr/2021/09/09/22/0/2262/1508/110/74/60/0/9a492e0_68c27ff3b0d64c55a5f7b0e293ded9f9-68c27ff3b0d64c55a5f7b0e293ded9f9-0.jpg", "description": "Vladimir Poutine et Alexandre Loukachenko ont renforc\u00e9 leur coop\u00e9ration depuis la r\u00e9pression du mouvement de contestation qui a suivi la r\u00e9\u00e9lection du pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, en ao\u00fbt\u00a02020."},
{"title": "En Bi\u00e9lorussie, la figure de l\u2019opposition Maria Kolesnikova condamn\u00e9e \u00e0 onze ans de prison", "image": "https://img.lemde.fr/2021/09/07/88/0/1848/1230/110/74/60/0/30dd2fa_492199675-667922.jpg", "description": "L\u2019opposante de 39\u00a0ans avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e peu apr\u00e8s avoir d\u00e9chir\u00e9 son passeport \u00e0 la fronti\u00e8re. Son coaccus\u00e9, l\u2019avocat Maksim Znak, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 dix\u00a0ans de d\u00e9tention."},
{"title": "L\u2019opposante Maria Kolesnikova condamn\u00e9e \u00e0 onze ans de prison en Bi\u00e9lorussie", "image": "https://img.lemde.fr/2021/09/06/0/67/2866/1911/110/74/60/0/4d30ab1_5585124-01-06.jpg", "description": "La jeune femme avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e en septembre apr\u00e8s avoir r\u00e9sist\u00e9 de mani\u00e8re spectaculaire \u00e0 une tentative d\u2019expulsion des autorit\u00e9s de son propre pays."},
{"title": "Les transferts d\u2019argent des migrants sont \u00ab une bou\u00e9e de sauvetage essentielle \u00bb pour les pays pauvres, selon la Banque mondiale", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/17/168/0/4031/2687/110/74/60/0/6fbc5ad_98452636-000-9af42u.jpg", "description": "Alors que le nombre de migrants a baiss\u00e9 dans le monde en\u00a02021, les transferts de fonds vers leurs pays d\u2019origine devraient conna\u00eetre une hausse spectaculaire de 7,3\u00a0% cette ann\u00e9e, \u00e0 589\u00a0milliards de dollars."},
{"title": "Ana\u00efs Vogel et Ludovic Holbein suspendent une gr\u00e8ve de la faim de plus d\u2019un mois en soutien aux migrants \u00e0 Calais", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/13/99/0/3635/2423/110/74/60/0/8bc4fd3_5008529-01-06.jpg", "description": "Le deux militants avaient entam\u00e9 leur je\u00fbne afin de d\u00e9noncer le traitement \u00ab\u00a0inhumain\u00a0\u00bb inflig\u00e9 aux migrants. Ils ont estim\u00e9, mercredi, n\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0plus en capacit\u00e9 de lutter \u00e0 travers la gr\u00e8ve de la faim\u00a0\u00bb."},
{"title": "\u00ab Le chaos migratoire orchestr\u00e9 par la Bi\u00e9lorussie et la Russie n\u2019a pas d\u00e9stabilis\u00e9 l\u2019Europe \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/15/0/52/2262/1508/110/74/60/0/8f4c042_91820a11485c4afcabc1032c7629145a-91820a11485c4afcabc1032c7629145a-0.jpg", "description": "Alexandre Loukachenko et Vladimir Poutine ont tent\u00e9 d\u2019obtenir un maximum d\u2019effets avec un minimum de moyens. Mais l\u2019Union europ\u00e9enne et l\u2019OTAN ripostent en \u00e9vitant le pi\u00e8ge de la spirale militaire, analyse la politologue Marie Mendras dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "\u00ab Le gouvernement polonais est le grand gagnant du conflit provoqu\u00e9 par Alexandre Loukachenko \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/16/140/0/2389/1587/110/74/60/0/dd1232a_177269675-000-par6369068.jpg", "description": "La pression migratoire \u00e0 la fronti\u00e8re entre Pologne et Bi\u00e9lorussie pousse les Vingt-sept \u00e0 faire bloc avec les conservateurs populistes au pouvoir \u00e0 Varsovie, explique Jacques Rupnik, sp\u00e9cialiste de l\u2019Europe centrale et orientale."},
{"title": "\u00ab Le th\u00e8me de la migration a besoin d\u2019\u00eatre d\u00e9dramatis\u00e9 \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2020/11/28/0/0/6720/4480/110/74/60/0/6eaa5fd_bc9a8f24873c4d0cbc5cc0adad0829d9-bc9a8f24873c4d0cbc5cc0adad0829d9-0.jpg", "description": "Filippo Grandi, le haut-commissaire des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s s\u2019inqui\u00e8te des \u00ab\u00a0murs l\u00e9gislatifs\u00a0\u00bb que les pays de l\u2019Union europ\u00e9enne veulent \u00e9riger contre les migrants."},
{"title": "Decathlon retire les kayaks de la vente \u00e0 Calais et Grande-Synthe, craignant qu\u2019ils ne soient utilis\u00e9s pour traverser la Manche", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/16/0/0/2014/1342/110/74/60/0/71516da_215269904-manche.jpg", "description": "L\u2019enseigne justifie ce retrait par un usage qui \u00ab\u00a0pourrait mettre en danger la vie des gens qui les utilisent dans le cadre d\u2019une travers\u00e9e\u00a0\u00bb vers l\u2019Angleterre."},
{"title": "A Blois, l\u2019\u00e9cole musulmane et le \u00ab soup\u00e7on permanent \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/15/0/0/5706/3804/110/74/60/0/24797f3_10174427-d4-4310.jpg", "description": "L\u2019Ecole du s@voir a ouvert en\u00a02015 et accueille d\u00e9sormais 77\u00a0\u00e9coliers et 14\u00a0coll\u00e9giens. Cet \u00e9tablissement hors contrat d\u00e9fend sa p\u00e9dagogie et assure que la religion n\u2019est pas sa raison d\u2019\u00eatre principale. Sans parvenir \u00e0 \u00e9loigner les accusations en communautarisme."},
{"title": "A Ajaccio, l\u2019irruption de la France p\u00e9riph\u00e9rique", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/07/3/0/5000/3333/110/74/60/0/41ac878_591873668-kzihnioglu-fragements-ajaccio-09092021-01.JPG", "description": "En\u00a02017 et\u00a02018, l\u2019ouverture de gigantesques centres commerciaux a transform\u00e9 la ville. A sa lisi\u00e8re poussent d\u00e9sormais des quartiers qui accueillent notamment des \u00ab\u00a0nouveaux Corses\u00a0\u00bb, dans cette \u00eele o\u00f9 3\u00a0000\u00a0\u00e0 4\u00a0000\u00a0personnes d\u00e9barquent chaque ann\u00e9e."},
{"title": "De Khartoum \u00e0 Lorient, l\u2019odyss\u00e9e d\u2019un ancien de la \u00ab jungle \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/05/0/0/3000/2000/110/74/60/0/1ebd3ba_53369973-refugies-lorient-olm-03.jpg", "description": "Cinq ans apr\u00e8s son d\u00e9part du Soudan, cet ancien vendeur de pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es automobiles pass\u00e9 par le camp de la lande, \u00e0 Calais, a obtenu un statut de r\u00e9fugi\u00e9, un CAP d\u2019\u00e9lectricien et vient d\u2019\u00eatre embauch\u00e9 en CDI en Bretagne."},
{"title": "\u00ab Un jour, nous serons c\u00e9l\u00e8bres \u00bb : \u00e0 Paris, le hip-hop \u00e0 l\u2019\u00e8re de TikTok", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/12/0/0/1500/998/110/74/60/0/c5dd909_205920681-web-527-danseurs-tiktok-19-gu-n.jpg", "description": "Dans la cour du Louvre, pr\u00e8s de la tour Eiffel, devant le Conseil d\u2019Etat\u2026 Avec leurs chor\u00e9graphies jubilatoires post\u00e9es sur l\u2019appli star des adolescents, Anderson, Junior et Musa ont fait de la capitale le th\u00e9\u00e2tre de leur succ\u00e8s. La revanche d\u2019une culture longtemps rel\u00e9gu\u00e9e \u00e0 la marge."},
{"title": "La Fl\u00e8che se fait tout un cin\u00e9ma pour ranimer son centre-ville", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/06/1167/0/4000/2666/110/74/60/0/58f84bd_134753200-dsc09854.jpg", "description": "La commune de la Sarthe mise sur un ensemble comprenant un nouveau cin\u00e9ma, deux restaurants et une librairie pour contrer la d\u00e9sertion des commerces depuis la cr\u00e9ation d\u2019une zone d\u2019activit\u00e9 en p\u00e9riph\u00e9rie."},
{"title": "Pessat-Villeneuve, son ch\u00e2teau, son \u00e9glise\u2026 et ses r\u00e9fugi\u00e9s", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/14/0/0/3543/2362/110/74/60/0/fc5ab9c_998255440-mg-0073.jpg", "description": "Ce village du Puy-de-D\u00f4me a \u00e9t\u00e9 un des premiers \u00e0 se proposer pour accueillir des exil\u00e9s lors de la crise migratoire de 2015. Six ans apr\u00e8s, le centre d\u2019h\u00e9bergement est devenu un morceau \u00e0 part enti\u00e8re de la commune, mais l\u2019int\u00e9gration des familles est encore un d\u00e9fi."},
{"title": "St\u00e9phanie Simon, une vie en fauteuil et le sentiment d\u2019une injustice de l\u2019Etat", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/03/17/0/5707/3804/110/74/60/0/dbdb594_789194513-ste-phanie-simon-le-mans-perte-de-l-aah-laure-vasconi-pour-le-monde-09-2021.jpg", "description": "Atteinte d\u2019une maladie neuromusculaire \u00e9volutive, St\u00e9phanie Simon a touch\u00e9 pendant des ann\u00e9es 1\u00a0200\u00a0euros par mois d\u2019allocation adulte handicap\u00e9. Elle ne re\u00e7oit plus que 29\u00a0euros mensuels et d\u00e9nonce des conditions de calcul qu\u2019elle juge \u00ab\u00a0injustes\u00a0\u00bb."},
{"title": "\u00ab Travail des enfants, salaires de mis\u00e8re\u2026 Cette face sombre de la mondialisation ne peut plus \u00eatre tol\u00e9r\u00e9e \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/05/08/0/25/3450/2300/110/74/60/0/6962eb0_gggyh07-europe-day-schuman-0508-11.JPG", "description": "Alors que la Commission europ\u00e9enne pr\u00e9pare une directive contre les violations des droits de l\u2019homme dans les cha\u00eenes d\u2019approvisionnement des entreprises, la d\u00e9put\u00e9e allemande B\u00e4rbel Kofler et le d\u00e9put\u00e9 fran\u00e7ais Dominique Potier appellent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, \u00e0 un texte ambitieux."},
{"title": "Menac\u00e9, le mythique quotidien polonais \u00ab Gazeta Wyborcza \u00bb lutte pour son identit\u00e9", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/27/86/0/2048/1365/110/74/60/0/3d22515_365965000-1999-02-09t120000z-434096911-pbeahulwxah-rtrmadp-3-poland.JPG", "description": "Confront\u00e9s aux d\u00e9cisions d\u2019un conseil d\u2019administration hostile, les journalistes luttent pour pr\u00e9server la sp\u00e9cificit\u00e9 du titre embl\u00e9matique."},
{"title": "Le vote pour l\u2019extr\u00eame droite au Chili est \u00ab le signal d\u2019un retour \u00e0 l\u2019ordre \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/26/0/0/5760/3840/110/74/60/0/9264c74_10814511-649901.jpg", "description": "Pour la sociologue St\u00e9phanie Alenda, le premier tour du scrutin pr\u00e9sidentiel, qui a port\u00e9 l\u2019extr\u00eame droite en t\u00eate, exprime une r\u00e9action \u00e0 la r\u00e9volte sociale initi\u00e9e en\u00a02019 et au conflit des indig\u00e8nes mapuche dans le sud du pays."},
{"title": "La CFDT s\u2019associe \u00e0 la Fondation Jean-Jaur\u00e8s pour r\u00e9fl\u00e9chir aux cons\u00e9quences du Covid-19", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/26/0/0/6583/4388/110/74/60/0/f311710_471981650-000-9m22kh-1.jpg", "description": "Les deux organisations ont annonc\u00e9, vendredi 26\u00a0novembre, la cr\u00e9ation d\u2019un groupe d\u2019experts en sciences sociales, qui analysera les impacts sociaux de la pand\u00e9mie."},
{"title": "Martinique et Guadeloupe : le gouvernement repousse au 31 d\u00e9cembre l\u2019obligation vaccinale pour les personnels soignants", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/26/0/0/5568/3712/110/74/60/0/71f6dc9_5087954-01-06.jpg", "description": "Le gouvernement proposera un accompagnement individuel pour soutenir son application dans ces \u00eeles qui connaissent une grave crise sociale."},
{"title": "A d\u00e9faut de vaccination, les \u00e9l\u00e8ves de 6e pourront r\u00e9aliser deux autotests par semaine", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/26/0/0/4603/3069/110/74/60/0/1723fe9_942794200-000-9fm9pv.jpg", "description": "Les enfants recevront une bo\u00eete de \u00ab\u00a0dix autotests qui sont \u00e0 r\u00e9aliser en famille\u00a0\u00bb. Jeudi, le vaccin de Pfizer contre le Covid-19 a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9 pour les enfants de 5 \u00e0 11\u00a0ans par l\u2019Agence europ\u00e9enne des m\u00e9dicaments."},
{"title": "Vaccination contre le Covid-19 : le pic des doses de rappel en France devrait avoir lieu en janvier", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/26/0/103/906/604/110/74/60/0/1e42f79_607881551-capture-d-e-cran-2021-11-26-a-14-58-24.png", "description": "EN UN GRAPHIQUE. La majorit\u00e9 des Fran\u00e7ais ont compl\u00e9t\u00e9 leur sch\u00e9ma vaccinal au tout d\u00e9but de l\u2019\u00e9t\u00e9. La demande de doses de rappel, entre cinq et sept mois apr\u00e8s, sera au plus haut d\u00e9but janvier."},
{"title": "\u00ab On n\u2019avait jamais connu \u00e7a \u00bb : le nombre de classes ferm\u00e9es pour cause de Covid-19 a doubl\u00e9 en une semaine", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/25/0/17/5782/3858/110/74/60/0/7c9240b_744190146-000-93r29q.jpg", "description": "Entre le 18 et le 25\u00a0novembre, les classes ferm\u00e9es sont pass\u00e9es de 4\u00a0000 \u00e0 8\u00a0890, rendant tr\u00e8s concr\u00e8te la cinqui\u00e8me vague de la pand\u00e9mie pour parents et enseignants."},
{"title": "Covid-19 en Afrique : seul un professionnel de sant\u00e9 sur quatre est enti\u00e8rement vaccin\u00e9", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/26/0/13/4974/3316/110/74/60/0/f29cb66_615078797-2021-11-25t112539z-665301519-rc2n1r9ishxv-rtrmadp-3-health-coronavirus-africa.JPG", "description": "Le personnel de sant\u00e9, dont la p\u00e9nurie est \u00ab\u00a0aigu\u00eb et profonde\u00a0\u00bb, se trouve ainsi en premi\u00e8re ligne face \u00e0 la pand\u00e9mie sans protection."},
{"title": "Bruxelles recommande une harmonisation du certificat Covid", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/26/0/0/3499/2333/110/74/60/0/c3e4327_601668660-852876.jpg", "description": "L\u2019Union europ\u00e9enne risque de se fragmenter \u00e0 nouveau sous l\u2019effet des mesures prises dans chaque pays pour lutter contre la nouvelle vague."},
{"title": "Le nouveau variant du coronavirus, baptis\u00e9 Omicron, class\u00e9 \u00ab pr\u00e9occupant \u00bb par l\u2019OMS", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/26/1/0/5120/3413/110/74/60/0/ed2b68d_5087711-01-06.jpg", "description": "L\u2019Organisation mondiale de la sant\u00e9 a class\u00e9 comme \u00ab\u00a0pr\u00e9occupant\u00a0\u00bb le nouveau variant, B.1.1.529, d\u00e9tect\u00e9 pour la premi\u00e8re fois en Afrique australe. L\u2019UE recommande la suspension des voyages en provenance de la r\u00e9gion."},
{"title": "Week-end de collecte pour les banques alimentaires, soumises \u00e0 une demande en hausse", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/26/0/0/4411/2940/110/74/60/0/53a11b9_121784280-000-ig3wa.jpg", "description": "Au troisi\u00e8me trimestre 2021, le nombre de b\u00e9n\u00e9ficiaires a bondi de 12\u00a0%, dont plus d\u2019\u00e9tudiants pr\u00e9caris\u00e9s."},
{"title": "En rendant le vaccin contre le Covid-19 obligatoire pour toute la population, l\u2019Autriche brise un tabou", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/19/133/0/6000/3994/110/74/60/0/9466ec8_711820587-613141.jpg", "description": "Le retour d\u2019un confinement g\u00e9n\u00e9ral d\u00e8s le 22\u00a0novembre et le choix d\u2019imposer le vaccin \u00e0\u00a0toute la population adulte \u00e0 partir de f\u00e9vrier\u00a0divisent profond\u00e9ment la soci\u00e9t\u00e9 autrichienne."},
{"title": "La Haute Autorit\u00e9 de sant\u00e9 pr\u00e9conise une troisi\u00e8me dose de vaccin contre le Covid-19 d\u00e8s 40 ans", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/19/0/73/3082/2055/110/74/60/0/94f1ba2_483796951-000-9l44tx.jpg", "description": "Cette recommandation va plus loin que les d\u00e9clarations d\u2019Emmanuel Macron, qui avait annonc\u00e9 une campagne de rappel pour les plus de 50\u00a0ans. Le ministre de la sant\u00e9 a r\u00e9agi en disant que \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9largissement aux moins de 50\u00a0ans sera \u00e9tudi\u00e9 prochainement\u00a0\u00bb."},
{"title": "En Guadeloupe, la pr\u00e9fecture impose un couvre-feu au cinqui\u00e8me jour des manifestations contre le passe sanitaire", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/17/0/4/3745/2497/110/74/60/0/b88003a_5033843-01-06.jpg", "description": "La pr\u00e9fecture interdit la circulation dans le d\u00e9partement entre\u00a018\u00a0heures et\u00a05\u00a0heures, d\u00e8s vendredi soir, \u00ab\u00a0compte tenu des mouvements sociaux en cours dans le d\u00e9partement et des actes de vandalisme\u00a0\u00bb."},
{"title": "Vaccination contre le Covid-19 : les Etats-Unis autorisent une dose de rappel pour tous les adultes", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/19/0/3/4270/2847/110/74/60/0/726dedb_838822015-000-9ry6dt.jpg", "description": "Selon la d\u00e9cision des autorit\u00e9s sanitaires, un rappel est d\u00e9sormais possible pour toutes les personnes de plus de 18\u00a0ans et il est particuli\u00e8rement recommand\u00e9 \u00e0 partir de 50\u00a0ans."},
{"title": "\u00ab L\u2019hiver s\u2019annonce comme une p\u00e9riode difficile mais nous savons comment freiner \u00bb l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/19/630/1793/2787/1858/110/74/60/0/92b64a4_373462298-000-8y66jn.jpg", "description": "Catherine Smallwood, directrice des situations d\u2019urgence pour l\u2019Europe \u00e0 l\u2019OMS, rappelle que dans les pays o\u00f9 \u00ab\u00a0vaccination et port du masque [...] continuent d\u2019\u00eatre appliqu\u00e9s\u00a0\u00bb, comme l\u2019Espagne, le Portugal, l\u2019Italie et la France, \u00ab\u00a0l\u2019incidence est plus faible qu\u2019ailleurs\u00a0\u00bb."},
{"title": "Les camps climat, \u00e9coles d\u2019un nouveau militantisme", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/01/90/0/7542/5028/110/74/60/0/88f3460_79957043-campsclimat-clr-01.jpeg", "description": "Depuis leur cr\u00e9ation en\u00a02016, ces structures ont essaim\u00e9 partout en France pour former, de mani\u00e8re th\u00e9orique et pratique, une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration pr\u00eate \u00e0 passer \u00e0 l\u2019action."},
{"title": "COP26 : \u00ab Notre futur est intimement li\u00e9 \u00e0 la sant\u00e9 de l\u2019oc\u00e9an \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/25/0/0/3375/2250/110/74/60/0/ce85ea5_5888720-01-06.jpg", "description": "Connectant les \u00e9cosyst\u00e8mes marins et reliant les populations, l\u2019oc\u00e9an n\u2019occupe pas la place qu\u2019il m\u00e9rite dans les n\u00e9gociations sur le climat, regrette, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, un collectif de scientifiques, alors que trente-sept organismes de recherche du monde entier se mobilisent en amont de la COP26 et du One Ocean Summit."},
{"title": "Les arbres ressuscit\u00e9s de Talensi, dans le nord du Ghana", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/27/1/0/7204/4802/110/74/60/0/f193246_224517559-20211012-ankomah-le-monde05.jpg", "description": "A la fronti\u00e8re avec le Burkina Faso, un millier de paysans ont \u00e9t\u00e9 form\u00e9s aux principes de r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration naturelle des arbres, qui favorisent leur repousse au milieu des champs. Dix ans apr\u00e8s le d\u00e9but du programme, de v\u00e9ritables minifor\u00eats ont \u00e9clos."},
{"title": "Le G20 envoie un signal mitig\u00e9 dans la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/30/0/0/5568/3712/110/74/60/0/ba4b979_5917697-01-06.jpg", "description": "Le communiqu\u00e9 final r\u00e9affirme les objectifs de l\u2019accord de Paris, reconna\u00eet l\u2019importance d\u2019atteindre la neutralit\u00e9 carbone, sans indiquer d\u2019\u00e9ch\u00e9ance pr\u00e9cise, met fin au financement public de nouvelles centrales au charbon hors des fronti\u00e8res des pays membres, mais ne fixe aucun engagement domestique dans ce domaine sensible."},
{"title": "\u00ab Nous demandons justice pour le climat \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/29/4/0/5943/3962/110/74/60/0/fff6ec1_709b1cc1b699460381db98f9423d4fa0-709b1cc1b699460381db98f9423d4fa0-0.jpg", "description": "L\u2019urgence climatique appelle une autre urgence\u00a0: celle de mettre un terme \u00e0 l\u2019impunit\u00e9 des entreprises responsables des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, estiment, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, Alice Mogwe, pr\u00e9sidente de la F\u00e9d\u00e9ration internationale pour les droits humains, et Olivier de Schutter, rapporteur sp\u00e9cial de l\u2019ONU sur l\u2019extr\u00eame pauvret\u00e9 et les droits de l\u2019homme."},
{"title": "Les sept derni\u00e8res ann\u00e9es devraient \u00eatre les plus chaudes jamais enregistr\u00e9es", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/29/0/176/6945/4630/110/74/60/0/08aa2b6_5911257-01-06.jpg", "description": "Marqu\u00e9e par des vagues de chaleur et des inondations exceptionnelles, 2021 se classerait comme la cinqui\u00e8me, sixi\u00e8me ou septi\u00e8me ann\u00e9e la plus chaude, selon l\u2019Organisation m\u00e9t\u00e9orologique mondiale (OMM)."},
{"title": "A la COP26, \u00ab l\u2019Europe et la France doivent devenir des forces diplomatiques pour le climat \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/31/0/0/3600/2400/110/74/60/0/620a53f_51547782-cop26-20211031-13.jpg", "description": "Aux c\u00f4t\u00e9s des capitales europ\u00e9ennes, Paris doit se battre pour que la revue \u00e0 la hausse des engagements devienne un processus continu et incarner une solidarit\u00e9 internationale en d\u00e9faut, affirme, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, Laurence Tubiana, ancienne n\u00e9gociatrice de l\u2019accord de Paris."},
{"title": "La COP26, une conf\u00e9rence cruciale face \u00e0 la crise climatique", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/29/0/0/3499/2333/110/74/60/0/1055ecb_799505295-784398.jpg", "description": "Pour que le rendez-vous ne se transforme pas en \u00ab\u00a0flop\u00a0\u00bb, les pays devront remplir plusieurs conditions\u00a0: accro\u00eetre leurs objectifs de r\u00e9duction des \u00e9missions, augmenter les financements climat, reb\u00e2tir la confiance et la solidarit\u00e9 entre Nord et Sud et achever les r\u00e8gles d\u2019application de l\u2019accord de Paris."},
{"title": "Le Var, d\u00e9sormais unique d\u00e9partement en vigilance orange", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/30/109/0/1010/672/110/74/60/0/d1cf4f5_373756965-capture-d-e-cran-2021-10-30-a-22-54-53.png", "description": "La situation pluvio-orageuse localis\u00e9e dans le Var n\u00e9cessite une vigilance particuli\u00e8re au vu de son intensit\u00e9. L\u2019Ard\u00e8che, le Gard et la Loz\u00e8re sortent de la vigilance."},
{"title": "Au proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre, l\u2019horreur en d\u00e9tail", "image": "https://img.lemde.fr/2021/09/17/0/0/3471/2312/110/74/60/0/c4dbe21_704539520-enqueteur-xavier-vo-dinh.jpg", "description": "Trois enqu\u00eateurs charg\u00e9s d\u2019effectuer les constatations sur les premi\u00e8res sc\u00e8nes de crime sont venus t\u00e9moigner avec une minutie vertigineuse, peinant \u00e0 masquer leur propre \u00e9motion."},
{"title": "Le 13 novembre 2015, dans les interstices de l\u2019enqu\u00eate", "image": "https://img.lemde.fr/2021/09/09/137/124/4580/3053/110/74/60/0/da044b2_949790955-brun-proces01006.jpg", "description": "A la barre de la cour d\u2019assises, mercredi 15\u00a0septembre, un enqu\u00eateur a d\u00e9taill\u00e9 le parcours et les appels des terroristes le jour des attentats."},
{"title": "Au proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre, les accus\u00e9s ont pour la premi\u00e8re fois la parole", "image": "https://img.lemde.fr/2021/09/16/61/0/3537/2358/110/74/60/0/5bf34e3_689320660-abd.jpg", "description": "Au sixi\u00e8me jour d\u2019audience, mercredi 15\u00a0septembre, ils \u00e9taient invit\u00e9s \u00e0 faire part de leur position sur les faits qui leur sont reproch\u00e9s. Salah Abdeslam en a profit\u00e9 pour justifier les attentats par les bombardements fran\u00e7ais contre l\u2019organisation Etat islamique."},
{"title": "Au proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre, la juge belge et la traque du fant\u00f4me d\u2019Abdelhamid Abaaoud", "image": "https://img.lemde.fr/2021/09/15/10/0/3493/2326/110/74/60/0/820829f_580024296-isabelle-panou-copie.jpg", "description": "Isabelle Panou, sp\u00e9cialiste des r\u00e9seaux islamistes, a racont\u00e9 ses cinq ann\u00e9es d\u2019enqu\u00eate\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est le dossier le plus difficile que j\u2019ai eu \u00e0 traiter. Les faits se sont d\u00e9roul\u00e9s \u00e0 Paris, mais l\u2019\u00e9motion ne s\u2019est pas arr\u00eat\u00e9e aux fronti\u00e8res\u00a0\u00bb."},
{"title": "Au proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre, quatre heures pour retracer quatre ans d\u2019une \u00ab enqu\u00eate totale \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/09/14/92/0/3443/2295/110/74/60/0/7258256_216125252-brun-proces-13-11-15.jpg", "description": "Un haut grad\u00e9 de la sous-direction antiterroriste de la police judiciaire a racont\u00e9, lundi, le long travail qui a permis aux enqu\u00eateurs de mieux comprendre \u00ab\u00a0l\u2019op\u00e9ration la plus complexe commise par l\u2019Etat islamique en dehors de ses fronti\u00e8res\u00a0\u00bb."},
{"title": "Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre : la parole \u00e0 tous, mais dans quel ordre ?", "image": "https://img.lemde.fr/2021/09/10/17/0/3543/2362/110/74/60/0/f1450db_745661667-13-novembre-final.jpg", "description": "Le pr\u00e9sident de la cour a choisi d\u2019inverser l\u2019ordre des intervenants en donnant la primeur des interrogatoires aux repr\u00e9sentants de l\u2019accusation. Suivront les parties civiles et la d\u00e9fense, qui s\u2019exprime traditionnellement en dernier."},
{"title": "\u00ab Vingt ans de t\u00e2tonnements de l\u2019injonction fran\u00e7aise \u00e0 l\u2019int\u00e9gration s\u00e9parent Khaled Kelkal et Salah Abdeslam \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/09/10/0/0/5616/3744/110/74/60/0/46c0cc5_575730977-056071.jpg", "description": "Dans sa chronique, Philippe Bernard, \u00e9ditorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, analyse l\u2019\u00e9chec fran\u00e7ais en mati\u00e8re d\u2019int\u00e9gration, de 1995, ann\u00e9e des attentats commis par le jeune Lyonnais, \u00e0 2015, marqu\u00e9e par les attaques du commando du 13-Novembre, dont le proc\u00e8s s\u2019est ouvert \u00e0 Paris mercredi."},
{"title": "Arthur D\u00e9nouveaux refuse d\u2019\u00eatre \u00ab une victime \u00e0 vie \u00bb des attentats du 13-Novembre", "image": "https://img.lemde.fr/2021/09/07/278/200/925/617/110/74/60/0/a0d7f9d_134441-3237526.jpg", "description": "Le pr\u00e9sident de Life for Paris, partie civile dans le proc\u00e8s des attentats du 13\u00a0novembre\u00a02015 qui vient de s\u2019ouvrir, r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 un engagement plus politique."},
{"title": "Proc\u00e8s du 13-Novembre, \u00e9pisode 1 : l\u2019audience criminelle est ouverte", "image": "https://img.lemde.fr/2021/09/10/96/0/3000/1996/110/74/60/0/66697b0_964252848-image-seule-def.jpg", "description": "Dans ce podcast, Pascale Robert-Diard, chroniqueuse judiciaire au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, raconte l\u2019ouverture du proc\u00e8s du 13-Novembre, la salle d\u2019audience sp\u00e9cialement construite pour l\u2019occasion et la r\u00e9ponse calme du pr\u00e9sident aux premi\u00e8res provocations de Salah Abdeslam."},
{"title": "Akira, ce collectif anonyme aux id\u00e9es r\u00e9volutionnaires qui veut se faire entendre pendant la campagne pr\u00e9sidentielle", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/19/364/291/1901/1267/110/74/60/0/04967d8_745972720-capture-d-e-cran-2021-11-19-a-11-13-40.jpeg", "description": "Une femme masqu\u00e9e a annonc\u00e9 la candidature collective et symbolique d\u2019un groupe qui ne se reconna\u00eet dans aucun \u00ab\u00a0mot en \u00ab\u00a0isme\u00a0\u00bb\u00a0\u00bb, ni dans aucun camp."},
{"title": "Eric Zemmour, nouveau p\u00f4le d\u2019attraction de l\u2019ultradroite", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/19/0/0/5472/3648/110/74/60/0/5bad56f_561473929-000-9q49l6.jpg", "description": "De nombreux militants de l\u2019extr\u00eame droite la plus radicale et violente, qui jugent Marine Le Pen trop mod\u00e9r\u00e9e, soutiennent sa candidature et structurent ses r\u00e9seaux."},
{"title": "Les maires et Macron : sortir des faux-semblants", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/19/0/0/3600/2400/110/74/60/0/50ae99f_90669782-macron-amf-22.jpg", "description": "Depuis son \u00e9lection en\u00a02017, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique entretient des rapports compliqu\u00e9s avec les maires, qui \u00e9taient r\u00e9unis en congr\u00e8s, \u00e0 Paris, jusqu\u2019au 18\u00a0novembre."},
{"title": "La pr\u00e9campagne d\u2019Eric Zemmour s\u2019essouffle", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/18/791/1495/3976/2651/110/74/60/0/5a00880_789823926-photo-validee.jpg", "description": "Le pol\u00e9miste d\u2019extr\u00eame droite a multipli\u00e9 les outrances au point de crisper dans son propre camp. Son \u00e9quipe peine \u00e0 franchir le cap n\u00e9cessaire \u00e0 une candidature."},
{"title": "A l\u2019approche de la pr\u00e9sidentielle, Emmanuel Macron tente de corriger son image", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/19/0/0/3600/2400/110/74/60/0/f9cb37e_303649974-macron-amf-25.jpg", "description": "S\u2019appuyant notamment sur une association d\u2019\u00e9lus locaux nouvellement cr\u00e9\u00e9e, le chef de l\u2019Etat veut contrecarrer le r\u00e9cit tiss\u00e9 par ses opposants d\u2019un pr\u00e9sident d\u00e9connect\u00e9 de la r\u00e9alit\u00e9 du pays."},
{"title": "Comment le nucl\u00e9aire s\u2019impose dans la campagne pr\u00e9sidentielle de 2022", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/17/0/0/7673/5115/110/74/60/0/ea36d79_867848031-000-9pj83b.jpg", "description": "Alors que les candidats de droite et d\u2019extr\u00eame droite d\u00e9fendent sans h\u00e9siter la construction de nouveaux r\u00e9acteurs, ceux de gauche sont plus divis\u00e9s sur la part \u00e0 accorder \u00e0 cette \u00e9nergie dans la transition \u00e9cologique."},
{"title": "La campagne pr\u00e9sidentielle d\u2019Arnaud Montebourg n\u2019en finit pas de s\u2019effriter", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/18/95/1056/5663/3775/110/74/60/0/a0386b8_584920717-cbi0947023.jpg", "description": "La pol\u00e9mique d\u00e9clench\u00e9e par la proposition de l\u2019ancien ministre de bloquer les transferts d\u2019argent des immigr\u00e9s vers certains pays continue de secouer une \u00e9quipe de campagne tr\u00e8s divis\u00e9e, avec des d\u00e9parts \u00e0 la cl\u00e9."},
{"title": "\u00ab Les politiques n\u00e9olib\u00e9rales men\u00e9es par les gouvernements de gauche ont d\u00e9truit l\u2019adh\u00e9sion qui pouvait exister entre la gauche et les classes populaires \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/17/717/0/4346/2897/110/74/60/0/a7cddb8_457742479-pns-2919076.jpg", "description": "Pour l\u2019\u00e9conomiste Pierre Khalfa qui r\u00e9pond dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 Thierry Pech, le caract\u00e8re sociologiquement \u00ab\u00a0composite\u00a0\u00bb des classes populaires, sur lequel le directeur de Terra Nova met essentiellement l\u2019accent, n\u2019explique rien par lui-m\u00eame."},
{"title": "Eric Ciotti \u00e0 l\u2019aise lors des d\u00e9bats de la droite ax\u00e9s sur ses id\u00e9es", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/09/497/1292/3827/2548/110/74/60/0/21594c8_81296502-le-1827.jpg", "description": "Le d\u00e9put\u00e9 des Alpes-Maritimes, qui a vu Nicolas Sarkozy mardi, a pr\u00e9sent\u00e9 son projet pour l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, persuad\u00e9 qu\u2019il peut cr\u00e9er la surprise lors du congr\u00e8s de LR."},
{"title": "Pascal Brice, Daniel Cohn-Bendit et Romain Goupil : face \u00e0 la crise migratoire, \u00ab l\u2019UE ne peut pas se transformer en financeur de barbel\u00e9s \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/16/0/0/3072/2048/110/74/60/0/78fc3a6_5025544-01-06.jpg", "description": "L\u2019ex-directeur de l\u2019\u00a0l\u2019Office fran\u00e7ais de protection des r\u00e9fugi\u00e9s et apatrides, l\u2019ancien d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en et le r\u00e9alisateur pr\u00f4nent la fermet\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9gard du r\u00e9gime bi\u00e9lorusse et exigent un accueil digne et ma\u00eetris\u00e9 des r\u00e9fugi\u00e9s, pour des raisons humanitaires et \u00e9conomiques."},
{"title": "A la fronti\u00e8re entre la Bi\u00e9lorussie et la Pologne, des milliers de migrants vis\u00e9s par des canons \u00e0 eau et des gaz lacrymog\u00e8nes", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/16/47/0/2831/1887/110/74/60/0/680e7d8_b178836968cf45128357594448671d08-b178836968cf45128357594448671d08-0.jpg", "description": "Les autorit\u00e9s polonaises ont justifi\u00e9 ces charges, accusant certains migrants pr\u00e9sents \u00e0 la fronti\u00e8re d\u2019avoir attaqu\u00e9 des soldats avec des pierres en tentant d\u2019entrer dans le pays."},
{"title": "Crise UE-Bi\u00e9lorussie : Gabriel Attal \u00ab n\u2019a pas de le\u00e7on \u00e0 donner \u00bb \u00e0 la Pologne sur la construction d\u2019un mur \u00e0 sa fronti\u00e8re", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/16/0/21/2878/1919/110/74/60/0/3aee4a7_7a6027c31c11461ab2535bd29013dd6f-7a6027c31c11461ab2535bd29013dd6f-0.jpg", "description": "Le porte-parole du gouvernement a par ailleurs accus\u00e9 le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse de \u00ab\u00a0mise en sc\u00e8ne inhumaine et macabre\u00a0\u00bb des migrants visant \u00e0 \u00ab\u00a0fracturer\u00a0\u00bb l\u2019Europe et \u00ab\u00a0faire peur aux Europ\u00e9ens\u00a0\u00bb."},
{"title": "\u00ab Personne, en Europe, ne se fait d\u2019illusion sur le r\u00f4le de Moscou dans la crise avec la Bi\u00e9lorussie \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/16/129/603/2904/1936/110/74/60/0/894341a_390001583-000-9az7vj.jpg", "description": "Pour le chercheur Jean-Sylvestre Mongrenier, \u00ab la Russie voit d\u2019un bon \u0153il tout ce qui peut accro\u00eetre le d\u00e9sordre \u00bb dans l\u2019UE, et notamment la crise migratoire organis\u00e9e \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Pologne."},
{"title": "\u00ab La crise actuelle est la plus grave que nous ayons connue depuis trente ans \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/16/0/0/5568/3712/110/74/60/0/6e0ec53_585284999-605242.jpg", "description": "Le pr\u00e9sident de l\u2019Estonie, Alar Karis, qui a pris ses fonctions en octobre, estime que la situation aux fronti\u00e8res \u00ab\u00a0concerne toute l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0\u00bb."},
{"title": "Crise \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Bi\u00e9lorussie : sous la pression de l\u2019Europe, Loukachenko joue l\u2019apaisement", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/16/0/0/4060/2706/110/74/60/0/a79b225_628542595-221513.jpg", "description": "A l\u2019occasion d\u2019un entretien par t\u00e9l\u00e9phone avec Angela Merkel, lundi, le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse a d\u00e9clar\u00e9 vouloir assurer le retour \u00ab\u00a0chez eux\u00a0\u00bb des migrants mass\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Pologne."},
{"title": "Commission d\u2019enqu\u00eate sur les migrations : la mauvaise copie du gouvernement", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/16/177/0/4252/2834/110/74/60/0/72519e3_915603115-01.jpg", "description": "La commission parlementaire devait rendre son rapport public, mardi. Mais, \u00e0 quelques mois de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, ses recommandations ont peu d\u2019espoir d\u2019\u00eatre reprises par l\u2019ex\u00e9cutif."},
{"title": "La Pologne annonce la construction d\u2019un mur \u00e0 sa fronti\u00e8re avec la Bi\u00e9lorussie, o\u00f9 se trouvent des milliers de migrants", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/15/0/0/3072/2048/110/74/60/0/bc83811_216344104-000-9rp6bd.jpg", "description": "Varsovie voit en ce mur, annonc\u00e9 pour le d\u00e9but de 2022, un \u00ab\u00a0investissement pour la s\u00e9curit\u00e9 de la nation\u00a0\u00bb. Alors que de nouvelles sanctions de l\u2019UE sont attendues, le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse a promis des gestes d\u2019apaisement."},
{"title": "Michel Barnier veut supprimer le droit du sol \u00e0 Mayotte pour lutter contre l\u2019immigration clandestine", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/20/340/28/2542/1695/110/74/60/0/07aae97_fw1-france-election-barnier-1020-11.jpg", "description": "Le candidat au congr\u00e8s de LR pour l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2022 reprend une vieille id\u00e9e de la droite et de l\u2019extr\u00eame droite, qui avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 retoqu\u00e9e en 2005."},
{"title": "Les lieux o\u00f9 l\u2019on s\u2019est le plus contamin\u00e9 au Covid-19 cet \u00e9t\u00e9 : soir\u00e9es entre amis, bars pendant l\u2019Euro de foot et transports en commun", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/26/823/132/4507/3004/110/74/60/0/97c714c_874734-000-9nf39w.jpg", "description": "Une enqu\u00eate \u00ab\u00a0cas t\u00e9moins\u00a0\u00bb de l\u2019Institut Pasteur, men\u00e9e entre le 23\u00a0mai et le 13\u00a0ao\u00fbt, recense les principaux lieux et circonstances de contamination par le variant Delta."},
{"title": "L\u2019extr\u00eame droite, principale force antivax en Autriche", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/21/0/0/6001/4000/110/74/60/0/a6059d2_7e10d6f4f8294b3fae3775b9037adee1-63832243e08f452781d579197520bed6-0.jpg", "description": "Le discours antivax du Parti de la libert\u00e9 d\u2019Autriche (FP\u00d6) rencontre un \u00e9cho certain dans le pays, alors que l\u2019obligation vaccinale g\u00e9n\u00e9rale doit entrer en vigueur en f\u00e9vrier\u00a02022."},
{"title": "Le feu vert europ\u00e9en acc\u00e9l\u00e8re les r\u00e9flexions sur la vaccination des enfants contre le Covid-19", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/26/0/6/5926/3951/110/74/60/0/45ad924_431030055-653747.jpg", "description": "En France, la Haute Autorit\u00e9 de sant\u00e9 devrait bient\u00f4t se prononcer sur ce sujet sensible. Si sa recommandation est positive, le gouvernement pourrait ouvrir la vaccination aux 5-11\u00a0ans de fa\u00e7on \u00ab\u00a0facultative\u00a0\u00bb."},
{"title": "Emmanuel Macron veut faire peser la contrainte sur les non-vaccin\u00e9s", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/26/71/0/7359/4906/110/74/60/0/e2a87e6_726021797-656736.jpg", "description": "A cinq mois de la pr\u00e9sidentielle, le chef de l\u2019Etat ne veut pas recourir \u00e0 des restrictions sociales fortes pour faire face au red\u00e9marrage de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie, mais cherche \u00e0 pousser toujours plus la vaccination."},
{"title": "Guadeloupe : l\u2019obligation vaccinale des soignants ne sera pas lev\u00e9e, selon le gouvernement", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/25/0/0/3885/2590/110/74/60/0/7dca9b6_5080452-01-06.jpg", "description": "Les maires de l\u2019\u00eele avaient plaid\u00e9 pour une suspension du dispositif lors d\u2019une r\u00e9union en visioconf\u00e9rence avec le ministre des outre-mer, S\u00e9bastien Lecornu. Le minist\u00e8re s\u2019est engag\u00e9 \u00e0 appliquer la loi \u00ab\u00a0avec proportionnalit\u00e9 et discernement\u00a0\u00bb."},
{"title": "Les arr\u00eats cardiaques chez les jeunes sportifs ont-ils augment\u00e9 avec le vaccin contre le Covid-19 ?", "image": "https://img.lemde.fr/2021/06/18/62/0/2614/1742/110/74/60/0/1f7ff68_fw1-soccer-euro-dnk-eriksen-0618-1a.JPG", "description": "Des accidents cardiaques survenus chez des athl\u00e8tes sont instrumentalis\u00e9s dans des publications en ligne \u00e0 partir de calculs erron\u00e9s."},
{"title": "Les Fran\u00e7ais plus circonspects qu\u2019antivaccin", "image": "https://img.lemde.fr/2021/07/16/0/17/3465/2310/110/74/60/0/a388b67_fw1-health-coronavirus-france-vaccination-0716-11.jpg", "description": "Sceptique mais tr\u00e8s majoritairement vaccin\u00e9e, la population fran\u00e7aise entretient un rapport ambivalent avec les vaccins. Rares sont ceux qui rejettent le principe de la vaccination mais nombreux sont ceux qui se m\u00e9fient d\u2019une politique sanitaire mis en \u0153uvre par des acteurs qui souffrent, en France, d\u2019un grand d\u00e9ficit de l\u00e9gitimit\u00e9 \u2013 les politiques."},
{"title": "Quatri\u00e8me jour de mobilisation en Guadeloupe contre le passe sanitaire et l\u2019obligation vaccinale", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/17/0/6/5934/3956/110/74/60/0/82bec81_5033846-01-06.jpg", "description": "La Guadeloupe a continu\u00e9 jeudi \u00e0 voir ses routes, tout comme l\u2019acc\u00e8s au CHU, bloqu\u00e9es par des manifestants."},
{"title": "\u00ab Les enjeux sanitaires ne doivent pas \u00eatre instrumentalis\u00e9s au service d\u2019une politique anti-migratoire \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/17/0/0/3000/2000/110/74/60/0/c8d6fef_81422325-025-msf-briancon-julien-benard.jpg", "description": "L\u2019arr\u00eat des tests Covid pour les personnes migrantes \u00e0 Brian\u00e7on a pour cons\u00e9quence de les emp\u00eacher de poursuivre leur voyage, faute de passe sanitaire, d\u00e9noncent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, la pr\u00e9sidente de M\u00e9decins du Monde Carine Rolland et le professeur de m\u00e9decine Alfred Spira."},
{"title": "Covid-19 : la Belgique d\u00e9cide d\u2019un retour au t\u00e9l\u00e9travail", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/17/1/0/5472/3648/110/74/60/0/017c794_2840633ef41f474bb824a614e1a29359-2840633ef41f474bb824a614e1a29359-0.jpg", "description": "Face \u00e0 l\u2019explosion du nombre de cas, les autorit\u00e9s belges ont annonc\u00e9 qu\u2019\u00e0 partir de samedi tous ceux qui le peuvent devront obligatoirement travailler chez eux durant au moins quatre jours par semaine."},
{"title": "Covid-19 : le retour des centres de vaccination envisag\u00e9 par le gouvernement pour lutter contre la cinqui\u00e8me vague", "image": "https://img.lemde.fr/2021/04/09/0/0/4834/3223/110/74/60/0/8536168_5567464-01-06.jpg", "description": "Depuis deux semaines, le nombre de contaminations progresse tr\u00e8s rapidement, de l\u2019ordre de\u00a040\u00a0% \u00e0\u00a050\u00a0% par semaine. Le taux d\u2019incidence est d\u00e9sormais sup\u00e9rieur \u00e0\u00a0100 sur l\u2019ensemble du territoire."},
{"title": "L\u2019Acad\u00e9mie de m\u00e9decine recommande de vacciner certains enfants contre le Covid-19", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/11/177/0/3000/2000/110/74/60/0/d03c738_24f98914fd66457ebd00a0ede3f82fcb-24f98914fd66457ebd00a0ede3f82fcb-0.jpg", "description": "Cette instance conseille d\u2019\u00e9largir l\u2019immunisation par le vaccin de Pfizer aux enfants \u00ab \u00e0 risque de formes graves en raison de comorbidit\u00e9s, quel que soit leur \u00e2ge \u00bb et \u00ab vivant dans l\u2019entourage d\u2019adultes vuln\u00e9rables \u00bb."},
{"title": "La cinqui\u00e8me vague de Covid-19 d\u00e9ferle sur la Suisse, pays le moins vaccin\u00e9 d\u2019Europe de l\u2019Ouest", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/30/65/0/3500/2333/110/74/60/0/78b960f_ggg-aw402-health-coronavirus-swiss-protests-1030-11.jpg", "description": "Les autorit\u00e9s doivent se r\u00e9unir, mercredi, pour \u00e9valuer un durcissement des mesures alors que le taux de vaccination stagne \u00e0 65\u00a0%. Le climat devient de plus en plus d\u00e9l\u00e9t\u00e8re entre pro et antivaccins."},
{"title": "A Rome, les dirigeants du G20 ent\u00e9rinent la r\u00e9forme de la taxation internationale", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/30/1/0/5092/3394/110/74/60/0/622dcfb_5920556-01-06.jpg", "description": "Approuv\u00e9e cet \u00e9t\u00e9 par les ministres des finances, cette r\u00e9forme pr\u00e9voit notamment la cr\u00e9ation d\u2019un imp\u00f4t minimal mondial d\u2019au moins 15\u00a0% pour les plus grosses multinationales."},
{"title": "\u00ab Pour Emmanuel Macron, la transition \u00e9cologique est avant tout une transition technologique \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/12/0/49/5427/3618/110/74/60/0/60830b3_d493432b92b04d498e4ba8b6da5e4e82-d493432b92b04d498e4ba8b6da5e4e82-0.jpg", "description": "Dans sa chronique, St\u00e9phane Foucart, journaliste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, souligne que de nombreux dirigeants, dont le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, comptent avant tout sur des progr\u00e8s technologiques pour faire face au d\u00e9fi climatique. Et laissent de c\u00f4t\u00e9 la question de l\u2019\u00e9volution de nos modes de vie."},
{"title": "COP26 : l\u2019Afrique veut des objectifs d\u2019adaptation au d\u00e9r\u00e8glement climatique", "image": "https://img.lemde.fr/2021/09/16/195/130/4723/3148/110/74/60/0/e024fec_575409769-000-9mh939.jpg", "description": "Alors que l\u2019objectif de 1,5\u00a0\u00b0C de hausse moyenne des temp\u00e9ratures reste hors de port\u00e9e, des engagements pr\u00e9cis sont jug\u00e9s n\u00e9cessaires pour permettre aux pays les plus vuln\u00e9rables d\u2019amortir le choc."},
{"title": "Climat et agriculture : le gouvernement annonce une r\u00e9forme du syst\u00e8me assurantiel", "image": "https://img.lemde.fr/2021/04/28/0/0/6000/4000/110/74/60/0/720970a_938155355-dscf5893.jpg", "description": "Le ministre de l\u2019agriculture, Julien Denormandie, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi qu\u2019il pr\u00e9senterait le 1er\u00a0d\u00e9cembre un projet de loi de r\u00e9forme du syst\u00e8me d\u2019assurances agricoles pour couvrir les risques li\u00e9s au changement climatique."},
{"title": "Benjamin Coriat : \u00ab De la difficult\u00e9 de soumettre \u00e0 une analyse co\u00fbt/b\u00e9n\u00e9fice toute mesure contre le d\u00e9r\u00e8glement climatique \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/27/0/37/6001/4001/110/74/60/0/e004f3c_449166239-000-9cx9qv.jpg", "description": "Si la proposition d\u2019\u00e9valuation contenue dans le rapport sur \u00ab Les grands d\u00e9fis \u00e9conomiques \u00bb, remis en juin au chef de l\u2019Etat, rel\u00e8ve \u00e0 premi\u00e8re vue du bon sens, elle est pourtant compliqu\u00e9e \u00e0 mettre en place, explique l\u2019\u00e9conomiste dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "Climat : pourquoi la COP26 est cruciale", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/28/0/0/1800/1200/110/74/60/0/2cb6046_183355787-cop26.jpg", "description": "La 26e conf\u00e9rence des Nations unies sur le climat se tient \u00e0 partir de dimanche\u00a031\u00a0octobre \u00e0 Glasgow, dans un contexte d\u2019urgence climatique. Dans ce podcast, Audrey Garric, journaliste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, explique les enjeux de ce sommet."},
{"title": "Energie : nouveau choc, vieilles d\u00e9pendances", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/28/0/0/4000/2666/110/74/60/0/49160ed_324202432-159666.jpg", "description": "La crise actuelle, marqu\u00e9e notamment par la flamb\u00e9e des prix du gaz ou de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, met en lumi\u00e8re la vuln\u00e9rabilit\u00e9 de nos \u00e9conomies. A l\u2019heure de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, le manque d\u2019investissements dans les renouvelables fragilise encore plus l\u2019\u00e9quilibre entre l\u2019offre et la demande."},
{"title": "Climat : la Chine d\u00e9pose, sans convaincre, ses nouveaux engagements avant la COP26", "image": "https://img.lemde.fr/2021/01/05/1/0/3500/2333/110/74/60/0/d795733_61195935-239721.jpg", "description": "Cette contribution nationale de P\u00e9kin reprend les principaux engagements du pr\u00e9sident chinois, Xi Jinping\u00a0: atteindre son pic d\u2019\u00e9missions avant 2030 et la neutralit\u00e9 carbone avant 2060."},
{"title": "Waga Energy, sp\u00e9cialiste du traitement des gaz des d\u00e9charges, a fait son entr\u00e9e en Bourse", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/27/165/0/3968/2645/110/74/60/0/c42b6f3_593866793-img-20201015-164911.jpg", "description": "Apr\u00e8s six ans d\u2019existence, l\u2019entreprise l\u00e8ve 110\u00a0millions d\u2019euros pour acc\u00e9l\u00e9rer son d\u00e9veloppement."},
{"title": "Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre : des victimes ou des \u00ab t\u00e9moins malheureux \u00bb ?", "image": "https://img.lemde.fr/2021/09/10/17/0/3543/2362/110/74/60/0/f1450db_745661667-13-novembre-final.jpg", "description": "L\u2019audience de jeudi \u00e9tait consacr\u00e9e \u00e0 la recevabilit\u00e9 des nouvelles demandes de constitution de parties civiles, un examen fastidieux tranch\u00e9 par la jurisprudence."},
{"title": "Au deuxi\u00e8me jour du proc\u00e8s du 13-Novembre, Salah Abdeslam d\u00e9douane certains de ses coaccus\u00e9s", "image": "https://img.lemde.fr/2021/09/09/137/124/4580/3053/110/74/60/0/da044b2_949790955-brun-proces01006.jpg", "description": "L\u2019ouverture de ce proc\u00e8s historique, qui doit durer neuf mois, avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par plusieurs esclandres du seul membre encore en vie des commandos ayant frapp\u00e9 la France."},
{"title": "Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre : le tabou de la r\u00e9mun\u00e9ration des avocats de la d\u00e9fense", "image": "https://img.lemde.fr/2021/09/08/0/0/5616/3744/110/74/60/0/8d0b1e5_f5e2db575b2e464898c1425fbd211f2e-f5e2db575b2e464898c1425fbd211f2e-0.jpg", "description": "Press\u00e9 par ses anciens confr\u00e8res, le garde des sceaux, Eric Dupond-Moretti, a finalement consenti \u00e0 revoir \u00e0 la hausse l\u2019enveloppe qui leur est octroy\u00e9e."},
{"title": "Au premier jour du proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre, les provocations de Salah Abdeslam", "image": "https://img.lemde.fr/2021/09/09/293/320/4606/3071/110/74/60/0/6112df9_791224641-gr005.jpg", "description": "Le seul survivant des commandos s\u2019est pr\u00e9sent\u00e9 comme un \u00ab\u00a0combattant de l\u2019Etat islamique\u00a0\u00bb. Il s\u2019est \u00e9galement plaint de ses conditions de d\u00e9tention."},
{"title": "\u00ab Les attentats du 13-Novembre sont le point d\u2019orgue du djihadisme europ\u00e9en, qui s\u2019est structur\u00e9 \u00e0 partir du 11-Septembre \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/09/08/0/0/5342/3561/110/74/60/0/d964406_496355851-000-1at0pz.jpg", "description": "Le chercheur Hugo Micheron d\u00e9taille, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, comment les attentats aux Etats-Unis en\u00a02001, ont servi de point de d\u00e9part pour les terroristes de \u00ab\u00a0Charlie Hebdo\u00a0\u00bb et du Bataclan, quatorze ans apr\u00e8s."},
{"title": "Les premiers mots de Salah Abdeslam marquent l\u2019ouverture du proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre", "image": "https://img.lemde.fr/2021/09/08/0/0/5899/3933/110/74/60/0/9cd516f_108630116-jmug210625021.jpg", "description": "Le seul membre encore en vie des commandos qui ont tu\u00e9 130\u00a0personnes lors des attentats de Paris et Saint-Denis a \u00e9t\u00e9 le premier interrog\u00e9."},
{"title": "Qui sont les vingt accus\u00e9s du proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre ?", "image": "https://img.lemde.fr/2021/09/07/95/469/2579/1719/110/74/60/0/5937d7e_20925761-capture-d-e-cran-2021-09-07-a-17-52-28.png", "description": "Apr\u00e8s plus de quatre ans et demi d\u2019instruction, quatorze accus\u00e9s compara\u00eetront et six seront jug\u00e9s par d\u00e9faut. Parmi eux, douze encourent la prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9."},
{"title": "Attentats du 13 novembre 2015 : qui sont les vingt accus\u00e9s du proc\u00e8s ?", "image": "https://img.lemde.fr/2021/09/07/593/1320/1225/816/110/74/60/0/5937d7e_20925761-capture-d-e-cran-2021-09-07-a-17-52-28.png", "description": "Sur les vingt accus\u00e9s renvoy\u00e9s au proc\u00e8s qui s\u2019ouvre mercredi 8\u00a0septembre, quatorze compara\u00eetront et six seront jug\u00e9s par d\u00e9faut. Douze encourent la perp\u00e9tuit\u00e9, parmi lesquels le seul membre en vie des commandos, Salah Abdeslam."},
{"title": "\u00ab L\u2019\u00e9nergie de Yannick Jadot est deux fois moins ch\u00e8re que l\u2019\u00e9nergie d\u2019Emmanuel Macron \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/17/0/0/3123/2082/110/74/60/0/531ef4d_589126225-000-9q67et.jpg", "description": "Yannick Jadot, candidat des \u00e9cologistes \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, \u00e9tait l\u2019invit\u00e9 du Club de l\u2019\u00e9conomie du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, mardi 16 novembre."},
{"title": "Les ambitions de Bruno Le Maire, le converti de la Macronie", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/17/0/4/4351/2901/110/74/60/0/df31f35_869676662-000-9pm3mj.jpg", "description": "D\u00e9sormais ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance, l\u2019ancien transfuge a donn\u00e9 des gages de loyaut\u00e9. Loin de perturber son ambition politique, la pand\u00e9mie est venue la servir."},
{"title": "A B\u00e9ziers, Emmanuel Macron vante le \u00ab r\u00eave \u00bb possible d\u2019une France r\u00e9industrialis\u00e9e", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/16/0/24/4824/3216/110/74/60/0/4746d13_859441520-620702.jpg", "description": "Le chef de l\u2019Etat s\u2019est rendu, mardi 16\u00a0novembre, sur les terres de Robert M\u00e9nard pour promouvoir l\u2019hydrog\u00e8ne d\u00e9carbon\u00e9 et l\u2019industrie \u00ab\u00a0souveraine\u00a0\u00bb."},
{"title": "Chasse : des ministres \u00e0 l\u2019aff\u00fbt au sein du gouvernement", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/16/1/0/6145/4096/110/74/60/0/6df1d47_460302155-000-9mt8xv.jpg", "description": "Plusieurs ministres, \u00e0 l\u2019image de G\u00e9rald Darmanin, de Marc Fesneau ou d\u2019Eric Dupond-Moretti sont chasseurs. D\u2019autres d\u00e9fendent les vertus de cette pratique."},
{"title": "La crise des migrants avec la Bi\u00e9lorussie attise les clivages politiques en France", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/15/8/0/2000/1333/110/74/60/0/3390cb5_66025482-831308.jpg", "description": "L\u2019afflux de milliers de r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re orientale de l\u2019Europe replace l\u2019enjeu des questions migratoires et des relations avec la Russie dans l\u2019\u00e9lection de 2022."},
{"title": "En Espagne, huit migrants sont morts, leur embarcation en perdition au large de l\u2019\u00eele de Grande Canarie", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/14/101/0/3500/2333/110/74/60/0/315e873_ggg-bs06-europe-migrants-spain-1114-11.jpg", "description": "Les occupants du bateau, soixante-deux au total, d\u2019origine nord-africaine, \u00e9taient \u00e0 la d\u00e9rive depuis plus d\u2019une semaine."},
{"title": "Bi\u00e9lorussie : des dizaines de migrants arr\u00eat\u00e9s en Pologne, l\u2019Union europ\u00e9enne pr\u00e9voit de nouvelles sanctions contre Minsk", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/14/0/0/3072/2048/110/74/60/0/7d70895_24c019dd731e47dd9d73a69f4449a87c-24c019dd731e47dd9d73a69f4449a87c-0.jpg", "description": "\u00ab\u00a0Tous ceux qui participent au trafic de migrants\u00a0\u00bb vers la Bi\u00e9lorussie seront vis\u00e9s, lundi, notamment des compagnies a\u00e9riennes ou des agences de voyages, a d\u00e9clar\u00e9 Josep Borrell, le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, dans un entretien au \u00ab\u00a0JDD\u00a0\u00bb."},
{"title": "Pologne-Bi\u00e9lorussie : Vladimir Poutine d\u00e9ment toute responsabilit\u00e9 dans la crise migratoire", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/11/1/0/4030/2686/110/74/60/0/6091939_bb30bf689a9e4be5bebad269e6774ebf-bb30bf689a9e4be5bebad269e6774ebf-0.jpg", "description": "Le pr\u00e9sident russe a rejet\u00e9, dans une interview diffus\u00e9e samedi 13\u00a0novembre, toute intervention dans l\u2019acheminement de migrants \u00e0 la fronti\u00e8re entre la Bi\u00e9lorussie et la Pologne."},
{"title": "Moscou promet que les livraisons de gaz \u00e0 l\u2019Europe continueront malgr\u00e9 les menaces de Minsk", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/11/0/0/2047/1365/110/74/60/0/46de188_bia451-europe-migrants-belarus-poland-1111-11.jpg", "description": "Restrictions de vol, proposition de rapatriement\u00a0: l\u2019Europe s\u2019est f\u00e9licit\u00e9e de \u00ab\u00a0progr\u00e8s\u00a0\u00bb dans ses efforts visant \u00e0 endiguer l\u2019afflux de migrants \u00e0 sa fronti\u00e8re avec la Bi\u00e9lorussie, mais les tensions sont mont\u00e9es d\u2019un cran."},
{"title": "Crise UE-Bi\u00e9lorussie : \u00ab Les pratiques de refoulement, ill\u00e9gales, se multiplient en Pologne, en Lituanie et aussi en Gr\u00e8ce. Un sujet d\u00e9nonc\u00e9 par des ONG et des eurod\u00e9put\u00e9s \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/10/0/0/3072/2048/110/74/60/0/d77a5f6_5988584-01-06.jpg", "description": "Que peut l\u2019Union europ\u00e9enne face \u00e0 ce \u00ab\u00a0chantage diplomatique\u00a0\u00bb\u00a0? Comment Loukachenko a-t-il mass\u00e9 ces migrants \u00e0 la fronti\u00e8re\u00a0? La journaliste Isabelle Mandraud, chef adjointe du service International du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions."},
{"title": "Les Europ\u00e9ens s\u2019alarment de la crise migratoire organis\u00e9e par la Bi\u00e9lorussie", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/11/0/31/4237/2825/110/74/60/0/5818e4d_382445563-212949.jpg", "description": "Les initiatives diplomatiques se multiplient, notamment en direction de Moscou, pour \u00e9viter une escalade \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Pologne."},
{"title": "Migrants mass\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re par la Bi\u00e9lorussie : \u00ab Cette crise peut servir la Pologne dans ses contentieux avec l\u2019UE \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/10/0/0/3717/2478/110/74/60/0/b87033c_546b3e855ce748cdbf0b6c53f4f3607a-546b3e855ce748cdbf0b6c53f4f3607a-0.jpg", "description": "En jouant sur la peur d\u2019un afflux massif de migrants, Varsovie veut pousser l\u2019Union europ\u00e9enne \u00e0 fermer les yeux sur ses entorses \u00e0 l\u2019Etat de droit, souligne le chercheur Matthieu Tardis, sp\u00e9cialiste de la politique europ\u00e9enne d\u2019immigration."},
{"title": "La Bi\u00e9lorussie accus\u00e9e d\u2019instrumentaliser la crise des migrants par les Occidentaux \u00e0 l\u2019ONU", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/11/0/0/4005/2670/110/74/60/0/5e986c9_19e2d6c2abeb482b8dd2d446213cadc3-19e2d6c2abeb482b8dd2d446213cadc3-0.jpg", "description": "A l\u2019issue d\u2019une r\u00e9union d\u2019urgence convoqu\u00e9e jeudi, les membres europ\u00e9ens et am\u00e9ricain du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU ont estim\u00e9 que l\u2019objectif de la Bi\u00e9lorussie \u00e9tait de \u00ab\u00a0d\u00e9stabiliser la fronti\u00e8re ext\u00e9rieure de l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0\u00bb."},
{"title": "Guadeloupe : la gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale contre l\u2019obligation vaccinale des soignants se poursuit sous tension", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/16/0/0/4816/3210/110/74/60/0/61b858e_800174170-guadeloupe.jpg", "description": "Une manifestation a rassembl\u00e9 entre 300 et 400 personnes mardi devant le CHU de Pointe-\u00e0-Pitre, devant lequel s\u2019est \u00e9galement termin\u00e9e une op\u00e9ration escargot des pompiers."},
{"title": "Gr\u00e8ve contre l\u2019obligation vaccinale \u00e0 la Guadeloupe : 2 pompiers bless\u00e9s, 2 arrestations", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/16/0/0/4945/3297/110/74/60/0/33c4938_12143779-000-9kq9e8.jpg", "description": "Des \u00e9chauffour\u00e9es ont oppos\u00e9, lundi, pompiers gr\u00e9vistes et gendarmes. Le parquet de Pointe-\u00e0-Pitre a fait savoir que deux personnes avaient \u00e9t\u00e9 plac\u00e9es en garde \u00e0 vue."},
{"title": "Le Royaume-Uni \u00e9tend la troisi\u00e8me dose de vaccin contre le Covid-19 aux plus de 40 ans", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/15/0/0/3999/2666/110/74/60/0/b1ac189_658337744-000-9nu4bw.jpg", "description": "Le pays figure parmi les plus endeuill\u00e9s par la pand\u00e9mie, avec plus de 143\u00a0000\u00a0morts. Environ 12,6\u00a0millions de personnes ont d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u une troisi\u00e8me injection de vaccin contre le Covid-19, dont les plus de 50\u00a0ans, les soignants et les personnes vuln\u00e9rables."},
{"title": "Covid-19 : Isra\u00ebl autorise la vaccination des enfants de 5 \u00e0 11 ans", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/11/0/0/4512/3008/110/74/60/0/be305c9_bff0122afec44b3690660e0198894d48-ef2dee550a3944828eec6bb652779252-0.jpg", "description": "Les autorit\u00e9s avaient commenc\u00e9 \u00e0 vacciner les adolescents entre 12 et 17\u00a0ans, mais elles ont d\u00e9cid\u00e9 d\u2019abaisser cet \u00e2ge \u00e0 5\u00a0ans, dimanche."},
{"title": "Covid-19 : report de l\u2019obligation vaccinale au 31 d\u00e9cembre \u00e0 la Martinique, des anti-passe perturbent le trafic a\u00e9rien \u00e0 la Guadeloupe", "image": "https://img.lemde.fr/2021/07/29/0/2/3330/2220/110/74/60/0/cc3fffa_799549125-000-1u57oo.jpg", "description": "Mandat\u00e9e au d\u00e9but de novembre pour trouver une issue au conflit sur l\u2019obligation vaccinale pour les soignants, la m\u00e9diatrice nationale a transmis ses propositions au gouvernement, qui a d\u00e9cid\u00e9 de suivre ses pr\u00e9conisations concernant le report de l\u2019obligation vaccinale \u00e0 la Martinique."},
{"title": "Covid-19 : l\u2019Autriche veut confiner les non-vaccin\u00e9s", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/12/0/31/5937/3958/110/74/60/0/cacd743_5003874-01-06.jpg", "description": "Le gouvernement autrichien souhaite qu\u2019\u00e0 partir de lundi, les non-vaccin\u00e9s puissent sortir de chez eux uniquement pour aller travailler et faire des courses essentielles. Les pays de la zone germanique, r\u00e9ticents \u00e0 la vaccination, sont durement touch\u00e9s par le rebond de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie."},
{"title": "Covid-19 : en Russie, une h\u00e9catombe sur fond de d\u00e9fiance envers l\u2019Etat", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/11/1/0/4000/2666/110/74/60/0/74a992d_432836300-557427.jpg", "description": "Seuls 35\u00a0% des Russes sont vaccin\u00e9s, alors que le pays est l\u2019un des plus endeuill\u00e9s au\u00a0monde par l\u2019\u00e9pid\u00e9mie. La m\u00e9fiance tr\u00e8s ancr\u00e9e de la population envers le pouvoir explique cette r\u00e9ticence."}
]